<FILE-date="2022/04/19/19">

<article-nb="2022/04/19/19-1">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Alors que l’identification des corps se poursuit à Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l’occupation russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Ukraine : en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne      vidéo   Alors que l’identification des corps se poursuit à Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l’occupation russe.          Par Émilie Henny(Rédactrice vidéo pigiste au service vidéo du Monde)         Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 17h25        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Pas de répit pour les agents des pompes funèbres de Boutcha, en Ukraine. Depuis le départ des Russes, à la fin de mars, ils creusent des tombes à la chaîne.            Dans le cimetière de la ville, les cavités qui doivent accueillir les cercueils se succèdent. Non loin des fossoyeurs, les familles pleurent leurs proches disparus, à qui ils peuvent enfin offrir une sépulture. Galina Bondar a enterré son fils trois jours auparavant, mais elle continue à se recueillir sur sa tombe. « Mon fils, Sasha, avait 32 ans. C’était un homme merveilleux, un patriote, un fils merveilleux. Je suis bouleversée. Je ne sais pas comment je vais survivre à ça », confie-t-elle.            Pendant l’occupation russe, les habitants ont parfois enterré leurs proches dans leur jardin. D’autres cadavres ont été mis dans une fosse commune creusée près de l’église. Désormais, des experts y mènent des recherches pour exhumer les corps. Leur objectif est de déterminer la date et la cause probable de la mort et de constater d’éventuels actes de barbarie. Ces éléments permettront de nourrir les enquêtes qui ont été – ou seront – ouvertes pour crimes de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment préserver les preuves de crimes de guerre sur les réseaux sociaux ?                        Émilie Henny(Rédactrice vidéo pigiste au service vidéo du Monde)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Chine, du réveil à la superpuissance  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/19/ukraine-en-images-les-habitants-de-boutcha-enterrent-leurs-morts-a-la-chaine_6122806_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene","dateCreated":"2022-04-19T17:22:25+02:00","datePublished":"2022-04-19T17:22:25+02:00","dateModified":"2022-04-19T17:25:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os","International"],"description":"Alors que l\u2019identification des corps se poursuit \u00e0 Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l\u2019occupation russe.","author":[{"@type":"Person","name":"\u00c9milie Henny","description":"R\u00e9dactrice vid\u00e9o pigiste au service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a7c18b7_1650370355400-443022.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine\u00a0: en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene","uploadDate":"2022-04-19T17:22:25+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8a5qlm?pubtool=oembed","duration":"02:22"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a7c18b7_1650370355400-443022.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/19/19-2">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Si la crise économique est violente, les autorités sont parvenues, grâce à leur intervention, à stabiliser le rouble, atténuant l’effet des sanctions occidentales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la panique financière russe des premiers jours de conflit est enrayée      Si la crise économique est violente, les autorités sont parvenues, grâce à leur intervention, à stabiliser le rouble, atténuant l’effet des sanctions occidentales.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le siège de la banque centrale de Russie, à Moscou, le 29 mars 2021.  MAXIM SHEMETOV / REUTERS               Elvira Nabioullina a pu s’autoriser un zeste d’optimisme, lundi 18 avril. Alors que la gouverneure de la banque centrale de Russie a dû multiplier les mesures d’urgence depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, elle envisage désormais de réduire son intervention. « Au début, nos restrictions ont été plus strictes, mais nous en retirons maintenant quelques-unes avec prudence », a-t-elle déclaré, selon l’agence Interfax, devant un comité de la Douma, la chambre basse du Parlement.          Cette fidèle de Vladimir Poutine, qui vient d’être reconduite dans ses fonctions, semble avoir réussi à calmer la tempête financière. Le rouble, qui avait perdu jusqu’à 50 % de sa valeur dans les jours qui ont suivi les sanctions occidentales, s’est désormais stabilisé autour de 6 % à 7 % au-dessous de son niveau d’avant-guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Poutine sème le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                 La banque centrale, qui avait doublé dans l’urgence son taux d’intérêt à 20 %, l’a redescendu à 17 %. Les contrôles – draconiens – de capitaux commencent à être très légèrement desserrés. La Bourse de Moscou a également rouvert de façon limitée. Les banques russes, qui avaient connu des retraits massifs au début de l’offensive, enregistrent désormais un flux financier positif. « Les risques financiers sont toujours présents, mais ils n’augmentent plus, notamment grâce à nos mesures de contrôle des capitaux », annonçait la banque centrale dès le 8 avril.          L’inflation s’est envolée          Rien de tout cela ne signifie que les sanctions n’ont pas d’effet. Face au comité de la Douma, Mme Nabioullina a confirmé, lundi, que la moitié de ses réserves, soit environ 300 milliards de dollars, étaient gelées. L’inflation s’est envolée, atteignant 16,7 % en mars, contre 9 % le mois précédent. Les entreprises n’arrivent plus à importer les pièces détachées nécessaires à leur fonctionnement.          Dans les télécommunications, par exemple, le chinois Huawei et le suédois Ericsson ont annoncé qu’ils ne travailleraient plus avec la Russie. Selon la Banque mondiale, le produit intérieur brut russe devrait chuter de 11 % en 2022. Un défaut de paiement se rapproche : le 4 avril, le gouvernement n’a pas honoré un remboursement prévu en dollars, le versant en roubles. Il a théoriquement jusqu’au 4 mai pour rectifier le tir.           La banque centrale russe a dépensé 34 milliards de dollars pour défendre le rouble entre le 18 février et le 4 mars          Reste que la panique financière des premiers jours est enrayée et ce, grâce à trois actions et à la dépendance européenne aux hydrocarbures nationaux. Chaque jour, la Russie vend pour près de 1 milliard de dollars (924 millions d’euros) de gaz et de pétrole. Cette rentrée régulière de devises stabilise le rouble et aide la banque centrale à se reconstituer des réserves.        Il vous reste 37.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/19/guerre-en-ukraine-la-panique-financiere-russe-des-premiers-jours-de-conflit-est-enrayee_6122803_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la panique financi\u00e8re russe des premiers jours de conflit est enray\u00e9e","dateCreated":"2022-04-19T16:30:27+02:00","datePublished":"2022-04-19T16:30:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si la crise \u00e9conomique est violente, les autorit\u00e9s sont parvenues, gr\u00e2ce \u00e0 leur intervention, \u00e0 stabiliser le rouble, att\u00e9nuant l\u2019effet des sanctions occidentales.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/b501376_fw1-ukraine-crisis-russia-cenbank-0401-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-3">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Emmaüs a mobilisé une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs différentes démarches.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                    02:24    International Au centre Doktor Dog, à Zaporijia, les enfants tentent d’oublier la guerre                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Société       Guerre en Ukraine             Pour accueillir les réfugiés venus d’Ukraine, l’indispensable médiation des interprètes bénévoles      Emmaüs a mobilisé une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs différentes démarches.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dossier répertoriant les arrivées de réfugiés ukrainiens, au centre de premier accueil d'Emmaüs Solidarité, à Pantin (Seine-Saint-Denis), le 8 avril 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Cet hôtel bon marché, dans la banlieue est de Paris, a déjà, depuis le 24 février, date du début de la guerre, vu passer plus de 3 500 réfugiés arrivés d’Ukraine par la gare de l’Est et convoyés ici en car. Ils y passeront au moins une nuit, parfois plus s’ils sont dans l’attente d’un visa, dans une des 70 chambres totalisant 220 lits. Tout un étage leur est réservé.          Le gîte est plutôt confortable et adapté aux plus fragiles des arrivants, personnes âgées ou handicapées, femmes avec jeunes enfants, mais il n’est qu’une étape avant de repartir vers le pays de leur choix, souvent l’Espagne, en particulier Barcelone, où la communauté ukrainienne est importante, le Portugal, pour la même raison, le Royaume-Uni, voire le Canada. Ceux qui souhaitent rester en France, la moitié d’entre eux, seront vite pris en charge dans une autre structure, par l’association France Terre d’asile.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face aux réfugiés, les défis de la solidarité espagnole                 « On ne sait jamais qui, quand et combien de personnes arrivent, explique Bruno Morel, directeur général d’Emmaüs Solidarité, qui gère le site. Et ce sont parfois les contrôleurs, dans les trains, qui, ayant repéré les personnes voyageant avec un billet gratuit, nous envoient un message pour préciser les besoins. On a dû bricoler, improviser et s’adapter. Nous avons, par exemple, été surpris par le nombre d’animaux, chats, chiens et même un perroquet – eux aussi exilés, car c’est vrai qu’ils font partie de la famille –, ce qui nous a conduits à nouer un partenariat avec la SPA. Nous avons également cherché des médecins, pour les nombreuses personnes malades, épuisées, notamment des enfants, et, surtout, nous avons eu besoin d’interprètes », précise-t-il.          « Le sentiment d’être utile »          Emmaüs a ainsi mobilisé une centaine de bénévoles qui se relaient toutes les nuits, sur trois sites, en Ile-de-France, pour accueillir et traduire, et qui restent en contact permanent les uns avec les autres grâce à une boucle WhatsApp.          « Dès leur arrivée, après un périple épuisant de quatre à sept jours, on lit la fatigue, l’hébétude sur leur visage », confie Marie-Laure Layus, 56 ans, juriste constitutionnaliste, qui a appris le russe à l’école et avait récemment décidé de reprendre des cours « dans cette langue qu[’elle] aime ». « Et c’est l’école qui m’a mise en contact avec Emmaüs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : les associations inquiètes des difficultés d’accès au logement                 Mme Layus consacre au moins trois soirées par semaine à l’accueil en hôtel, mais bien plus, en réalité, car il faut aussi accompagner les familles dans leurs démarches, par exemple aux services d’urgence des hôpitaux, à la pharmacie, dans des consulats ou à la gare : « Le contact est bref, mais très intense. Je me souviens d’un couple très digne, de plus de 80 ans, avec, pour tout bagage, un sac à dos, visiblement heureux d’être compris dans leur langue. Ou une jeune femme avec ses deux enfants, très inquiète de ne pouvoir rallier l’Angleterre grâce à des billets gratuits qu’elle ne pouvait pas obtenir : je l’ai accompagnée à la gare du Nord et l’attente a été longue, mais lorsqu’on lui a apporté les billets, nous nous sommes tombées dans les bras, en pleurant de joie. J’ai le sentiment d’être utile, de faire concrètement de l’accès au droit et, au passage, je progresse en russe et améliore mon accent ! »        Il vous reste 45.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/19/pour-accueillir-les-refugies-venus-d-ukraine-l-indispensable-mediation-des-interpretes-benevoles_6122795_3224.html"},"headline":"Pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine, l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles","dateCreated":"2022-04-19T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-19T15:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-19T17:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Immigration et diversit\u00e9","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Emma\u00fcs a mobilis\u00e9 une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs diff\u00e9rentes d\u00e9marches.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/3821782_1650289660143-lemonde-portrait-45.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-4">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le chef économiste du Fonds monétaire international, Pierre-Olivier Gourinchas, appelle à la création d’un cadre commun pour l’utilisation des sanctions financières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       International             « Le scénario catastrophe est celui d’une fragmentation de l’économie mondiale »      Le chef économiste du Fonds monétaire international, Pierre-Olivier Gourinchas, appelle à la création d’un cadre commun pour l’utilisation des sanctions financières.          Propos recueillis par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Pierre-Olivier Gourinchas, chef économiste du FMI, à Washington, le 18 avril 2022.  JASON ANDREW POUR « LE MONDE »               Chef économiste du Fonds monétaire international (FMI) depuis février, jusque-là professeur d’économie à l’université de Californie à Berkeley, Pierre-Olivier Gourinchas table sur une croissance mondiale moins élevée et une inflation plus importante que prévu en 2022. Avec la guerre en Ukraine et les confinements en Chine à cause du Covid-19, les incertitudes sont élevées. L’économiste français propose aussi d’encadrer l’utilisation des sanctions financières sur le plan international et plaide pour un nouveau système de restructuration des dettes souveraines.          La guerre en Ukraine menace-t-elle la reprise économique mondiale ?          Malgré une révision à la baisse de nos prévisions de 0,8 point, la croissance mondiale en 2022 devrait atteindre les 3,6 %. C’est un chiffre plutôt robuste, et plus élevé que le taux annuel de 3,5 %, enregistré en moyenne entre 2011 et 2019. En revanche, l’inflation, qui inclut les prix de l’énergie et de l’alimentation, augmente plus rapidement que prévu, de 5,7 % dans les pays avancés et de 8,7 % dans les pays émergents, ce qui est relativement important. Il faut faire attention aux nuages qui s’accumulent à l’horizon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FMI revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale et s’inquiète des risques d’instabilité financière                 Parmi les risques identifiés, il y a un possible durcissement du conflit entre la Russie et l’Ukraine. Si l’Europe n’est plus approvisionnée en gaz et en pétrole russes, cela ne sera pas sans conséquences pour son économie. Ensuite, le Covid-19 n’a pas disparu et conduit à des confinements en Chine. Troisièmement, l’inflation reste une menace importante pour l’économie mondiale, et, si les banques centrales, en particulier aux Etats-Unis mais aussi en Europe, sont plus agressives, cela va peser sur la croissance.          Enfin, l’augmentation des prix de l’alimentation et de l’énergie peut mettre en difficulté un grand nombre de ménages dans les pays pauvres, au risque d’alimenter les tensions sociales et politiques.          Les risques d’instabilité financière sont-ils à exclure ?          Lorsque, dans le passé, les banques centrales des grandes économies développées ont relevé leurs taux d’intérêt, les placements y devenaient plus attractifs, et les capitaux quittaient les marchés émergents, ce qui les fragilisait. Ce reflux de capitaux aggrave les difficultés budgétaires ou de financement dans un certain nombre de pays. La situation peut s’emballer avec la dépréciation du taux de change et une inflation plus élevée pour un certain nombre de biens importés.          Cela peut encore arriver, même si les pays gèrent mieux cette instabilité. Ils disposent de meilleures réserves de change et mènent des politiques plus robustes. Le durcissement de la politique monétaire américaine, dans la zone euro et en Angleterre, n’a pas déstabilisé les marchés comme dans le passé. Ces derniers fonctionnent plutôt bien, les taux de change ne se sont pas effondrés, il n’y a pas eu de panique, mais la situation reste fragile.        Il vous reste 66.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/19/le-scenario-catastrophe-est-celui-d-une-fragmentation-de-l-economie-mondiale_6122796_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le sc\u00e9nario catastrophe est celui d\u2019une fragmentation de l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-19T15:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-19T17:32:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","International"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","International","\u00c9conomie"],"description":"Le chef \u00e9conomiste du Fonds mon\u00e9taire international, Pierre-Olivier Gourinchas, appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un cadre commun pour l\u2019utilisation des sanctions financi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/2084/0/4168/2084/1342/671/60/0/4955fb0_1650374510368-ja-pierre-olivier-gourinchas-imf-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-5">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’inflation devrait atteindre 5,3% cette année en zone euro, notamment en raison des répercussions de la guerre en Ukraine, prévoit l’institution, qui s’alarme également du niveau élevé des dettes publiques des pays émergents.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             Le FMI revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale et s’inquiète des risques d’instabilité financière      L’inflation devrait atteindre 5,3% cette année en zone euro, notamment en raison des répercussions de la guerre en Ukraine, prévoit l’institution, qui s’alarme également du niveau élevé des dettes publiques des pays émergents.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le sceau du Fonds monétaire international (FMI) à Washington DC, en janvier 2022.  OLIVIER DOULIERY/AFP               Une inflation en hausse et une croissance mondiale en baisse. Le Fonds monétaire international (FMI) a abaissé, mardi 19 avril, ses prévisions de croissance mondiale à 3,6 % pour 2022, en diminution de 0,8 point par rapport à celles de janvier. Une révision justifiée par la guerre en Ukraine, les sanctions contre la Russie et les confinements mis en œuvre en Chine pour endiguer la pandémie de Covid-19.          L’institution sise à Washington anticipe aussi une inflation plus élevée et plus longue que prévu. La guerre en Ukraine va perturber les chaînes d’approvisionnement, à peine remises des désorganisations des deux dernières années liées aux fermetures d’usines, à la hausse du prix du fret maritime et à la congestion des ports. Ces nouvelles perturbations vont surtout affecter le commerce de blé (dont l’Ukraine et la Russie assurent 30 % de l’approvisionnement mondial) comme de maïs, et renchérir le cours des matières premières. « L’ampleur de ces changements dépend non seulement de la baisse des exportations en raison du conflit et des sanctions, mais aussi de l’élasticité de l’offre et de la demande mondiales », analyse le FMI, qui considère que les réserves d’autres pays peuvent être plus facilement utilisées pour le pétrole que pour le gaz.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le début de la guerre en Ukraine, les prix du blé ont dépassé des sommets                 Les pays européens sont parmi les plus touchés par le choc économique de la guerre en Ukraine, en raison de leur proximité : les prix à la consommation devraient y augmenter de 12,6 % en 2022 (et 5,3% en zone euro), à des niveaux comparables à ceux observés en Amérique du Sud ou au Moyen-Orient, et la hausse du PIB y est fortement revue à la baisse, à 2,8 %, en diminution de 1,1 point par rapport aux prévisions de janvier.          « Ondes sismiques »          En comparaison, la croissance aux Etats-Unis n’est revue à la baisse que de 0,3 point de pourcentage, principalement en raison d’un durcissement de la politique monétaire et d’une baisse de l’activité chez ses partenaires économiques. « Les effets économiques de la guerre se propagent de loin en loin – comme les ondes sismiques qui partent de l’épicentre d’un tremblement de terre –, principalement par le biais des marchés des matières premières, du commerce et des flux financiers », écrit le nouveau chef économiste du FMI Pierre-Olivier Gourinchas, dans son introduction aux prévisions.           « Le resserrement des conditions financières va mettre en lumière les vulnérabilités des emprunteurs souverains et privés », met en garde le FMI          Les « ondes sismiques » peuvent être d’autant plus dévastatrices que la situation financière internationale est fragile. « Le resserrement des conditions financières va mettre en lumière les vulnérabilités des emprunteurs souverains et privés », met en garde le FMI. La guerre en Ukraine complique le travail des banques centrales. Si elles augmentent leurs taux trop brutalement dans les grandes économies développées, elles pourraient déclencher une fuite de capitaux des pays émergents avec, à la clé, une crise financière. Et elles pourraient aussi nuire à la reprise de l’activité.        Il vous reste 23.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/19/le-fmi-revoit-a-la-baisse-ses-previsions-de-croissance-mondiale-et-s-inquiete-des-risques-d-instabilite-financiere_6122794_3234.html"},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale et s\u2019inqui\u00e8te des risques d\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re","dateCreated":"2022-04-19T15:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-19T15:00:04+02:00","dateModified":"2022-04-19T17:08:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019inflation devrait atteindre 5,3% cette ann\u00e9e en zone euro, notamment en raison des r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, pr\u00e9voit l\u2019institution, qui s\u2019alarme \u00e9galement du niveau \u00e9lev\u00e9 des dettes publiques des pays \u00e9mergents.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/325/0/5000/2500/1342/671/60/0/5b3109a_5966281-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-6">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Moscou a confirmé avoir procédé, durant la nuit, à des dizaines de frappes aériennes et d’artillerie dans l’est de l’Ukraine. Les autorités de la région de Louhansk ont appelé les habitants à partir le plus vite possible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Laura Motet, Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Sandra Favier         La Russie a lancé, lundi, une offensive majeure dans l’est de l’Ukraine, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une « nouvelle phase de la guerre » a débuté hier, lorsque « les occupants ont tenté de percer nos défenses sur la quasi-totalité de la ligne de front dans les régions de Donetsk, Louhansk et Kharkiv », a confirmé l’état-major de l’armée ukrainienne.La Russie annonce avoir procédé à des dizaines de frappes dans l’est de l’Ukraine durant la nuit et à l’envoi de missiles dans l’est de l’Ukraine. Moscou appelle dans le même temps « tous les militaires » ukrainiens à « déposer les armes maintenant » et cesser leur « résistance insensée ».Aucun couloir humanitaire n’a pu être mis en place mardi pour l’évacuation des civils des zones de combats en Ukraine, dont Marioupol, ont annoncé les autorités ukrainiennes pour la troisième journée de suite.Les séparatistes prorusses, appuyés par l’armée russe, ont lancé l’assaut contre l’usine métallurgique Azovstal, dernière poche de résistance dans la ville de Marioupol, rapporte l’agence de presse russe RIA en citant le porte-parole des séparatistes, Edouard Bassourine. Le conseil municipal a affirmé, mardi matin, que le complexe métallurgique Azovstal était bombardé, et a assuré qu’« au moins mille civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes âgées, se trouv[ai]ent dans les abris souterrains » de l’usine.Le gouverneur de la région de Louhansk appelle les habitants de la région à partir. Dans un message publié sur Telegram, Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk appelle les habitants de la région à partir : « Il n’y a plus de temps à perdre, la décision doit être prise rapidement.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Gazprombank, la banque russe chère à Poutine         Décryptages. Le spectre des trafics d’êtres humains sur les exilés d’Ukraine         Entretien. « La guerre en Ukraine va accélérer l’ascension du yuan à l’international et le déclin du dollar roi », selon l’économiste Michel Aglietta         Décryptages. L’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine         En images. Au cœur de la guerre en Ukraine, les personnes âgées en photos         Décryptages. Les drones Bayraktar, pomme de discorde entre Ankara et Moscou         Tribune. L’appel de 80 intellectuels : « Ne nous trompons pas de combat ! Il faut soutenir les Ukrainiens sans calcul ni réserve »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-19T15:17:56+00:00","coverageEndTime":"2022-04-20T03:17:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","description":"Moscou a confirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9, durant la nuit, \u00e0 des dizaines de frappes a\u00e9riennes et d\u2019artillerie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Louhansk ont appel\u00e9 les habitants \u00e0 partir le plus vite possible.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet, Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie affirme vouloir « libérer » militairement le Donbass ; plus de mille civils tués par les forces russes dans la capitale et sa banlieue, selon Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou a confirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9, durant la nuit, \u00e0 des dizaines de frappes a\u00e9riennes et d\u2019artillerie dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Louhansk ont appel\u00e9 les habitants \u00e0 partir le plus vite possible.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1/0/5650/3766/1342/894/3/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet, Anna Villechenon, Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-04-19T15:17:56+00:00"
,"endDate":"2022-04-20T03:17:56+00:00"
  Comme l\u2019ont fait d\u2019autres pays ces derni\u00e8res semaines, le Canada a sanctionn\u00e9, mardi, les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en raison de \u00ab\u00a0l\u2019invasion ill\u00e9gale et injustifiable de l\u2019Ukraine par le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les nouvelles sanctions d\u2019Ottawa concernent quatorze \u00ab\u00a0proches collaborateurs\u00a0\u00bb, y compris les deux filles de M.\u00a0Poutine, la femme et la fille du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ainsi que des oligarques russes et des membres de leurs familles.          \u00ab\u00a0Le Canada ne rel\u00e2chera pas ses efforts pour tenir le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et ses collaborateurs responsables de leur complicit\u00e9 dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous veillerons sans cesse \u00e0 ce que les complices des attaques de la Russie contre l\u2019Ukraine r\u00e9pondent de leurs actes\u00a0\u00bb, a pour sa part tweet\u00e9, mardi, le premier ministre canadien, Justin Trudeau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada sanctionne \u00e0 son tour les filles de Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-04-19T16:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T16:08:18+00:00","articleBody":"     Le fondateur de Tinkoff Bank, Oleg Tinkov, vis\u00e9 par des sanctions prises par le Royaume-Uni \u00e0 la fin de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0folle guerre\u00a0\u00bb dans un message publi\u00e9 sur Instagram. \u00ab\u00a0Je ne vois aucun b\u00e9n\u00e9ficiaire\u00a0\u00bb dans cette guerre, \u00e9crit-il, ajoutant que des \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9raux, se r\u00e9veillant avec la gueule de bois, ont pris conscience qu\u2019ils avaient une arm\u00e9e de merde\u00a0\u00bb.           Bien s\u00fbr qu\u2019il y a des abrutis qui dessinent des Z [devenus un symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine], mais les abrutis repr\u00e9sentent 10\u00a0% de la population dans n\u2019importe quel pays. Quatre-vingt-dix pour-cent des Russes sont contre cette guerre\u00a0!           S\u2019adressant ensuite en anglais \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Ouest collectif\u00a0\u00bb, M.\u00a0Tinkov demande d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0plus rationnel et humanitaire\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0arr\u00eater ce massacre\u00a0\u00bb.               Selon Pjotr Sauer, journaliste du Guardian, le message d\u2019Oleg Tinkov pourrait tomber sous le coup de la nouvelle loi russe contre les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb, qui comprend notamment les d\u00e9clarations mentionnant une guerre en Ukraine plut\u00f4t qu\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le dit le Kremlin. \u00ab\u00a0Les autres milliardaires vont surveiller ce que le Kremlin va faire avec Tinkov, qui est plut\u00f4t populaire parmi la classe moyenne russe\u00a0\u00bb, explique Pjotr Sauer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un milliardaire russe sanctionn\u00e9 par les Britanniques d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0folle guerre\u00a0\u00bb men\u00e9e par une \u00ab\u00a0ar...","dateModified":"2022-04-19T16:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien, Petro Porochenko, a affirm\u00e9 mardi que la volont\u00e9 du Kremlin \u00e9tait de \u00ab\u00a0raser l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019objectif de [Vladimir] Poutine est de nous exterminer. L\u2019objectif de [Vladimir] Poutine est de raser l\u2019Ukraine de la carte g\u00e9opolitique du monde\u00a0\u00bb, a-t-il dit au micro de BFM-TV.          Il a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Oui, il n\u2019y a pas d\u2019autres mots que celui de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant que \u00ab\u00a0les barbares russes tirent sur les bus qui \u00e9vacuent des mamans\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou veut \u00ab\u00a0raser\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, assure Petro Porochenko","dateModified":"2022-04-19T15:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:27:53+00:00","articleBody":"         Une femme se recueille sur le cercueil de son mari  dans un cimeti\u00e8re d'Irpine, le 19 avril 2022, o\u00f9 se trouvent au moins trois rang\u00e9es de nouvelles fosses creus\u00e9es pour enterrer les victimes de l'invasion russe de l'Ukraine. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/2ec91a0_1650382011437-443753.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Irpin","dateModified":"2022-04-19T15:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:25:20+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi, l\u2019offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et demand\u00e9 aux deux parties de stopper les combats pour une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb de quatre jours \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques.          \u00ab\u00a0Je demande aujourd\u2019hui une pause humanitaire de quatre jours pour la semaine sainte\u00a0\u00bb, courant de jeudi \u00e0 dimanche, \u00ab\u00a0pour permettre l\u2019ouverture d\u2019une s\u00e9rie de couloirs humanitaires\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 M. Guterres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU demande une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb pour la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2qu...","dateModified":"2022-04-19T15:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:19:56+00:00","articleBody":"     Chauffage urbain, pompes \u00e0 chaleur, biogaz et d\u00e9veloppement massif de l\u2019\u00e9olien et du solaire, hausse temporaire de la production en mer du Nord\u00a0: le gouvernement danois a pr\u00e9sent\u00e9, mardi, un plan visant \u00e0 devenir ind\u00e9pendant du gaz russe, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Ce plan pr\u00e9voit notamment que la moiti\u00e9 des 400\u00a0000\u00a0foyers du pays qui se chauffent actuellement au gaz basculeront vers un raccordement au chauffage urbain ou vers les pompes \u00e0 chaleur fonctionnant \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019ici \u00e0 2028. Pour les foyers restants et l\u2019industrie, le plan pr\u00e9voit aussi un d\u00e9veloppement du biogaz d\u2019origine renouvelable, \u00ab\u00a0qui assurera que nous soyons libres de [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre du climat et de l\u2019\u00e9nergie, Dan J\u00f8rgensen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le gouvernement danois a \u00e9galement dop\u00e9 son plan de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et pr\u00e9voit, d\u00e9sormais, un quadruplement des centrales solaires et surtout de l\u2019\u00e9olien terrestre, \u00e0 horizon 2030. Le royaume scandinave est d\u00e9j\u00e0 un des grands champions europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9olien, qui lui fournit actuellement environ la moiti\u00e9 de son \u00e9lectricit\u00e9 \u2013 le reste \u00e9tant domin\u00e9 par la biomasse et le charbon.          Le gaz fournit environ 18\u00a0% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e au Danemark chaque ann\u00e9e, selon les statistiques officielles. Une grande partie est longtemps venue des gisements du pays en mer du Nord, mais ceux-ci sont en rapide d\u00e9clin.          La Russie figure parmi les principaux fournisseurs des importations danoises et fournit environ 40 \u00e0 45\u00a0% du gaz import\u00e9 dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Les Vingt-Sept mettent les bouch\u00e9es doubles pour sortir du gaz russe, mais cet effort prendra plusieurs ann\u00e9es, selon les analystes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark pr\u00e9sente son plan pour se passer de gaz russe","dateModified":"2022-04-19T15:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:53:59+00:00","articleBody":"         Une femme passe \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par les bombardements russes sur Kharkiv, mardi 19 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP           Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et seize bless\u00e9es lors du bombardement russe du 19\u00a0avril sur des quartiers r\u00e9sidentiels de Kharkiv, annonce Oleh Synehoubov, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kharkiv sur Telegram. Il pr\u00e9cise que les Russes tirent \u00e0 une distance comprise entre 35 et 40\u00a0kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0L\u2019intensit\u00e9 des bombardements a augment\u00e9. Par cons\u00e9quent, nous demandons aux habitants de la ville de rester autant que possible dans les abris et de ne pas sortir sans raison. Ne cr\u00e9ez pas de files d\u2019attente ou de rassemblements, c\u2019est devenu tr\u00e8s dangereux.\u00a0\u00bb          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, \u00e9voque sur CNN \u00ab\u00a0un bombardement ininterrompu des quartiers civils\u00a0\u00bb depuis dimanche. Il explique \u00e0 la BBC\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que nous allons d\u00e9fendre Kharkiv. Nous ne donnerons pas \u00e0 l\u2019agresseur russe une chance de la prendre, et c\u2019est tr\u00e8s important pour nous.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/5c36be7_75fd7be91f584b17802d7c62758c3965-75fd7be91f584b17802d7c62758c3965-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, l\u2019intensit\u00e9 des bombardements a augment\u00e9","dateModified":"2022-04-19T15:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:43:24+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, participe \u00e0 une vid\u00e9oconf\u00e9rence \u00e9largie avec le groupe Quint (comprenant les Etats-Unis, la France, l'Allemagne, l'Italie et le Royaume-Uni) consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, \u00e0  l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris, le 19 avril 2022, au 55e jour de l'invasion russe en Ukraine. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/9b4d20d_1650379350572-443666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T14:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:24:05+00:00","articleBody":"    Quels sont les pays de l'Union europ\u00e9enne qui soit ne sont pas en faveur d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'examen de la candidature de l'Ukraine soit tout \u00e0 fait contre son adh\u00e9sion soit les deux \u00e0 la fois?    Wolf         Bonjour Wolf,          Au total, huit pays (R\u00e9publique tch\u00e8que, Lettonie, Lituanie, Estonie, Bulgarie, Pologne, Slovaquie et Slov\u00e9nie) ont appel\u00e9, dans une lettre ouverte, \u00e0 ouvrir les discussions sur une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine. Mais un tiers des Etats membres, dont la Belgique, les Pays-Bas, l\u2019Italie et l\u2019Espagne, sont, quant \u00e0 eux, plus \u00ab\u00a0r\u00e9serv\u00e9s\u00a0\u00bb, selon une source diplomatique contact\u00e9e par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T15:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:11:22+00:00","articleBody":"                         A l\u2019issue d\u2019un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Mark Rutte, le premier ministre des Pays-Bas, annonce que son pays \u00ab\u00a0envoie des \u00e9quipements plus lourds \u00e0 l\u2019Ukraine, tels que des v\u00e9hicules blind\u00e9s. En collaboration avec des alli\u00e9s, nous envisageons la livraison d\u2019\u00e9quipements plus lourds suppl\u00e9mentaires.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Rutte n\u2019a pas donn\u00e9 pas de d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas envisagent des livraisons d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-19T14:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:34:33+00:00","articleBody":"                   Notre carte de situation dat\u00e9e du 19 avril. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0c68516_1650375187055-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-1904.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-19T13:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:29:21+00:00","articleBody":"         Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk,  le 17\u00a0avril 2022. Vladimir, 43\u00a0ans, commandant de la d\u00e9fense territoriale. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MO               Dans le Donbass, Ukraine, aux alentours de Sviatohirsk, des barrages de terre ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Le 17 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MONDE\u00bb               Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/61d5589_1650375751254-lgeai-sviatigorsk-36.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion du Donbass","dateModified":"2022-04-19T13:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:28:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles seraient les cons\u00e9quences d'un d\u00e9faut de paiement de l'Etat russe dans les prochaines semaines?\r\nComment expliquer que Poutine r\u00e9clame des paiements en roubles alors que la Russie doit rembourser des obligations en dollars?\r\nMerci pour votre travail    Fred         Bonjour Fred,          Il faut d\u2019abord comprendre ce qu\u2019est un d\u00e9faut de paiement\u00a0: il s\u2019agit de l\u2019impossibilit\u00e9 pour un individu, une entreprise ou un Etat de rembourser la totalit\u00e9 ou une partie de ses engagements envers un cr\u00e9ancier. Dit plus simplement, c\u2019est l\u2019incapacit\u00e9 de payer ses dettes.          Si la Russie se retrouvait en d\u00e9faut de paiement \u2013 comme ce fut le cas en\u00a01918 et en\u00a01998 \u2013, elle serait consid\u00e9r\u00e9e par les march\u00e9s comme un \u00ab\u00a0emprunteur pourri\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0rogue borrower\u00a0\u00bb). Moscou devrait alors ren\u00e9gocier ses dettes, dans un contexte politique extr\u00eamement tendu.          \u200bA court terme, la Russie ne devrait pas trop souffrir d\u2019un \u00e9ventuel d\u00e9faut de paiement, car elle s\u2019est efforc\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es de se constituer une sant\u00e9 financi\u00e8re irr\u00e9prochable, avec un taux d\u2019endettement tr\u00e8s faible. A plus long terme, ses emprunts pourraient \u00eatre plus difficiles et plus co\u00fbteux.          Concernant votre seconde question, \u00e0 la fin de mars, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret exigeant des clients \u00e9trangers qu\u2019ils paient le gaz en roubles, faute de quoi les livraisons pourraient \u00eatre interrompues. Plusieurs pays europ\u00e9ens ont d\u00e9nonc\u00e9 cette initiative, l\u2019Allemagne \u00e9voquant un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe. Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a expliqu\u00e9 que le paiement des livraisons qui ont eu lieu depuis la signature du d\u00e9cret par Vladimir Poutine \u00e9tait attendu en mai.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie fait un premier pas vers un d\u00e9faut de paiement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T13:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:19:27+00:00","articleBody":"     Sur Facebook, Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, annonce un cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers avec la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons \u00e9chang\u00e9 soixante soldats, dont dix officiers. En outre, seize civils rentrent chez eux. C\u2019\u00e9tait le cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers.\u00a0\u00bb          Elle n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tail concernant le nombre de Russes dans l\u2019\u00e9change.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-04-19T13:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:08:13+00:00","articleBody":"     L\u2019inflation devrait d\u00e9passer les 12\u00a0% cette ann\u00e9e dans la zone euro, notamment en raison des r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, pr\u00e9voit l\u2019institution, qui s\u2019alarme \u00e9galement du niveau \u00e9lev\u00e9 des dettes publiques des pays \u00e9mergents.                    Lire aussi :  Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale et s\u2019inqui\u00e8te des risques d\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale et s\u2019inqui\u00e8te des risques d\u2019instabi...","dateModified":"2022-04-19T13:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:57:36+00:00","articleBody":"         Le monast\u00e8re de Sviatohirsk, dans le Donbass, le 17\u00a0avril 2022. Il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements au d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le site est tr\u00e8s touristique. Il est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre proche du patriarcat de Moscou. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Tatiana Grigorievna a fui les combats \u00e0 Pisky-Radkivski. Elle vit dans l\u2019abri du monast\u00e8re de Sviatohirsk. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/4ff33a6_1650348061534-lgeai-sviatigorsk-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monast\u00e8re de Sviatohirsk, dans le Donbass","dateModified":"2022-04-19T13:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:53:52+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nIl me semble que c'est aujourd'hui que Biden doit s'entretenir avec plusieurs alli\u00e9s et partenaires dont la France au sujet de l'Ukraine. Savez-vous \u00e0 quelle heure aura lieu la r\u00e9union et quels seront les points abord\u00e9s ?\r\nMerci pour ce live de quasi 2 mois et pour prendre le temps de nous expliquer tout ce que vous pouvez expliquer !    Karo         Bonjour Karo,          L\u2019entretien aura lieu \u00e0 9\u00a0h\u00a045 (heure de Washington) dans la Situation Room. Il sera ferm\u00e9 \u00e0 la presse. Il s\u2019agit de discuter du soutien des pays alli\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine et des efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour que la Russie soit oblig\u00e9e de rendre des comptes pour ses actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T13:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:50:33+00:00","articleBody":"               Dans un tweet, le docteur Tedros Adhanom Ghebreyesus, directeur de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9, d\u00e9nonce les attaques contre les personnels de sant\u00e9. \u00ab\u00a0A ce jour, l\u2019OMS a v\u00e9rifi\u00e9 147 attaques, qui ont tu\u00e9 73 personnes et en ont bless\u00e9 53. (\u2026) Une fois de plus, j\u2019appelle la Russie \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS condamne les attaques contre les personnels soignants","dateModified":"2022-04-19T13:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:49:30+00:00","articleBody":"     L\u2019organisme russe de tutelle des m\u00e9dias et des communications, Roskomnadzor, a restreint l\u2019acc\u00e8s au site Internet de l\u2019organisation non gouvernementale (ONG) Human Rights Watch (HRW) en Russie, a rapport\u00e9 ce midi l\u2019agence de presse russe TASS.          Selon TASS, ce blocage d\u00e9coule de la publication par HRW de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019offensive men\u00e9e par la Russie en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, que Moscou d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.           HRW a annonc\u00e9, le 8\u00a0avril, que son enregistrement en tant qu\u2019organisation autoris\u00e9e \u00e0 travailler en Russie avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par le minist\u00e8re de la justice russe, en pr\u00e9cisant qu\u2019Amnesty International et treize autres ONG et fondations \u00e9trang\u00e8res avaient \u00e9galement fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9vocation de leur enregistrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restreint l\u2019acc\u00e8s au site Internet de Human Rights Watch","dateModified":"2022-04-19T13:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:49:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin se refuse \u00e0 tout commentaire concernant le naufrage du croiseur Moskva, navire amiral russe ayant coul\u00e9 en mer Noire la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Toutes les informations sont fournies par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Nous n\u2019avons pas la pr\u00e9rogative de communiquer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Dmitri Peskov, alors que ni la marine ni le minist\u00e8re n\u2019ont dress\u00e9 de bilan du naufrage du bateau \u00e0 bord duquel se trouvaient des centaines de membres d\u2019\u00e9quipage.          Officiellement, la flotte russe affirme que l\u2019\u00e9quipage du Moskva a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 du croiseur et n\u2019a pas fait \u00e9tat ni de morts, ni de bless\u00e9s, ni de disparus. Samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant une rencontre entre le chef de la marine et des dizaines de rescap\u00e9s du croiseur, dont l\u2019\u00e9quipage pouvait compter officiellement jusqu\u2019\u00e0 680\u00a0hommes.          Ces derniers jours, pourtant, plusieurs t\u00e9moignages publi\u00e9s par des m\u00e9dias russophones et sur les r\u00e9seaux sociaux ont fait \u00e9tat de marins port\u00e9s disparus, certains effectuant leur service militaire. Un homme vivant en Crim\u00e9e, Dmitri Chkrebets, se pr\u00e9sentant comme le p\u00e8re d\u2019un disparu, a publi\u00e9 dimanche soir un message sur le r\u00e9seau social VKontakte o\u00f9 il demande pourquoi son fils, un appel\u00e9, se trouvait dans une zone de combat. Une femme, Ioulia Tsyvova, a \u00e9galement affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs m\u00e9dias que son fils \u00e9tait port\u00e9 disparu.          En mars, le Kremlin avait expliqu\u00e9 que des appel\u00e9s avaient particip\u00e9 \u00ab\u00a0par erreur\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, puis avaient \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations.              Sur cette photo fournie par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le croiseur lance-missiles \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb de la marine russe patrouille en mer M\u00e9diterran\u00e9e, pr\u00e8s des c\u00f4tes syriennes, le 17\u00a0d\u00e9cembre\u00a02015. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/23094d0_8ee194072e8b4399a188dad992afb3c0-8ee194072e8b4399a188dad992afb3c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin refuse de se prononcer sur des pertes entra\u00een\u00e9es par le naufrage du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T13:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:47:53+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9, mardi, l\u2019expulsion de trente-six diplomates belges et n\u00e9erlandais, en r\u00e9action \u00e0 une mesure similaire prise par la Belgique et les Pays-Bas \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine. Dans le d\u00e9tail, il s\u2019agit de vingt et un diplomates belges et de quinze\u00a0diplomates n\u00e9erlandais, parmi lesquels quatorze collaborateurs de l\u2019ambassade des Pays-Bas \u00e0 Moscou et un collaborateur du consulat g\u00e9n\u00e9ral n\u00e9erlandais \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Ils devront quitter la Russie d\u2019ici \u00e0 deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse trente-six diplomates europ\u00e9ens par mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-19T13:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:42:10+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de la r\u00e9gion, strat\u00e9gique pour Moscou, des habitants demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage au Donbass, face \u00e0 l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-04-19T12:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:41:01+00:00","articleBody":"     Dans sa premi\u00e8re d\u00e9claration publique depuis la fin de mars, retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie voulait \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass, que Moscou consid\u00e8re comme ind\u00e9pendant de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe ex\u00e9cute les t\u00e2ches fix\u00e9es par le chef des arm\u00e9es [Vladimir Poutine] pour l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale. En cons\u00e9quence, le plan de lib\u00e9ration des \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Donetsk et de Lougansk est mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 devant une assembl\u00e9e de hauts responsables militaires du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et de l\u2019arm\u00e9e, dont le chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis, et les Etats occidentaux qu\u2019ils contr\u00f4lent, font tout pour faire durer au maximum l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale. Les livraisons croissantes d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res d\u00e9montrent clairement leur intention, celle que le r\u00e9gime de Kiev se batte jusqu\u2019au dernier des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a dit M. Cho\u00efgou.          Cette intervention survient alors que des rumeurs sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre circulent r\u00e9guli\u00e8rement depuis mars, du fait de la raret\u00e9 de ses apparitions publiques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Occident de faire durer les hostilit\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T12:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#385051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:12:18+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent la distribution de nourriture et de m\u00e9dicaments, \u00e0 Kramatorsk, oblast de Donetsk, en Ukraine, le mardi 19 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un homme met des b\u00e2ches en plastique sur une fen\u00eatre d\u2019un immeuble d\u2019habitation apr\u00e8s un bombardement nocturne \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, lundi 18 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Des personnes montent \u00e0 bord de v\u00e9hicules pour se rendre dans la ville ukrainienne de Dnipro lors d\u2019une \u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, mardi 19 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0aeda5a_1650370081909-247266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-19T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:47:07+00:00","articleBody":"     La plupart de ces mille personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0abattues par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andriy Nebytov, chef de la police de l\u2019oblast (la r\u00e9gion) de Kiev ce midi aupr\u00e8s du journal local The Kyiv Independent. Ce nombre inclut les quelque 420\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s \u00e0 Boutcha, une ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev.          La grande majorit\u00e9 des victimes a \u00e9t\u00e9 abattue, et des corps continuent d\u2019\u00eatre retrouv\u00e9s par les habitants de la r\u00e9gion qui rentrent chez eux. Ils d\u00e9couvrent des cadavres dans les maisons, les sous-sols ou les puits, ajoute le chef de la police. Pour la seule journ\u00e9e de lundi, les forces de l\u2019ordre ont remis les corps de 48 victimes aux morgues de la r\u00e9gion de Kiev.              Une photo a\u00e9rienne prise le 18 avril 2022 montre des cercueils en train d\u2019\u00eatre enterr\u00e9s lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire dans un cimeti\u00e8re de Boutcha, en Ukraine, en pleine invasion russe. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/a7c18b7_1650370355400-443022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police de Kiev affirme que plus de mille civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les troupes russes dans la capitale...","dateModified":"2022-04-19T12:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:44:42+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 la Russie lance une nouvelle offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les services de sant\u00e9 polonais ont la capacit\u00e9 de prendre en charge davantage de militaires ukrainiens bless\u00e9s, a affirm\u00e9 Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais.          M.\u00a0Morawiecki \u00e9tait en visite dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour inaugurer une \u00ab\u00a0ville-conteneur\u00a0\u00bb financ\u00e9e par la Pologne et construite pour fournir un h\u00e9bergement temporaire pour 300 \u00e0 350\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s dans des structures mobiles. Le premier ministre polonais a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes que la Pologne soignait d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0plusieurs dizaines\u00a0\u00bb de soldats. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 accueillir au moins 10\u00a0000\u00a0[soldats], si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous faisons tout pour accueillir et soigner tous les soldats ukrainiens bless\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 CNN qu\u2019entre\u00a02\u00a0500 et\u00a03\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient morts jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent dans la guerre avec la Russie et que 10\u00a0000\u00a0autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne pr\u00eate \u00e0 accueillir 10\u00a0000 soldats ukrainiens bless\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T11:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:31:17+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a confirm\u00e9 mardi que la Russie avait engag\u00e9 une nouvelle \u00e9tape dans ce qu\u2019elle d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          \u00ab\u00a0Une nouvelle \u00e9tape de cette op\u00e9ration est en train de commencer [dans l\u2019est de l\u2019Ukraine] et je suis persuad\u00e9 qu\u2019elle sera un moment tr\u00e8s important de cette op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision indienne India Today.                              \u00ab\u00a0Les \u00e9v\u00e9nements actuels sont enracin\u00e9s dans le d\u00e9sir des Etats-Unis et de l\u2019Occident de gouverner le monde\u00a0\u00bb, ajoute le ministre dans cet entretien en anglais. Selon lui, les Occidentaux n\u2019ont pas tenu \u00ab\u00a0leurs promesses aux dirigeants russes et ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9placer l\u2019OTAN vers l\u2019est apr\u00e8s la disparition de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Ils ont dit que c\u2019\u00e9tait une alliance d\u00e9fensive et non une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 russe\u00a0\u00bb.          R\u00e9pondant aux accusations de crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe, M.\u00a0Lavrov d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e ne cible que les infrastructures militaires et non les civils. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne utilise les civils comme boucliers humains.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle \u00e9tape dans l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-04-19T11:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:29:22+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9\u00a0! Merci beaucoup pour vos questions, et de nous avoir suivis.          Notre live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine se poursuit toute la journ\u00e9e\u00a0!          Si vous souhaitez lire nos enqu\u00eates en source ouverte sur la situation en Ukraine, vous les retrouverez ici\u00a0:          https:\/\/www.lemonde.fr\/enquetes-video\/                    Nous tenons \u00e9galement \u00e0 jour une carte de la situation en Ukraine, ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: suivez sur une carte l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:27:47+00:00","articleBody":"    tchat: bonjours y'a t'il un cr\u00e9neaux ou les satellites sont aveugle ( a cause de la rotation ) , les deux partis en guerre joue t'il sur cela ?     ATALANTA         Bonjour Atalanta,Au-del\u00e0 des \u00ab\u00a0cr\u00e9neaux aveugles\u00a0\u00bb, c\u2019est surtout que les satellites prennent rarement des photos de la zone qui nous int\u00e9resse\u00a0! Sans prendre trop de risque, je pense pouvoir dire que m\u00eame en allant chercher chez les diff\u00e9rents op\u00e9rateurs satellites, nous pourrions difficilement avoir plus d\u2019une ou deux photos par jour, de bonne qualit\u00e9, d\u2019une grande ville comme Kiev. Si leur potentiel est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il est loin d\u2019\u00eatre illimit\u00e9\u00a0!          Nous ne pouvons pas dire si les arm\u00e9es en pr\u00e9sence prennent en compte ces satellites. Nous avons vu des unit\u00e9s russes d\u2019abord stationn\u00e9es \u00e0 d\u00e9couvert sur des routes, et donc visibles gr\u00e2ce aux satellites, qui se sont finalement d\u00e9plac\u00e9es dans des bois, o\u00f9 elles sont plus difficiles \u00e0 suivre. Mais impossible de dire si l\u2019objectif \u00e9tait d\u2019\u00e9chapper aux satellites, ou tout simplement \u00e0 l\u2019ennemi sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:24:52+00:00","articleBody":"    En dehors des images, quelles autres sources peut aider \u00e0 l'investigation sur cette guerre ? J'ai entendu sire que certains utilisait un service de la NASA d\u00e9di\u00e9 aux feux de forets pour quantifier les chars d\u00e9truits ? Est-ce vrai et comment ?    Vincent         Bonjour Vincent,          Oui, en effet, certains analystes utilisent les images venant de Firms (acronyme de fire information for resource management system \u2013 \u00ab\u00a0informations sur les incendies pour le syst\u00e8me de gestion des ressources\u00a0\u00bb), qui recense les incendies visibles par satellites (comme par exemple les feux de for\u00eats) pour identifier les zones de combats et, par extension, essayer de localiser la position de la ligne de front.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:20:10+00:00","articleBody":"    Dans quelle mesure les analyses se recoupent elles ? En particulier pour les cartes, il me semble observer de fortes variations entre les cartes des diff\u00e9rents m\u00e9dias, celles des analystes sur Twitter ou les cartes en open source.    42         Bonjour 42,          Vous avez raison, il y a parfois des diff\u00e9rences importantes dans les cartes publi\u00e9es \u00e0 la m\u00eame date par diff\u00e9rentes sources, d\u2019o\u00f9 la difficult\u00e9 \u00e0 choisir quoi cartographier, et comment, en un temps tr\u00e8s court.          Nous essayons toujours de repr\u00e9senter des informations confirm\u00e9es par au moins trois sources ind\u00e9pendantes entre elles (instituts de recherches, correspondants sur place, etc.), et nous veillons \u00e0 les indiquer dans nos cartes pour que les lecteurs se rep\u00e8rent.          Par ailleurs, en fonction de l\u2019\u00e9chelle que nous devons utiliser (repr\u00e9senter le pays tout entier, une ville, le Donbass\u2026), des sources sont plus d\u00e9taill\u00e9es et pr\u00e9cises que d\u2019autres, et nous tendons donc \u00e0 adapter notre choix en fonction de cela, au cas par cas, par exemple pour cartographier des axes routiers, des zones b\u00e2ties, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:15:12+00:00","articleBody":"              Bonjour. Merci infiniment pour votre travail exceptionnel. Les russes on il acc\u00e8s au fournisseur priv\u00e9 d\u2019images satellites? Y a il une d\u00e9ontologie dans ce type de business?    Matt.          Bonjour Matt, En plus de disposer de ses propres satellites d\u2019observation, et m\u00eame s\u2019ils sont insuffisants, la Russie a de toute fa\u00e7on la possibilit\u00e9 d\u2019acheter des images satellites commerciales. M\u00eame si les fournisseurs refusaient de leur fournir, il est relativement simple de les acheter en masquant sa v\u00e9ritable identit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:13:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nune question sur les structures de soutien psychologique.\r\n\r\nY a-t-il un soutien psychologique suffisant lors de l'accueil des personnes en provenance d'Ukraine?\r\n\r\nbien que je ne suis qu'un.e lectrice.lecteur lambda, les infos en provenance d'Ukraine sont d'une telle violence qu'elles me rendent malade. Est-ce que les journalistes qui tiennent ce live et contribuent au reportage sont suffisamment suivis pour eviter des detresses psychologiques?    anonyme         Bonjour lecteur anonyme,          Je ne sais pas si cela vous rassurera, mais vous n\u2019\u00eates pas seul\u00b7e \u00e0 ressentir une certaine d\u00e9tresse psychologique face \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. M\u00eame s\u2019il est n\u00e9cessaire de s\u2019informer (ce n\u2019est pas un journaliste qui vous dira le contraire), prendre soin de sa sant\u00e9 mentale reste \u00e9videmment d\u2019une importance primordiale.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019avoir heurt\u00e9 un mur d\u2019angoisses\u00a0\u00bb\u00a0: comment la guerre en Ukraine affecte notre sant\u00e9 mentale             Les journalistes du Monde, qu\u2019ils soient sur le terrain ou \u00e0 Paris pour alimenter ce live, disposent d\u2019une cellule de soutien psychologique. Pour ce qui rel\u00e8ve du travail en ligne, nous d\u00e9veloppons \u00e9galement des r\u00e9flexes et techniques pour limiter les risques de traumatisme. Si vous lisez l\u2019anglais, je vous recommande cet article de Bellingcat, qui aide \u00e0 comprendre les m\u00e9canismes psychologiques en jeu dans ces situations, et comment se prot\u00e9ger.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:10:25+00:00","articleBody":"              TCHAT Bonjour, je ne sais pas si ma question entre dans le champ de ce que recouvre votre travail, mais je m'interroge depuis le d\u00e9but de la guerre: on voit \u00e9norm\u00e9ment d'extraits de conversations russes (pr\u00e9tendument ?) intercept\u00e9es (avec leur famille, leur conjointe...). Sait-on si certaines au moins sont authentiques ?     R. D.          Bonjour R.\u00a0D.,Le gouvernement ukrainien a, en effet, diffus\u00e9 de nombreux extraits audio cens\u00e9s restituer des conversations entre des soldats russes sur le front et leurs proches intercept\u00e9s par l\u2019Ukraine. Nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 ces enregistrements mais n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019affirmer avec certitude qu\u2019ils \u00e9taient authentiques et non pas (au moins en partie) manipul\u00e9s par le gouvernement ukrainien, nous nous sommes abstenus de les publier. Le 15 avril, des journalistes de Radio Free Europe\/Radio Liberty ont toutefois enqu\u00eat\u00e9 sur l\u2019un de ces enregistrements et pu confirmer l\u2019identit\u00e9 des propri\u00e9traires des deux num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones portables. Le d\u00e9tail de l\u2019enqu\u00eate est disponible ci-dessous.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:03:44+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour, quelle est la proportion de donn\u00e9es recueillies directement sur le terrain par vos \u00e9quipes par rapport aux sources indirectes? Merci.    Brett         Bonjour Brett,          Pour la cartographie du conflit, nous nous basons tr\u00e8s majoritairement sur des sources indirectes.          Lorsque nous avons des journalistes sur place, leur regard est essentiel pour nous permettre de mieux hi\u00e9rarchiser les donn\u00e9es, compl\u00e9ter les \u00ab\u00a0trous\u00a0\u00bb \u00e9ventuels dans l\u2019information que nous avons collect\u00e9e ou, \u00e0 l\u2019inverse, abandonner des donn\u00e9es qui sont finalement superflues pour comprendre le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:00:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nVous parliez de chasse aux indices pour dater les vid\u00e9o ou images.\r\n\r\nDisposez vous d'outils\/d'une m\u00e9thode pour analyser et dater plus particuli\u00e8rement des images satellites fournies par un camps ou l'autre\u00a0?\r\n\r\nJe pense notamment au massacre de Boutcha ou la datation des images sur lesquelles des corps sont pr\u00e9sents est importante.\r\n\r\nDes informations sur la trajectoire de certains satellites utilis\u00e9s sont-elles rendues publiques\u00a0? Des organismes ind\u00e9pendants publient-ils des informations sur le sujet\u00a0?    Flo         Bonjour Flo,          Les images satellites ne nous sont pas fournies par un camp ou l\u2019autre, mais par les op\u00e9rateurs de satellites eux-m\u00eames. Dans le cas de Boutcha que vous mentionnez, ce sont effectivement des images r\u00e9alis\u00e9es par Maxar qui permettent de d\u00e9duire une fourchette de dates pendant laquelle les crimes ont \u00e9t\u00e9 commis.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils             M\u00eame si ce n\u2019est \u00e9videmment pas suffisant, il faut d\u00e9j\u00e0 dire que ce n\u2019est pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de ces op\u00e9rateurs (des entreprises priv\u00e9es) de mentir sur les images qu\u2019elles r\u00e9alisent. C\u2019est surtout extr\u00eamement difficile, puisque les trajectoires de leurs satellites sont effectivement connues, et il est donc possible \u2013 relativement facilement \u2013 de v\u00e9rifier les informations. Et si c\u2019est n\u00e9cessaire, il est \u00e9galement possible de corroborer ce qu\u2019on voit sur les images avec des images r\u00e9alis\u00e9es au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:56:59+00:00","articleBody":"    Bonjour l\u2019\u00e9quipe de Le Monde,\r\nComment avez-vous acc\u00e8s aux images satellites?    BrigadeOSINT         Bonjour BrigadeOSINT,Nous avons acc\u00e8s (comme tout le monde en allant sur leur site, d\u2019ailleurs) \u00e0 toutes les images satellites issues de fournisseurs d\u2019images gratuites (Google Earth, Sentinel-Copernicus, Bing). Cela nous permet de couvrir une partie de nos besoins. Pour obtenir des images plus r\u00e9centes d\u2019une zone et disposant d\u2019une meilleure r\u00e9solution, nous devons nous tourner vers des fournisseurs commerciaux d\u2019images satellites (Maxar, Planet, Aribus) qu\u2019il nous faut donc acheter. Pour le moment, cet achat se d\u00e9roule au cas par cas,\u00a0car certaines images satellites peuvent \u00eatre particuli\u00e8rement on\u00e9reuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:50:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pensez-vous que des communaut\u00e9s en ligne comme OSINT-FR ou Openfacto soient utiles comme appuis \u00e0 votre travail en sources ouverts? O\u00f9 travaillez-vous sur vos comp\u00e9tences d\u00e9j\u00e0 acquises? Merci    Hugo B.         Bonjour Hugo B.,          l\u2019Osint (open source intelligence, ou renseignement en source ouverte) est par essence un travail collaboratif. L\u2019activit\u00e9 de diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, telles que celle d\u2019OpenFacto, association fran\u00e7aise sp\u00e9calis\u00e9e dans l\u2019Osint, ou bien de Bellingcat, un des premiers m\u00e9dias \u00e0 avoir compris le potentiel de l\u2019Osint, est donc utile \u00e0 l\u2019ensemble des journalistes et analystes.          Dans le cas pr\u00e9sent, notre article qui atteste de l\u2019utilisation d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine a notamment \u00e9t\u00e9 rendu possible par des premi\u00e8res recherches r\u00e9alis\u00e9es par Bellingcat.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones civiles             Plus globalement, nous am\u00e9liorons aussi r\u00e9guli\u00e8ment nos comp\u00e9tences en nous formant aupr\u00e8s de ces sp\u00e9cialistes. Plusieurs journalistes du Monde ont suivi des formations aupr\u00e8s d\u2019OpenFacto et de Bellingcat justement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T11:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:50:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, un exemple de fake particuli\u00e8rement \"reussi\"?    Pasi         Bonjour Pasi,          Dans cet article r\u00e9dig\u00e9 par nos cons\u0153urs et confr\u00e8res des D\u00e9codeurs, vous trouverez quelques exemples \u00e9difiants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:45:48+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, merci pour votre travail remarquable. En dehors des r\u00e9seaux sociaux, quels types de sources utilisez-vous ?     Lewan         Bonjour Lewan, et merci \u00e0 vous.          Sur le conflit ukrainien, les r\u00e9seaux sociaux constituent en effet une source in\u00e9puisable d\u2019information en temps r\u00e9el et de donn\u00e9es (qui n\u00e9cessitent un tri m\u00e9ticuleux), mais ils ne sont pas la seule.          Comme je l\u2019ai not\u00e9 plus haut dans ce tchat, pour ce qui est de notre travail d\u2019analyse cartographique, outre les t\u00e9moignages recueillis par nos r\u00e9dacteurs sur le terrain, les rapports des organisations internationales (ONU, Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s\u2026) et les centres de recherche en relations internationales restent incontournables pour avoir une vision du conflit le plus large possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:45:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment diff\u00e9rencier entre crime envers des civils \"civils\" et des civils ... arm\u00e9s comme beaucoup d'hommes et de femmes ukrainiennes ? Merci    teddyloste         Bonjour teddyloste,Effectivement, il est parfois difficile de distinguer civils combattants et non-combattants. C\u2019est notamment un probl\u00e8me qui se pose dans nos recherches au Mali, lorsque des groupes djihadistes se fondent parmi la population locale.Dans le cas de la guerre en Ukraine, nous nous posons \u00e9galement la question \u00e0 chaque fois. Nous avons toutefois pu v\u00e9rifier plusieurs bombardements sur des infrastructures (immeubles d\u2019habitation, h\u00f4pitaux) impossible \u00e0 identifier comme \u00e9tant militaire. A Marioupol, les images satellites ont montr\u00e9 que plus de 90\u00a0% des b\u00e2timents avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. L\u2019utilisation aveugle d\u2019armes en plein milieu de centres urbains tr\u00e8s denses d\u00e9montre par ailleurs une absence de pr\u00e9occupation des assaillants pour les victimes collat\u00e9rales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:40:25+00:00","articleBody":"    Il y a une dissym\u00e9trie des images : beaucoup de blind\u00e9s russes d\u00e9truits mais aucun mat\u00e9riel militaire ukrainien touch\u00e9, des vid\u00e9os de combat c\u00f4t\u00e9 ukrainien nombreuses mais quasi rien c\u00f4t\u00e9 russe. Est-ce que cela n'aboutit pas \u00e0 un biais pro ukrainien d'autant plus que l'attaque de la Russie est largement condamn\u00e9e ?    Humphrey         Bonjour Humphrey,          Vous avez raison, on voit passer beaucoup plus d\u2019images de pertes russes qu\u2019ukrainiennes. J\u2019y vois deux raisons de nature diff\u00e9rentes.          D\u2019une part, tout simplement, les pertes russes sont effectivement plus importantes que les pertes ukrainiennes, qu\u2019on parle de mat\u00e9riel ou de vies humaines. On le sait gr\u00e2ce \u00e0 une analyse des sources ouvertes (qui tient compte des biais li\u00e9s aux int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rents protagonistes), mais aussi par des sources officielles.          D\u2019autre part, la plupart des images que vous voyez passer sur les r\u00e9seaux sociaux comme Twitter ou Facebook sont rarement les publications originelles\u00a0: ce sont des analystes en sources ouvertes, des agr\u00e9gateurs de contenus qui les rep\u00e8rent ailleurs (sur Telegram, TikTok ou VKontakte, le \u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb) et les centralisent sur leurs r\u00e9seaux. Parmi ces agr\u00e9gateurs, c\u00f4t\u00e9 occidental, on constate une sorte de ligne de conduite tacite\u00a0: la plupart t\u00e2chent de ne pas relayer de contenus qui puissent renseigner sur l\u2019\u00e9tat ou la position des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:28:13+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour,\r\nJ'ai entendu que les ukrainiens utilisaient bc les images de smartphones de la population ou des combattants pour avoir un retour direct du front et des avanc\u00e9es de chaque camp. Comment g\u00e9rer ces informations (taille des donn\u00e9es, fiabilit\u00e9, traitement) ?     Willym18         Bonjour Willym18,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne se sert en effet des images r\u00e9alis\u00e9es par la population pour compl\u00e9ter son renseignement. Le gouvernement a notamment mis en place un canal Telegram auquel les Ukrainiens peuvent envoyer leurs photos et vid\u00e9os de troupes russes pour aider \u00e0 r\u00e9aliser une cartographie en temps r\u00e9el \u2013 ou presque \u2013 des mouvements russes. Je ne sais par contre pas comment ces images sont trait\u00e9es, et notamment si ce canal a pu \u00eatre parasit\u00e9 par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:28:02+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nCombien de temps passez-vous \u00e0  analyser chaque information que vous disposez et combien \u00eates vous \u00e0 faire les recherches ?    Jean guy         Bonjour Jean guy,Cela d\u00e9pend de l\u2019information en question. Authentifier une vid\u00e9o (la g\u00e9olocaliser, en \u00e9tablir la date et l\u2019heure) peut prendre entre trente minutes et (plus rarement) plusieurs jours en fonction des indices disponibles. Enqu\u00eater de fa\u00e7on plus approfondie sur un \u00e9v\u00e9nement, comme le bombardement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 d\u2019une zone, des combats, ou l\u2019utilisation d\u2019armes en particulier, prend beaucoup plus de temps. Nous y consacrons entre deux et cinq semaines d\u2019enqu\u00eate pure. Au service Vid\u00e9o, nous sommes pour le moment trois journalistes \u00e0 assurer ce travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:25:24+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et les services de renseignement mettent ils \u00e0 disposition des journalistes des informations sur la guerre ? Existe t il des canaux officieux comme dans le monde judiciaire ?    Laurent         Bonjour Laurent,          Pour ce qui est de la cartographie des forces sur le terrain, non, nous n\u2019avons pas de canal privil\u00e9gi\u00e9 avec les services de renseignement ou le minist\u00e8re des arm\u00e9es. Ce dernier publie quotidiennement des \u00ab\u00a0points de situation\u00a0\u00bb avec des cartes, que nous regardons dans notre veille, mais qui sont tr\u00e8s synth\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:21:36+00:00","articleBody":"    bonjour, les m\u00e9tadonn\u00e9es des images et photos prises sur le terrain peuvent \u00eatre modifi\u00e9es ou effac\u00e9es ? \u00e0 ce titre un avocat retors d\u00e9fendant les russes pourrait tr\u00e8s bien dire que les photos sont \"truqu\u00e9es\" et donc ne sont pas des preuves ?     pointilleux         Bonjour Pointilleux,          Les photos et les vid\u00e9os, lorsqu\u2019elles sont r\u00e9alis\u00e9es, contiennent effectivement des \u00ab\u00a0m\u00e9tadonn\u00e9es\u00a0\u00bb, des donn\u00e9es accessibles gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents logiciels, qui peuvent notamment renseigner sur la date \u00e0 laquelle l\u2019image a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Lorsqu\u2019elles sont partag\u00e9es sur Facebook ou Twitter, ces m\u00e9tadonn\u00e9es sont malheureusement effac\u00e9es. Ce n\u2019est pas le cas ailleurs, notamment lorsqu\u2019elles sont publi\u00e9es sur Telegram, un r\u00e9seau tr\u00e8s utilis\u00e9 par les Ukrainiens et les Russes.          Mais si ces m\u00e9tadonn\u00e9es, quand elles existent, peuvent nous aider \u00e0 orienter nos recherches, nous ne nous contentons jamais d\u2019elles pour dater un \u00e9v\u00e9nement. Notamment car elles peuvent \u00eatre manipul\u00e9es ou, plus simplement, incorrectes (si vous n\u2019avez pas r\u00e9gl\u00e9 correctement la date sur votre appareil photo ou que vous avez oubli\u00e9 de le faire passer \u00e0 l\u2019heure d\u2019\u00e9t\u00e9 ou d\u2019hiver\u2026 les m\u00e9tadonn\u00e9es seront toutes fausses).          Pour dater une sc\u00e8ne pr\u00e9sente sur une photo ou une vid\u00e9o, nous essayons de nous reposer sur des \u00e9l\u00e9ments visibles dans les images elles-m\u00eames. Voit-on l\u2019heure sur une montre ou un t\u00e9l\u00e9phone\u00a0? Peut-on d\u00e9terminer la taille et l\u2019orientation d\u2019une ombre pour en d\u00e9duire la position du soleil, et donc l\u2019heure dans la journ\u00e9e\u00a0? Aper\u00e7oit-on des \u00e9l\u00e9ments qui ne peuvent pas avoir exist\u00e9 avant une certaine date (journal, \u00e9l\u00e9ment du paysage,\u00a0etc.)\u00a0? C\u2019est une chasse aux indices, qui n\u2019aboutit pas toujours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:17:29+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour merci pour votre travail et merci \u00e0 l'\u00e9quipe du live ! Dans quelle mesure des sites comme reddit ou 4chan, qui regorgent d'enqu\u00eateurs amateurs ou de fake news, vous aide dans votre travail ? \r\nMerci !    LeNouveau         Bonjour LeNouveau,Reddit et 4chan ne sont pas des sites de pr\u00e9dilection pour nous. Mais, comme tous les sites et r\u00e9seaux sociaux (Twitter, Telegram notamment) qui regorgent effectivement d\u2019enqu\u00eateurs amateurs d\u2019une part, et d\u2019informations \u00e0 v\u00e9rifier d\u2019autre part, nous y passons beaucoup de temps. Pour ce qui est des enqu\u00eateurs amateurs, nous ne nous appuyons sur leur travail que lorsqu\u2019il est v\u00e9rifiable et transparent. Dans ces cas-l\u00e0, nous reproduisons le travail nous-m\u00eames et recoupons les informations, pour nous assurer de leur exactitude. Gr\u00e2ce \u00e0 cette communaut\u00e9, en tout cas, tout va beaucoup plus vite. Chacun apporte une pierre qui permet d\u2019avoir une vue d\u2019ensemble de l\u2019\u00e9difice final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:10:14+00:00","articleBody":"    TCHAT,\r\nBonjour, 1) comment reconnaissez-vous une \u00e9pave de guerre (char, h\u00e9licopt\u00e8re etc.) quand les deux arm\u00e9es utilisent le m\u00eame mat\u00e9riel - surtout s'il est pris \u00e0 l'ennemi ! 2) qu'est-ce qui vous permet de d\u00e9celer la v\u00e9rit\u00e9 d'une vid\u00e9o quand le commentaire, ukrainien ou russe, est toujours propagande ?\r\nMerci beaucoup    PHI         Bonjour Phi,Reconna\u00eetre des \u00e9paves, ou simplement des v\u00e9hicules militaires abandonn\u00e9s, n\u2019est pas toujours \u00e9vident. Le mod\u00e8le peut tout de m\u00eame nous renseigner, car les arm\u00e9es russe et ukrainienne n\u2019ont pas que des \u00e9quipements identiques. Il est aussi possible d\u2019affiner, gr\u00e2ce au mod\u00e8le, en identifiant les unit\u00e9s impliqu\u00e9es des deux c\u00f4t\u00e9s, puisqu\u2019il est parfois possible de conna\u00eetre les \u00e9quipements utilis\u00e9s par une unit\u00e9 pr\u00e9cise dans chaque arm\u00e9e. Mais, dans la plupart des cas, nous pouvons compter sur un premier gros indice pour orienter nos recherches\u00a0: la pr\u00e9sence \u2013 ou l\u2019absence \u2013 de marques \u00e0 la peinture blanche, que l\u2019arm\u00e9e russe a ajout\u00e9es \u00e0 ses v\u00e9hicules (la plupart du temps un Z, un \ud83c\udd49 ou un V).          En fin de compte, nous nous appuyons aussi beaucoup sur le travail d\u2019analystes ind\u00e9pendants, comme Oryx, qui documente, depuis le d\u00e9but de la guerre les pertes, confirm\u00e9es par des images, de part et d\u2019autre.                              Quant \u00e0 d\u00e9celer la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, nous nous m\u00e9fions toujours de cette id\u00e9e\u00a0: lorsque nous analysons une image, nous cherchons \u00e0 \u00e9tablir ce qu\u2019elle permet de dire, et ce qu\u2019elle ne permet pas de dire, c\u2019est tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:04:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont vos sources d'informations pour connaitre les mouvements de troupes comme vous les indiquez sur la carte? Merci    Fred l'abonn\u00e9.         Bonjour Fred, Pour cartographier la situation sur le terrain, nous combinons plusieurs sources.          Il y a les bulletins quotidiens produits par les minist\u00e8res ou par les think tanks sp\u00e9cialis\u00e9s, comme The Institute for the Study of War, ou les cartes produites par les analystes d\u2019affaires militaires, comme, par exemple, Nathan Ruser ou Jomini of the West, que nous suivons sur Twitter. Il y a aussi les cartes collaboratives bas\u00e9es sur l\u2019analyse d\u2019images, comme LiveuaMap. Et, bien s\u00fbr, lorsque nous avons un correspondant ou un envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, nous nous appuyons sur les infos qu\u2019il remonte en direct du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:01:33+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, vos analyses d'images, anim\u00e9es ou instantan\u00e9es, permettent-elles, parmi d'autres pi\u00e8ces, \u00e0 la justice de statuer sur les crimes : de guerre, contre l'humanit\u00e9, ou g\u00e9nocidaires ?\r\nCordialement,    PHI         Bonjour PHI.Elles y contribuent oui. Les images (vid\u00e9os, photos ou images par satellite) v\u00e9rifi\u00e9es et prises sur le terrain ukrainien permettent d\u2019attester de certains faits. En les accumulant, elles constituent des faisceaux de preuves et en cela, elles peuvent intervenir dans le (long) processus judiciaire dont vous parlez. En ce qui concerne Le Monde, nous avions publi\u00e9 plusieurs articles et vid\u00e9os documentant des bombardements russes sur des civils, ou l\u2019utilisation de bombes \u00e0 sous-munitions, qui constituent tous les deux des crimes de guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones civiles                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T10:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:00:27+00:00","articleBody":"     De nombreuses images et donn\u00e9es sont post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Comment s\u2019y retrouver\u00a0? Comment les authentifier\u00a0? Comment suivre l\u2019\u00e9volution de la situation dans un contexte o\u00f9 les deux arm\u00e9es communiquent peu sur leurs pertes\u00a0?Asia Balluffier et Arthur Carpentier, journalistes au service Vid\u00e9o du Monde, ainsi que Francesca Fattori, journaliste au service Infographie, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions d\u00e8s maintenant. Pour vous adresser \u00e0 eux, pensez \u00e0 commencer vos messages par le mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Photos, vid\u00e9os, images par satellite\u2026 comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit-il et enqu\u00eate-t-il sur la guerre e...","dateModified":"2022-04-19T10:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:57:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine affirme que les forces russes ont pris le contr\u00f4le de Kreminna, qui se trouve dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Selon l\u2019administrateur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, quatre civils sont morts dans des tirs d\u2019artillerie lourde, qui ont enflamm\u00e9 sept immeubles d\u2019habitation et vis\u00e9 un complexe sportif o\u00f9 s\u2019entra\u00eene l\u2019\u00e9quipe olympique du pays.          Les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es pour se regrouper et continuer \u00e0 se battre, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats de rue sont signal\u00e9s dans la ville de Kreminna","dateModified":"2022-04-19T10:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:45:08+00:00","articleBody":"     De nombreuses images et donn\u00e9es sont post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Comment s\u2019y retrouver\u00a0? Comment les authentifier\u00a0? Comment suivre l\u2019\u00e9volution de la situation dans un contexte o\u00f9 les deux arm\u00e9es communiquent peu sur leurs pertes\u00a0?          Asia Balluffier et Arthur Carpentier, journalistes au service Vid\u00e9o du Monde, ainsi que Francesca Fattori, journaliste au service Infographie, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 midi. Pour vous adresser \u00e0 eux, pensez \u00e0 commencer vos messages par le mot cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Photos, vid\u00e9os,  images satellite\u2026 comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit-il et enqu\u00eate-t-il sur la  guerre en Uk...","dateModified":"2022-04-19T09:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:36:43+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/e30e9f9_1650359868175-inter-1622-web-donbass-offensive-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les derniers mouvements des troupes russes dans le Donbass","dateModified":"2022-04-19T09:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:31:02+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par Sky News sur la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer deux combattants britanniques captur\u00e9s par les forces russes contre un politicien prorusse d\u00e9tenu par Kiev, le ministre pour l\u2019Irlande du Nord britannique, Brandon Lewis, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en train de passer des sanctions \u00e0 l\u2019encontre des personnes qui sont proches du r\u00e9gime de Poutine, nous n\u2019allons pas commencer \u00e0 chercher comment nous pouvons aider la Russie.\u00a0\u00bb          Les deux prisonniers britanniques \u00e9taient apparus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe lundi et ont demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk, un alli\u00e9 ukrainien tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident russe.          La loi britannique interdit \u00e0 ses citoyens de s\u2019engager dans les arm\u00e9es \u00e9trang\u00e8res qui combattent les pays en paix avec la Grande-Bretagne. A ce titre, apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et celui de la d\u00e9fense ont mis en garde les Britanniques combattant en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne exclut \u00e0 ce stade d\u2019accepter l\u2019\u00e9change de prisionniers propos\u00e9 par la Russie","dateModified":"2022-04-19T09:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:24:47+00:00","articleBody":"         Le village de Sviatohirsk dans le Donbass a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9. Le front est \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres. Voici Viktoria, la maison voisine de la sienne a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e la veille. Le 17\u00a0avril 2022 LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk dans Donbass, le 17avril 2022.  Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. Voici, Alla, 56 ans et mari. Sa maison a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, elle s\u2019est cach\u00e9e dans la cave. Elle vit maintenant dans la cave de son voisin. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Dans le Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk dans le Donbass. Le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l'aviation russe. Le front est \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres. Impact de probable frappe a\u00e9rienne. Vladimir, 43 ans, est commandant de la d\u00e9fense territoriale. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/670b50d_1650348042093-lgeai-sviatigorsk-62.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le village de Sviatohirsk dans le Donbass ","dateModified":"2022-04-19T09:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:13:42+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk appelle les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 partir\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus de temps \u00e0 perdre, la d\u00e9cision doit \u00eatre prise rapidement. Fuyez\u00a0! Des milliers d\u2019habitants de Kreminna [une ville de la r\u00e9gion] n\u2019ont pas eu le temps et sont maintenant otages des Russes. La ville a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des blind\u00e9s russes et les combats ont dur\u00e9 trois jours. (\u2026) Sauvez-vous pour ne pas devenir une main-d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9 ou \u00eatre mobilis\u00e9 dans les troupes d\u2019occupation. Ceux qui ne sont pas d\u2019accord ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sur place par les Russes. Evacuez vers les r\u00e9gions s\u00fbres de l\u2019Ukraine. Vous serez relog\u00e9s, vous obtiendrez une aide financi\u00e8re de l\u2019Etat et des partenaires internationaux. Les bus attendent.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk appelle les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 partir","dateModified":"2022-04-19T09:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:00:36+00:00","articleBody":"     A midi, Asia Balluffier, Arthur Carpentier et Francesca Fattori,  journalistes des services Vid\u00e9o et Infographie, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions sur la mani\u00e8re dont ils travaillent au quotidien pour documenter la guerre en Ukraine gr\u00e2ce aux images issues des r\u00e9seaux sociaux, en ayant recours aux techniques d\u2019enqu\u00eate en source ouverte (ou Osint, pour open source intelligence, en anglais).          Posez-vos questions d\u00e8s maintenant, en les commen\u00e7ant par le mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 nos journalistes sp\u00e9cialistes de l\u2019analyse d\u2019images en contexte de guerre","dateModified":"2022-04-19T09:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:57:30+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes du Donbass appuy\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe ont lanc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, rapporte l\u2019agence de presse russe RIA en citant le porte-parole des s\u00e9paratistes, Edouard Bassourine. \u00ab\u00a0Des groupes ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement s\u00e9lectionn\u00e9s pour cet assaut\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bassourine dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Russie 24. Il a aussi d\u00e9menti les propos affirmant que des civils pouvaient se trouver dans l\u2019usine.                    Lundi, le conseil municipal de Marioupol a affirm\u00e9 qu\u2019Azovstal avait fait l\u2019objet de bombardements et assur\u00e9 sur Facebook qu\u2019\u00ab\u00a0au moins mille civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, se trouvent dans les abris souterrains\u00a0\u00bb du complexe m\u00e9tallurgique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses ont lanc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019usine Azovstal de Marioupol","dateModified":"2022-04-19T09:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:52:39+00:00","articleBody":"    bonjour. Je retente ma question : Pouvez vous pr\u00e9ciser le syst\u00e8me des sanctions contre les oligarques ? \r\nles Yachts, villas, tableaux sont confisqu\u00e9s le temps du conflit ? ou d\u00e9finitivement acquis aux \u00e9tats qui les saisissent ?     monay         Bonjour Monay,          Les actifs (biens immobiliers, yachts, jets priv\u00e9s, \u0153uvres d\u2019art,\u00a0etc.) cit\u00e9s sont seulement \u00ab\u00a0confisqu\u00e9s\u00a0\u00bb, comme vous le dites, le temps du conflit\u00a0: en termes juridiques, on dit qu\u2019ils sont \u00ab\u00a0gel\u00e9s\u00a0\u00bb. Les personnes sanctionn\u00e9es n\u2019ont ainsi plus le droit d\u2019en tirer profit, en les vendant ou en les louant, mais elles en conservent la jouissance. Ce type de sanction est tr\u00e8s simple \u00e0 prendre pour un Etat\u00a0: il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision politique discr\u00e9tionnaire, qui ne d\u00e9pend pas d\u2019un tribunal.          En revanche, \u00e0 ce stade, il n\u2019y a aucune \u00ab\u00a0saisie\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire de confiscation d\u00e9finitive. Pour qu\u2019une saisie ait lieu, il faut une d\u00e9cision de justice, fond\u00e9e sur des preuves de malversations financi\u00e8res (blanchiment ou corruption).                    Pour en savoir plus sur les stratag\u00e8mes des oligarques russes pour \u00e9chapper au gel de leurs avoirs, lisez notre enqu\u00eate\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: jeu de cache-cache g\u00e9ant entre les oligarques russes et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T08:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:46:50+00:00","articleBody":"         Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, dans le Donbass, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/62a1293_1650357948974-b084354-940349546-lgeai-sviatigorsk-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T08:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#384070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:32:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a lanc\u00e9 un nouvel ultimatum aux personnes retranch\u00e9es dans les sous-sols du complexe Azovstal, l\u2019un des derniers bastions ukrainiens du port de Marioupol, alors que Moscou a lanc\u00e9 sa grande offensive sur l\u2019Est ukrainien. \u00ab\u00a0Tous ceux qui d\u00e9poseront les armes ont la garantie de rester en vie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram, appelant les combattants \u00ab\u00a0ukrainiens et \u00e9trangers\u00a0\u00bb \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00e0 se rendre en sortant de l\u2019usine sans armes et sans munitions aujourd\u2019hui, \u00e0 partir de midi, heure locale (11 heures, heure de Paris).          Dans un second message, publi\u00e9 sur Telegram, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a \u00e9largi cet appel, s\u2019adressant \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Nous lan\u00e7ons un appel \u00e0 tous les militaires et aux mercenaires \u00e9trangers\u00a0: avec l\u2019attitude des autorit\u00e9s de Kiev, un destin peu glorieux vous attend tous. (\u2026) Prenez la seule bonne d\u00e9cision de mettre fin aux hostilit\u00e9s et de d\u00e9poser les armes maintenant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie appelle \u00ab\u00a0tous les militaires\u00a0\u00bb ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes maintenant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T08:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:15:43+00:00","articleBody":"     Le groupe automobile Stellantis, fruit de la fusion du groupe PSA Peugeot Citro\u00ebn et de Fiat Chrysler Automobiles, a annonc\u00e9 mardi la suspension de l\u2019activit\u00e9 de son unique usine russe, \u00e0 Kaluga, au sud-ouest de Moscou, en raison des sanctions internationales frappant la Russie et faute de pi\u00e8ces. Les 2\u00a0700\u00a0salari\u00e9s du site ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en ch\u00f4mage technique ou en cong\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9but juin.          Le groupe automobile avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars l\u2019arr\u00eat de toute importation et exportation \u00e0 destination ou en provenance de Russie. L\u2019usine, qui fabrique des utilitaires, tournait depuis au ralenti pour le march\u00e9 local, mais la p\u00e9nurie de pi\u00e8ces l\u2019avait conduite quelques semaines plus tard \u00e0 envisager la suspension prochaine de toute production.          Stellantis comptait sur l\u2019usine pour alimenter le march\u00e9 europ\u00e9en en camionnettes Peugeot, Citro\u00ebn et Opel. La guerre en Ukraine l\u2019a forc\u00e9 \u00e0 transf\u00e9rer ces volumes de production \u00e0 Hordain, en France, et \u00e0 Luton, en Angleterre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stellantis suspend l\u2019activit\u00e9 de son usine russe de Kaluga","dateModified":"2022-04-19T08:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:00:51+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 ce matin avoir proc\u00e9d\u00e9 durant la nuit \u00e0 des dizaines de frappes a\u00e9riennes et \u00e0 l\u2019envoi de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors que selon Kiev l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 une vaste offensive sur le Donbass.\u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision des forces a\u00e9rospatiales russes ont neutralis\u00e9 treize [lieux o\u00f9] des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0[\u00e9taient regroup\u00e9es]\u00a0\u00bb ainsi que des \u00ab\u00a0concentrations\u00a0\u00bb de troupes pr\u00e8s de la ville cl\u00e9 de Sloviansk dans la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Il a fait \u00e9tat de dizaines d\u2019autres frappes de missiles et de centaines de cibles vis\u00e9es par son artillerie dans le sud et l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des dizaines de frappes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine durant la nuit","dateModified":"2022-04-19T08:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:53:58+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes (APC), non loin de la ligne de front avec les troupes russes, dans le district d\u2019Izioum, r\u00e9gion de Kharkiv, le 18 avril 2022, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/a9ff0b0_1650354695887-441653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-04-19T08:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:53:03+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Richard Barrons, ancien commandant du commandement des forces conjointes britanniques, a r\u00e9pondu \u00e0 la BBC, qui l\u2019interrogeait sur son analyse de la situation sur le terrain.          Selon lui, les forces russes ont tir\u00e9 certaines le\u00e7ons des cinquante-quatre premiers jours de la guerre, notamment la n\u00e9cessit\u00e9 de concentrer leurs efforts sur une seule r\u00e9gion \u2013 le Donbass \u2013 plut\u00f4t que de tenter une conqu\u00eate globale. De nouvelles troupes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es en renfort\u00a0: selon un haut responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine, il y a maintenant 76 unit\u00e9s de combat russes, connues sous le nom de groupes tactiques de bataillon (BTG), dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, contre 65 la semaine derni\u00e8re. Cela pourrait se traduire par environ 50\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000\u00a0soldats, sur la base de ce que le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9but de la guerre comme \u00e9tant l\u2019effectif typique d\u2019une unit\u00e9 de 700 \u00e0 800\u00a0soldats.          Mais cela ne veut pas dire pour autant qu\u2019elles avanceront plus vite, selon le g\u00e9n\u00e9ral Barrons\u00a0: ces renforts ne seront peut-\u00eatre pas aussi entra\u00een\u00e9s que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, et leur moral ne sera certainement pas plus solide \u00ab\u00a0apr\u00e8s les coups qu\u2019ils ont re\u00e7us au cours des cinquante derniers jours\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont tir\u00e9 les le\u00e7ons des premiers jours de la guerre, mais n\u2019avanceront pas plus vite pour a...","dateModified":"2022-04-19T07:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:30:06+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine et dans le monde, depuis le d\u00e9but de la guerre, avec les cartes actualis\u00e9es du Monde.                    Lire aussi :  La guerre en\u00a0Ukraine en\u00a0cartes, jour apr\u00e8s jour                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: la guerre en Ukraine en cartes, jour apr\u00e8s jour","dateModified":"2022-04-19T07:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:16:04+00:00","articleBody":"     Les \u00e9v\u00eaques russes multiplient les d\u00e9clarations de soutien \u00e0 la guerre en Ukraine, tandis que le num\u00e9ro deux du patriarcat de Moscou m\u00e8ne une offensive diplomatique aupr\u00e8s des pays occidentaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Vladimir Poutine","dateModified":"2022-04-19T07:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:01:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9changera \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, et les dirigeants de plusieurs pays alli\u00e9s au sujet de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 ce matin le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, sur CNews.La Maison Blanche avait annonc\u00e9 ce matin cet appel dans un communiqu\u00e9, sans pr\u00e9ciser qui allait y participer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019entretiendra avec Joe Biden et des alli\u00e9s de l\u2019OTAN \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-19T07:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:48:27+00:00","articleBody":"     Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation des civils n\u2019a pu \u00eatre organis\u00e9 ce mardi en Ukraine, faute d\u2019accord avec la partie russe, et ce pour le troisi\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.\u00ab\u00a0Des bombardements intenses se poursuivent dans le Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 les forces russes ont lanc\u00e9, selon Kiev, une offensive majeure hier, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme Verechtchouk sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils pour le troisi\u00e8me jour de suite, selon Kiev","dateModified":"2022-04-19T06:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:38:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nConnait-on le type de questions figurant dans le questionnaire d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE ?    Carlito         Bonjour Carlito,          Nous ne disposons pas du questionnaire pr\u00e9cis envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine, mais nous pouvons vous donner quelques pr\u00e9cisions sur ce document qui figure dans le processus \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          Chaque Etat qui souhaite rejoindre l\u2019UE doit remplir un questionnaire visant \u00e0 \u00e9valuer l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des pays candidats en fonction de crit\u00e8res d\u2019adh\u00e9sion d\u00e9finis lors du Conseil europ\u00e9en de Copenhague en\u00a01993, et g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9s \u00ab\u00a0crit\u00e8res de Copenhague\u00a0\u00bb.          Ces crit\u00e8res, au nombre de trois, portent sur\u00a0:         le domaine politique, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat dispose-t-il d\u2019institutions stables garantissant la d\u00e9mocratie, l\u2019Etat de droit, les droits de l\u2019homme ainsi que le respect et la protection des minorit\u00e9s\u00a0?          le domaine \u00e9conomique, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat dispose-t-il d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 viable\u00a0et d\u2019entreprises qui s\u2019int\u00e9greront facilement au march\u00e9 unique europ\u00e9en\u00a0?          le domaine communautaire, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat peut-il assumer les obligations d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, notamment de souscrire aux objectifs de l\u2019union politique, \u00e9conomique et mon\u00e9taire\u00a0?           Le nombre de questions peut varier en fonction du pays. Par exemple, dans le cas de la Croatie, il y avait 4\u00a0560\u00a0questions, tandis que dans le cas des pays candidats actuels, la Mac\u00e9doine du Nord, il y avait 4\u00a0666\u00a0questions, le Mont\u00e9n\u00e9gro 2\u00a0178 et la Serbie 2\u00a0486.          Les candidats disposent g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019un d\u00e9lai indicatif de trois mois pour remplir le questionnaire, mais la Commission europ\u00e9enne stipule depuis longtemps que \u00ab\u00a0la qualit\u00e9 est plus importante que la rapidit\u00e9\u00a0\u00bb et que le pays candidat peut prendre plus de temps pour r\u00e9pondre afin d\u2019obtenir une meilleure qualit\u00e9 des r\u00e9ponses.          Apr\u00e8s avoir obtenu ces r\u00e9ponses, la Commission europ\u00e9enne publie un \u00ab\u00a0avis\u00a0\u00bb officiel, qui comprend un \u00ab\u00a0rapport analytique\u00a0\u00bb d\u00e9taill\u00e9 couvrant tous les crit\u00e8res de Copenhague, y compris 33\u00a0chapitres politiques de l\u2019acquis communautaire, ainsi que des conclusions et des recommandations potentielles au Conseil de l\u2019UE concernant l\u2019octroi du statut de pays candidat et l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T06:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:13:33+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait savoir que les forces russes concentrent d\u00e9sormais leurs efforts sur la prise de contr\u00f4le total des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. Une \u00ab\u00a0nouvelle phase de la guerre\u00a0\u00bb a d\u00e9but\u00e9 hier, lorsque \u00ab\u00a0les occupants ont tent\u00e9 de percer nos d\u00e9fenses sur la quasi-totalit\u00e9 de la ligne de front dans les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk et Kharkiv\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe a continu\u00e9 \u00e0 bloquer et \u00e0 bombarder Marioupol et \u00e0 lancer des missiles sur d\u2019autres villes\u00a0\u00bb a-t-il poursuivi. Des responsables locaux ont, en effet, fait savoir que des explosions avaient eu lieu cette nuit dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, et \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud du pays.          Le maire de la ville de Kherson, dans le sud occup\u00e9 par la Russie, Ihor Kolykha\u00efev, a \u00e9crit aux dirigeants ukrainiens pour leur demander des conseils sur la mani\u00e8re d\u2019op\u00e9rer, a rapport\u00e9 Ukra\u00efnska Pravda. \u00ab\u00a0Les organes gouvernementaux ukrainiens ont cess\u00e9 de fonctionner \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kolykha\u00efev dans sa lettre, selon le m\u00e9dia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une  \u00ab\u00a0nouvelle phase de la guerre\u00a0\u00bb est en cours, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-04-19T06:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:01:53+00:00","articleBody":"     Alors que plus de 4,9 millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et des ONG alertent sur les r\u00e9seaux criminels qui peuvent chercher \u00e0 exploiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s, notamment des femmes.                    Lire aussi :  Avec la guerre en Ukraine, la peur d\u2019une hausse du trafic d\u2019\u00eatres humains le long des routes de l\u2019exil                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: Le spectre des trafics d\u2019\u00eatres humains sur les exil\u00e9s d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-19T06:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:54:08+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre live !!!\r\nVous parlez de la pr\u00e9sence de 11 nouveaux bataillons russes en Ukraine.\r\nPour info, quel est l'effectif d'un bataillon ?    Minot 50         Bonjour Minot,          L\u2019arm\u00e9e russe ne communique pas sur les effectifs de ses bataillons.          Selon diverses sources universitaires, les groupes tactiques de bataillon (BTG) comptent entre\u00a0250 et\u00a01 000\u00a0militaires \u2013 avec une moyenne autour de\u00a0600 \u00e0\u00a0800\u00a0personnes. Command\u00e9s par un lieutenant-colonel et deux majors, ils sont g\u00e9n\u00e9ralement compos\u00e9s de deux tiers de \u00ab\u00a0contractuels\u00a0\u00bb et d\u2019un tiers de conscrits. Ces derniers ne sont pas cens\u00e9s aller directement sur le front.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T05:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:30:17+00:00","articleBody":"     Un avion envoy\u00e9 de Moscou pour r\u00e9cup\u00e9rer des diplomates russes expuls\u00e9s de Gr\u00e8ce puis d\u2019Espagne a \u00e9t\u00e9 contraint de faire un d\u00e9tour de 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres (autour de 7000 kilom\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Espagne, puis 8 000 kilom\u00e8tres au retour, apr\u00e8s un arr\u00eat en Gr\u00e8ce) en raison de l\u2019interdiction de survol des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, rapporte le site de suivi des vols FlightRadar24.\u00ab\u00a0Alors que l\u2019Espagne et la Gr\u00e8ce ont fait une exception unique pour permettre \u00e0 l\u2019avion d\u2019entrer dans leur espace a\u00e9rien, les vols ont contourn\u00e9 d\u2019autres pays qui maintiennent des interdictions sur les vols russes\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site. Il a ajout\u00e9 que la longueur totale du vol \u00e9tait de 15\u00a0163 kilom\u00e8tres, \u00ab\u00a0juste un peu moins que le plus long vol du monde actuel entre Singapour et New York\u00a0\u00bb.                                   FLIGHTRADAR24       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/3fb9b12_1650345333652-fqrkfm7xoaiuizs.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion russe fait un d\u00e9tour de 15 000 kilom\u00e8tres pour aller chercher des diplomates","dateModified":"2022-04-19T10:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:15:15+00:00","articleBody":"     La branche financi\u00e8re de Gazprom \u00e9chappe pour l\u2019instant aux sanctions des Europ\u00e9ens. C\u2019est m\u00eame par son interm\u00e9diaire qu\u2019ils continuent d\u2019acheter du gaz \u00e0 la Russie, malgr\u00e9 les liens \u00e9troits qu\u2019elle entretient avec le Kremlin.                    Lire aussi :  Gazprombank, la discr\u00e8te banque russe ch\u00e8re \u00e0 Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: Gazprombank, la banque russe ch\u00e8re \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-04-19T05:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:00:09+00:00","articleBody":"     Un haut responsable am\u00e9ricain du d\u00e9partement de la d\u00e9fense a fait savoir, hier, que Washington a constat\u00e9 que la Russie a augment\u00e9 de \u00ab\u00a0onze bataillons\u00a0\u00bb en une semaine sa pr\u00e9sence militaire dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, portant \u00e0 76 le total de bataillons dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a augment\u00e9 sa pr\u00e9sence militaire en Ukraine","dateModified":"2022-04-19T05:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:45:11+00:00","articleBody":"     Joe Biden participera aujourd\u2019hui \u00e0 une r\u00e9union \u00e0 distance consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine, a fait savoir la Maison Blanche.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voquera, \u00ab\u00a0avec les alli\u00e9s et partenaires\u00a0\u00bb des Etats-Unis dont la liste n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, le \u00ab\u00a0soutien continu \u00e0 l\u2019Ukraine et les efforts visant \u00e0 s\u2019assurer que la Russie rende des comptes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un responsable de la Maison Blanche.          Interrog\u00e9 lundi sur de nouvelles mesures ou sanctions contre la Russie, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat Ned Price a d\u00e9clar\u00e9 que Washington continuerait \u00e0 accro\u00eetre les sanctions financi\u00e8res et autres mesures \u00e9conomiques contre la Russie afin de lui faire payer le co\u00fbt de son invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union \u00e0 distance entre Joe Biden et les alli\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T04:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:31:50+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me phase de l\u2019offensive russe est enclench\u00e9e, et les bombardements font rage dans la r\u00e9gion de l\u2019est du pays, o\u00f9 des combats ont lieu au sol. Aucun couloir humanitaire ne peut encore \u00eatre mis en place.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la \u00ab\u00a0bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb a\u00a0commenc\u00e9, selon le pr\u00e9sident Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la \u00ab\u00a0bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb a\u00a0commenc\u00e9, selon le pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-04-19T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:08:23+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail remarquable . Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser si les russes visent le Donbass en entier ou des villes en particulier ? Et quelle surface du territoire ukrainien cela repr\u00e9sente t\u2019il ?    Jeunot          Bonjour Jeannot,          Le Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, est, dans son ensemble, une priorit\u00e9 de Moscou depuis le d\u00e9but du conflit.          Avant m\u00eame l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux provinces dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et de Louhansk. La d\u00e9cision prise par le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a enterr\u00e9 les accords de Minsk qui, depuis 2015, tentaient de mettre fin au conflit dans le Donbass et visaient justement \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer ces territoires sous contr\u00f4le ukrainien. Elle a surtout ouvert la porte \u00e0 un d\u00e9ploiement militaire russe dans ces r\u00e9gions et \u00e0 l\u2019offensive militaire, qui s\u2019est confirm\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T07:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:57:34+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct.              Des v\u00e9hicules endommag\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s sur le parking de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitcha, \u00e0 Marioupol, alors que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve du complexe Azovstal, le 18 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/c505992_9bc936fd26a94cab86dba150aad50769-86ca741b62f34ebfb219ab9fd56b5420-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie affirme vouloir \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass\u00a0; plus de mille ci...","dateModified":"2022-04-19T07:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:52:29+00:00","articleBody":"      La Russie a lanc\u00e9, lundi, une offensive majeure dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous pouvons maintenant affirmer que les troupes russes ont commenc\u00e9 la bataille pour le Donbass, \u00e0 laquelle elles se pr\u00e9parent depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en soir\u00e9e.          La\u00a0Russie poursuit ses bombardements sur de nombreuses villes du pays. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze bless\u00e9es dans des frappes sur Lviv \u00e0 l\u2019ouest du pays, et des bombardements sur Kharkiv, au nord-est, ont fait au moins trois morts, lundi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, lundi soir, avoir d\u00e9truit avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un important d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es r\u00e9cemment \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de frappes men\u00e9es dans la matin\u00e9e pr\u00e8s de Lviv.          Le conseil municipal de Marioupol a affirm\u00e9, mardi matin, que le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal faisait l\u2019objet de bombardements, et a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins 1\u00a0000 civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, se trouvaient dans les abris souterrains\u00a0\u00bb de l\u2019usine. La Russie est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 s\u2019emparer de Marioupol, dont les derniers d\u00e9fenseurs ont ignor\u00e9 dimanche un ultimatum de l\u2019arm\u00e9e russe qui les enjoignait de d\u00e9poser les armes.          Aucun couloir humanitaire n\u2019a pu \u00eatre mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, dont Marioupol, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de suite, accusant la Russie de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Votre refus d\u2019ouvrir ces couloirs humanitaires servira, \u00e0 l\u2019avenir, d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour des poursuites en justice contre tous ceux impliqu\u00e9s dans des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a dit la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Vladimir Poutine a d\u00e9cern\u00e9, lundi, un titre honorifique au titre de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb \u00e0 la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, que Kiev a accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 aux exactions commises \u00e0 Boutcha.          La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, lundi, des vid\u00e9os de deux prisonniers britanniques, affirmant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s lors de combats en Ukraine et demandant au premier ministre Boris Johnson de n\u00e9gocier leur lib\u00e9ration.          Volodymyr Zelensky esp\u00e8re obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne en \u00ab\u00a0quelques semaines\u00a0\u00bb. Il a rendu, lundi, la premi\u00e8re partie des documents n\u00e9cessaires au processus d\u2019adh\u00e9sion.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-19T05:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html#383423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-a-lance-une-vaste-offensive-dans-le-donbass-et-se-rapproche-de-la-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:49:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/860/0/5650/2825/1342/671/60/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-19T07:54:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1/0/5650/3766/1342/894/3/0/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/19/19-7">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’ouvrage explore les relations fluctuantes des deux anciens empires, dont les relations actuelles restent fortes, malgré la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Livres             « Russie-Turquie, un défi à l’Occident ? » : de meilleurs ennemis à partenaires très particuliers      L’ouvrage explore les relations fluctuantes des deux anciens empires, dont les relations actuelles restent fortes, malgré la guerre en Ukraine.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 13h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. Longtemps ces deux empires, le russe et l’ottoman, ont été les meilleurs ennemis s’affrontant lors de treize guerres entre le XVIe siècle et le début du XXe. Le pouvoir des tsars et celui des sultans furent ensuite balayés peu ou prou au même moment. Les bolcheviques ne cachaient pas une certaine fascination, par ailleurs réciproque, pour Mustapha Kemal et sa révolution, qui défiait les puissances occidentales, abolissait le califat, changeait l’alphabet et en partie la langue, interdisait le voile et le fez.          Avec la guerre froide, Ankara et Moscou se retrouvèrent à nouveau dans deux camps opposés : Staline lorgnait sur les détroits et la Turquie décidait d’adhérer à l’OTAN en devenant le pilier du flanc sud-est de l’Alliance. Le jeu s’est rouvert avec l’effondrement de l’URSS en 1991 qui alimenta un temps les ambitions turques dans le Caucase et en Asie centrale.          C’est à l’aune de ce long passé d’affrontements, de rivalités régionales multiformes mais aussi d’intenses brassages culturels et économiques qu’il faut comprendre l’entente affichée depuis 2016 par Vladimir Poutine et Recep Tayyip Erdogan. « Il semble utile de s’interroger sur les facteurs et les motivations de la résistance de cette relation russo-turque à toutes les crises qui la traversent, résistance que semble exprimer une volonté des deux Etats de la protéger », explique Isabelle Facon, directrice adjointe de la Fondation pour la recherche stratégique, en introduction d’un livre collectif sur les complexes relations russo-turques et le défi qu’elles représentent pour l’Occident. Si, comme il est fréquent dans de tels ouvrages, les contributions sont de valeur inégale, il réunit quelques-uns des meilleurs spécialistes du sujet pour analyser cette nouvelle donne.          Une même conception du pouvoir          L’homme fort du Kremlin et son homologue ankariote ont en commun une vision autocratique du pouvoir et une volonté de rendre à leur pays respectif sa place dans l’arène internationale au nom de ce que fut sa prestigieuse histoire. Dans cette stratégie, ils sont à la fois des partenaires, des rivaux et des adversaires avec des pratiques similaires de guerre hybride et d’affrontements par mercenaires interposés. Ankara et Moscou sont ainsi dans des camps opposés en Libye comme en Syrie, ce qui ne les empêche de coopérer pour des accords de paix en tentant de mettre sur la touche les Occidentaux. « On reste néanmoins sceptique à Washington comme à Bruxelles quant à la solidité de ce rapprochement que fragilisent tant la concurrence des intérêts respectifs des deux pays que le désir d’autonomie des Turcs », relève Dorothée Schmid, chercheuse à l’Institut français des relations internationales (IFRI).        Il vous reste 17.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/19/russie-turquie-un-defi-a-l-occident-de-meilleurs-ennemis-a-partenaires-tres-particuliers_6122777_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Russie-Turquie, un d\u00e9fi \u00e0 l\u2019Occident\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: de meilleurs ennemis \u00e0 partenaires tr\u00e8s particuliers","dateCreated":"2022-04-19T13:15:11+02:00","datePublished":"2022-04-19T13:15:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Europe","Russie","Turquie","Livres","D\u00e9bats","International"],"description":"L\u2019ouvrage explore les relations fluctuantes des deux anciens empires, dont les relations actuelles restent fortes, malgr\u00e9 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/185/0/400/200/1342/671/60/0/b0c4109_1650276906206-ruie-turquie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-8">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Alors que les Russes ont commencé leur offensive dans le Donbass, l’Union européenne n’a pas d’autre choix que d’intensifier ses sanctions contre la Russie et son soutien à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   Débats       Guerre en Ukraine         Ukraine : les Européens face à des décisions majeures   Éditorial   Le Monde    Alors que les Russes ont commencé leur offensive dans le Donbass, l’Union européenne n’a pas d’autre choix que d’intensifier ses sanctions contre la Russie et son soutien à l’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 13h09    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». L’offensive militaire dans le Donbass annoncée par Moscou et qui, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a commencé lundi 18 avril, est d’abord un aveu d’échec. La première phase de la guerre russe en Ukraine, qui visait à prendre Kiev pour y placer un régime ami à la faveur d’une opération éclair, s’est heurtée à la formidable résistance de l’armée, de la population et du leadership ukrainiens. Vladimir Poutine a dû revoir ses plans et retirer ses troupes de la région de Kiev, pour se concentrer sur l’est.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass                   Cette deuxième phase ne se déroule pas non plus tout à fait comme le voudrait le Kremlin. Moscou a massé ces derniers jours des dizaines de milliers de soldats dans l’est de l’Ukraine pour pouvoir s’emparer de la totalité des deux régions du Donbass, celles de Donetsk et de Louhansk, dont une partie est occupée depuis 2014, et lancé plusieurs frappes stratégiques visant à détruire les capacités de défense ukrainiennes avant le combat.              A ce stade, Marioupol, ville côtière sur la mer d’Azov, au sud-est, qui permettrait de faire la jonction avec la Crimée, aurait dû tomber. Pilonnée depuis sept semaines, la ville maintient pourtant une résistance désespérée, mobilisant des unités russes qui auraient dû être déployées dans le Donbass. Et Moscou vient de subir une perte cruciale avec le naufrage du croiseur Moskva, son navire amiral en mer Noire, que l’Ukraine affirme avoir coulé par un tir de missiles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Moskva » : pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                   C’est donc un pouvoir russe en difficulté, malgré toute sa puissance de feu, qu’affrontent l’Ukraine et ses alliés occidentaux dans cette nouvelle phase. Ces derniers se trouvent eux aussi confrontés à des décisions majeures. Cinq trains de sanctions massives, destinées à paralyser l’économie russe, ont affaibli la Russie, mais ne l’ont pas empêchée de poursuivre son offensive.            Intensifier les sanctions            S’ils considèrent réellement l’agression russe de l’Ukraine comme une attaque contre l’ordre mondial qui régit les relations entre Etats, les Occidentaux, et en particulier les Européens, dont le continent est le théâtre de cette guerre, n’ont pas d’autre choix que d’intensifier leurs sanctions contre la Russie et leur soutien à l’Ukraine.              Ils disposent pour ce faire de trois leviers. Celui des sanctions : un sixième paquet est en préparation à Bruxelles, il faut l’actionner. Il est important qu’il inclue, parmi les établissements financiers concernés, la banque Sberbank, jusqu’ici épargnée, qui représente 37 % du secteur bancaire russe. Les Etats-Unis viennent de la sanctionner aussi, ainsi qu’Alfa-Bank ; rien ne justifie à présent ces failles dans le dispositif européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Le deuxième levier est celui de l’embargo sur le pétrole et le gaz russes. Sa mise en œuvre aura un impact important pour plusieurs économies de l’UE, au premier rang desquelles celle de l’Allemagne. Mais continuer à financer la guerre de M. Poutine par ces achats de gaz contredit tous les discours et les efforts menés par ailleurs. La décision d’arrêter ces importations doit être prise sans attendre et de manière cohérente au niveau européen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne discute d’un embargo sur le pétrole russe                   Le troisième levier est celui de l’assistance militaire à l’Ukraine. Elle est déjà importante. Mais la guerre se prolonge, et Kiev demande aux Occidentaux une montée en gamme des livraisons d’armes. Il faut satisfaire cette demande. « Ne pas le faire, disait il y a quelques jours le premier ministre italien, Mario Draghi, reviendrait à dire aux Ukrainiens : acceptez l’esclavage et la soumission. Un message contraire à nos valeurs européennes. » Ecoutons M. Draghi.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Chine, du réveil à la superpuissance  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/19/ukraine-les-europeens-face-a-des-decisions-majeures_6122756_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens face \u00e0 des d\u00e9cisions majeures","dateCreated":"2022-04-19T11:13:54+02:00","datePublished":"2022-04-19T11:13:54+02:00","dateModified":"2022-04-19T13:09:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Alors que les Russes ont commenc\u00e9 leur offensive dans le Donbass, l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019a pas d\u2019autre choix que d\u2019intensifier ses sanctions contre la Russie et son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/654/0/5000/2500/1342/671/60/0/cd52bef_613dce3ee5e5497fac08da37ac385d18-613dce3ee5e5497fac08da37ac385d18-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/19/19-9">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Malgré l’intensification des frappes sur les villages de cette région dans l’est de l’Ukraine, des habitants, pour l’essentiel des personnes âgées, demeurent sur place, privés d’eau, de gaz et d’électricité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»          Guerre en Ukraine : l’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass   Par Emmanuel Grynszpan (Sviatohirsk, Iatskivka (Ukraine) envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 12h08   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageMalgré l’intensification des frappes sur les villages de cette région dans l’est de l’Ukraine, des habitants, pour l’essentiel des personnes âgées, demeurent sur place, privés d’eau, de gaz et d’électricité.         La mâchoire russe se referme sur le Donbass et déploie sa puissance de feu sur des dizaines de villages au nord du Donbass. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, l’a confirmé lundi 18 avril : « Nous pouvons maintenant affirmer que les troupes russes ont commencé la bataille pour le Donbass. Une très grande partie de l’armée russe est désormais consacrée à cette offensive », a-t-il assuré dans un discours retransmis sur Telegram. « La deuxième phase de la guerre a commencé », a aussi déclaré son chef de cabinet, Andriy Yermak. Une intensification des attaques également confirmée par la Russie, qui a affirmé, mardi, avoir mené des dizaines de frappes durant la nuit.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie affirme vouloir « libérer » militairement le Donbass ; plus de mille civils tués par les forces russes dans la capitale et sa banlieue, selon Kiev                 Dans les villages de la région au cœur de l’offensive russe, des habitants font pourtant le choix de rester sur place, comme sidérés par ce spectacle terrifiant. A Iatskivka, rue de la Paix, un couple de personnes âgées, assises sur un banc, regardent démarrer en trombe une voiture filant vers la sortie du village, en direction opposée des positions russes avancées. En cette fin d’après-midi dominicale, de la splendide et apaisante pinède enveloppant le village, une série de terribles détonations retentit, assourdissante et menaçante. Dissimulée dans les bois à une distance indéterminée, l’artillerie ukrainienne se déchaîne contre l’envahisseur russe, descendant de la région de Kharkiv pour entrer dans le Donbass. En toute logique, la réplique de l’artillerie russe ne tarde pas.          Le couple reste figé sur son banc. Aucune expression n’est lisible sur les visages, aucune émotion dans leurs regards vides, fixés sur la rue, qui descend en pente très douce et enjambe une voie unique de chemin de fer. A partir de cet endroit, la rue de la Paix devient la rue de la Liberté, et mène vers une retenue d’eau sur la rivière Oskil. L’autre rive, à 3 kilomètres, est déjà occupée par l’armée russe.                              Le village de Iatskivka (Donbass, Ukraine), le 17 avril 2022. Il a été lourdement bombardé par l'aviation russe.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»                                   Alla, à Iatskivka (Donbass, Ukraine), le 17 avril 2022. Elle dort dans cet abri avec son mari.   LAURENCE GEAI / MYOP POUR «LE MONDE»                                   La maison d’Alla et de son mari a été bombardée. Ils vivent maintenant dans la cave de leur  voisin.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR «LE MONDE»               Des deux côtés de la rue règne un spectacle de désolation. La zone est régulièrement bombardée depuis un mois. Toutes les maisons semblent inhabitables : éventrées, effondrées, quand elles ne sont pas réduites à des tas de briques. La voie de chemin de fer est sectionnée par un cratère, et les deux rails se tordent vers le ciel.          « Il me restait deux ans jusqu’à la retraite, sanglote Lioudmila en regardant la cabine commandant le passage à niveau, démolie par le souffle de l’explosion. Vingt-huit ans que je travaille pour les chemins de fer. Il y a toujours eu des trains russes passant ici, encore il y a deux mois… » Sa maison, en contrebas de la voie ferrée, n’a plus de charpente. « Deux missiles sont tombés ici la nuit dernière. Nous dormions dans la cave, comme toutes les nuits depuis le début de la guerre », poursuit Lioudmila. Partir est hors de question : « Mon chien et mes chats… je ne peux pas les abandonner. Et je n’ai que mon potager pour survivre », gémit-elle.        Il vous reste 67.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/19/le-donbass-face-a-l-implacable-avancee-de-l-armee-russe_6122753_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass","dateCreated":"2022-04-19T11:06:51+02:00","datePublished":"2022-04-19T11:06:51+02:00","dateModified":"2022-04-19T12:08:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de cette r\u00e9gion dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des habitants, pour l\u2019essentiel des personnes \u00e2g\u00e9es, demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Sviatohirsk, Iatskivka (Ukraine) envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/839/0/5650/2821/1342/671/60/0/670b50d_1650348042093-lgeai-sviatigorsk-62.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-10">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’entreprise russe Gazprom contrôle plusieurs sites à travers sa filiale Astora, notamment en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies             La Russie détient une partie des capacités de stockage du gaz en Europe      L’entreprise russe Gazprom contrôle plusieurs sites à travers sa filiale Astora, notamment en Allemagne.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 11h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Une piste mène au sous-sol. L’Union européenne (UE) veut calmer les prix de l’énergie, sécuriser ses approvisionnements et réduire son ultradépendance au gaz russe. Pour ce faire, elle envisage notamment de rendre obligatoire le remplissage de ses stocks souterrains (anciens gisements, cavités salines, nappes aquifères) à hauteur de 80 % au moins pour l’hiver 2022 (puis 90 % pour les suivants).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie affirme vouloir « libérer » militairement le Donbass ; plus de mille civils tués par les forces russes dans la capitale et sa banlieue, selon Kiev                 En France, depuis 2018, la loi impose déjà aux fournisseurs d’assurer un stockage de 85 % de leurs capacités, pour les seize sites nationaux. « Ce système a permis d’être, à l’entrée de l’hiver, dans une situation beaucoup plus favorable que d’autres pays européens », souligne Gilles Doyhamboure, directeur « commerce, régulation et grands comptes » de Teréga, deuxième opérateur hexagonal de stockage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                 Après la période de chauffage hivernal, les réservoirs du continent se sont désemplis – il leur reste encore 29 % de capacités en moyenne. La hausse sans précédent des prix sur le marché gazier renchérit tout nouveau remplissage. Sans être forcément toujours utilisées, « les capacités de stockage de l’UE représentent environ un quart de sa consommation de gaz à l’année » – laquelle était de l’ordre de 400 milliards de mètres cubes en 2021 –, rappelle Anne-Sophie Corbeau, chercheuse au Centre global de politique de l’énergie, à l’université Columbia (Etats-Unis).          A l’heure où l’UE ébauche des plans pour se passer d’hydrocarbures russes d’ici à 2027, la société Gazprom poursuit ses activités. Non seulement elle livre du gaz tous les jours, mais elle détient ou gère encore environ 9 % des capacités européennes de stockage, selon les calculs de Thierry Bros, professeur à Sciences Po Paris et spécialiste de la question.          « L’Europe a montré de la naïveté »          A travers sa filiale Astora, l’entreprise russe contrôle jusque-là l’immense site de Rehden, en Basse-Saxe (ouest de l’Allemagne), ainsi que celui de Jemgum, dans le même Land. Ou encore celui de Haidach, en Autriche. L’énergéticien possède par ailleurs des parts ou des capacités dans les réservoirs de Damborice (République tchèque), d’Etzel et de Katharina (Allemagne), et de Bergermeer (Pays-Bas).          En octobre 2021, Rehden pâtissait d’un niveau de remplissage très faible : seulement 5 %, « contre 87 % à la même période » en 2020, précise une note de l’Institut français des relations internationales. M. Bros l’interprète comme « une volonté politique de la Russie » : « L’Europe a montré de la naïveté, car le non-remplissage des stocks de Gazprom a permis aux Russes d’avoir un impact structurel sur le marché. » Selon Bernard Tardieu, vice-président du pôle énergie de l’Académie des technologies, « les Allemands avaient tellement confiance qu’ils sont devenus dépendants des Russes, non seulement pour acheter du gaz russe, mais aussi pour en stocker ».        Il vous reste 12.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/19/la-russie-detient-une-partie-des-capacites-de-stockage-du-gaz-en-europe_6122747_3234.html"},"headline":"La Russie d\u00e9tient une partie des capacit\u00e9s de stockage du gaz en Europe","dateCreated":"2022-04-19T10:26:11+02:00","datePublished":"2022-04-19T10:26:11+02:00","dateModified":"2022-04-19T11:01:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019entreprise russe Gazprom contr\u00f4le plusieurs sites \u00e0 travers sa filiale Astora, notamment en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/234/0/3500/1750/1342/671/60/0/e363746_ggg-fbi10-ukraine-crisis-germany-energy-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-11">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le GNL, notamment américain, ne remplacera qu’une partie du gaz russe. Les producteurs réclament plus de visibilité pour sécuriser leurs énormes investissements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies             L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié      Le GNL, notamment américain, ne remplacera qu’une partie du gaz russe. Les producteurs réclament plus de visibilité pour sécuriser leurs énormes investissements.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 09h03    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un navire transportant du GLN (gaz naturel liquéfié) quitte le terminal de Montoir-de-Bretagne, près de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique), le 12 avril 2022.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP               C’est l’histoire d’un méthanier parti de Freeport (Texas) pour l’Asie, le 21 mars, qui fait brusquement demi-tour après douze jours de mer et repasse le canal de Panama pour se diriger vers Gibraltar, quitte à payer 1 million de dollars (925 000 euros) de péage aller-retour. Qu’à cela ne tienne, indique l’agence Bloomberg : les « fortes primes » offertes sur le Vieux Continent ont convaincu la compagnie BP, l’affréteur du British-Listener, de livrer sa précieuse cargaison de gaz naturel liquéfié (GNL) dans un port européen. Ces changements de destination, peu courants, symbolisent le bouleversement en cours sur le marché mondial du gaz.           







<article-nb="2022/04/19/19-12">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La branche financière de Gazprom échappe pour l’heure aux sanctions des Européens. C’est même par son intermédiaire qu’ils continuent d’acheter du gaz à la Russie, malgré les liens étroits qu’elle entretient avec le Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine      La branche financière de Gazprom échappe pour l’heure aux sanctions des Européens. C’est même par son intermédiaire qu’ils continuent d’acheter du gaz à la Russie, malgré les liens étroits qu’elle entretient avec le Kremlin.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 03h47, mis à jour à 09h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Andreï Akimov, patron de la banque russe Gazprombank (à gauche), le 21 septembre 2017.  GRIGORIY SISOEV / SPUTNIK VIA AFP               Elle est le conduit que se sont aménagé les Occidentaux pour pouvoir continuer à payer les livraisons de gaz importées de Russie. Gazprombank, branche financière du géant énergétique russe Gazprom, troisième institution financière du pays, a été largement épargnée par les vagues de sanctions financières prises par les Occidentaux pour affaiblir Moscou, en représailles à l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.          L’Union européenne (UE) ne s’en est d’ailleurs pas cachée : lorsque les vingt-sept Etats membres ont pris la décision inédite de débrancher sept banques russes du système financier international Swift, début mars, ils n’ont pas inscrit Gazprombank sur leur liste, en raison de la forte dépendance de plusieurs pays européens au gaz russe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie en partie débranchée du système financier mondial                 « Gazprombank fait profil bas. Elle ne fait pas trop de publicité, elle n’est pas cotée en Bourse, son actionnariat n’est pas lisible de façon claire. Son patron, Andreï Akimov, n’a pas eu de parcours politique et reste à l’écart des médias », résume un financier, bon connaisseur de l’établissement. A l’ombre du géant gazier Gazprom, la banque sert pourtant les intérêts du Kremlin et du premier cercle autour de Vladimir Poutine.          Acteur central de l’économie russe          L’établissement bancaire s’est développé rapidement pour devenir un acteur central de l’économie russe. Il finance les entreprises des secteurs minier, chimique ou énergétique, de l’exploration pétrolière et l’industrie nucléaire jusqu’aux équipementiers.          Outil financier au cœur des grands projets industriels du pays, la banque est notamment le coprêteur du projet Yamal-Europe pour la construction d’un gazoduc reliant la Sibérie au Vieux Continent. Elle a aussi une activité de banque de détail, à petite échelle – avec près de 5 millions de clients particuliers – pour collecter des dépôts et bâtir un réseau d’agences sur le territoire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le financement des hydrocarbures russes, nerf de la guerre économique                 L’institution a par ailleurs ouvert quelques filiales et bureaux à l’étranger, dont une en Suisse. « Gazprombank a pu ainsi travailler avec toutes les banques internationales, par le biais de syndications, pour financer ses projets, témoigne Matthieu Lacaze, ancien banquier spécialiste des matières premières. Elle a également recruté des banquiers étrangers pour apprendre le métier de la banque internationale, les émissions d’emprunts obligataires. »          « Faire du business en dehors de l’actionnaire historique »          L’ascension de Kirill Shamalov illustre les liens étroits entre l’établissement et le Kremlin. En 2005, ce jeune homme de 23 ans, diplômé en droit de l’université de Saint-Pétersbourg, rejoint le service juridique de Gazprombank. Il deviendra, en 2013, le gendre de Vladimir Poutine, en épousant sa fille cadette, Katerina Tikhonova. Il ne s’attarde pas dans l’entreprise, mais son immense fortune, il la doit à Gazprombank.        Il vous reste 59.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/19/gazprombank-la-banque-russe-chere-a-poutine_6122705_3234.html"},"headline":"Gazprombank, la discr\u00e8te banque russe ch\u00e8re \u00e0 Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-04-19T03:47:00+02:00","datePublished":"2022-04-19T03:47:00+02:00","dateModified":"2022-04-19T09:12:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Entreprises","Ukraine","International","Europe","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Russie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"La branche financi\u00e8re de Gazprom \u00e9chappe pour l\u2019heure aux sanctions des Europ\u00e9ens. C\u2019est m\u00eame par son interm\u00e9diaire qu\u2019ils continuent d\u2019acheter du gaz \u00e0 la Russie, malgr\u00e9 les liens \u00e9troits qu\u2019elle entretient avec le Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/a74bf6d_1650352244540-000-1nj807.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-13">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La deuxième phase de l’offensive russe est enclenchée et les bombardements font rage dans la région de l’est du pays, où des combats ont lieu au sol. Aucun couloir humanitaire ne peut encore être mis en place.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la « bataille pour le Donbass » a commencé, selon le président Zelensky      La deuxième phase de l’offensive russe est enclenchée et les bombardements font rage dans la région de l’est du pays, où des combats ont lieu au sol. Aucun couloir humanitaire ne peut encore être mis en place.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h06, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un drapeau laissé par les forces ukrainiennes dans une usine métallurgique prise par les séparatistes soutenus par la Russie. A Marioupol, le 18 avril 2022.  ALEXEI ALEXANDROV / AP                 Les forces russes ont déclenché leur offensive contre l’est de l’Ukraine, lundi 18 avril, qu’elles bombardent massivement, tout en poursuivant leurs frappes dans l’Ouest. « Nous pouvons maintenant affirmer que les troupes russes ont commencé la bataille pour le Donbass, à laquelle elles se préparent depuis longtemps. Une très grande partie de l’armée russe est désormais consacrée à cette offensive », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un discours retransmis sur Telegram.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie affirme vouloir « libérer » militairement le Donbass ; plus de mille civils tués par les forces russes dans la capitale et sa banlieue, selon Kiev                   Sur le front diplomatique, le dirigeant espère obtenir pour son pays « dans les semaines à venir » le statut de candidat à l’adhésion à l’Union européenne (UE). L’obtention de ce statut « prend des années ». « [Mais Bruxelles] nous a vraiment donné l’occasion d’engager cette procédure d’ici à quelques semaines ou mois », a-t-il souligné.            Aucun couloir humanitaire possible            « Peu importe combien de soldats russes sont acheminés jusqu’ici [au Donbass], nous combattrons. Nous nous défendrons », a clamé M. Zelensky lors de son allocution. Il avait averti récemment que les Russes « veulent littéralement achever et détruire le Donbass ».              Serhi Haïdaï, gouverneur ukrainien de la région de Louhansk, dans l’Est du pays, a annoncé sur Facebook : « C’est l’enfer. L’offensive a commencé, celle dont on parle depuis des semaines. » « Il y a des combats à Roubijne et à Popasna, des affrontements incessants dans d’autres villes », a-t-il dit, reconnaissant que la ville de Kreminna était passée « malheureusement sous le contrôle des “orques” », le surnom péjoratif donné aux militaires russes.            Au moins quatre civils ont été tués dans les bombardements russes pendant qu’ils tentaient de fuir Kreminna, a poursuivi M. Haïdaï. Cette ville, qui comptait environ 18 000 habitants avant la guerre, se trouve à une cinquantaine de kilomètres au nord-est de Kramatorsk, la capitale ukrainienne du bassin houiller du Donbass.                           Une ambulance touchée par les bombardements, dans la région de Louhansk (Ukraine), le 16 avril 2022.  SERHII NUZHNENKO / REUTERS                 Que Kreminna soit aux mains des Russes est une affirmation contestée par le conseiller de la présidence ukrainienne Oleksiy Arestovytch. Il a toutefois assuré que d’« intenses combats de rue » s’y déroulaient.              La vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a fait savoir qu’aucun couloir humanitaire pour l’évacuation de civils n’avait pu être mis en place lundi, pour la deuxième journée de suite. « Les occupants russes ne cessent de les bloquer et de les bombarder », a-t-elle déclaré.                           Trente-cinq hommes et femmes ont été évacués d’un hospice de la ville de Tchassiv Yar, dans la région de Donetsk (Ukraine), le 18 avril 2022.  PETROS GIANNAKOURIS / AP                 A Marioupol, au moins 1 000 Ukrainiens retranchés dans l’usine d’Azovstal            Plus au sud, au bord de la mer d’Azov, Marioupol est sous pression. La vice-première ministre ukrainienne a demandé à Moscou d’ouvrir des couloirs humanitaires à Berdiansk et Marioupol, en particulier depuis le complexe métallurgique Azovstal, où se trouvent des combattants mais où sont retranchés également « beaucoup de civils ».            Des membres du conseil municipal de Marioupol évoquent au moins mille Ukrainiens cachés et retranchés dans l’usine qui subit les frappes de l’armée russe. La plupart de ces civils seraient des femmes avec des enfants et des personnes âgées. « Votre refus d’ouvrir ces couloirs humanitaires servira, à l’avenir, d’éléments pour des poursuites en justice contre tous ceux impliqués dans des crimes de guerre », a-t-elle dit sur Telegram. « Nos militaires y sont toujours [à Marioupol]. Ils combattront jusqu’au bout », a annoncé, pour sa part, le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal.              La conquête de cette cité portuaire constituerait une victoire importante pour Vladimir Poutine, car elle lui permettrait de consolider les nombreux gains territoriaux côtiers le long de la mer d’Azov en reliant le Donbass à la Crimée, que Moscou a annexée en 2014.            Des bombardements aussi dans l’Ouest et à Kharkiv             




.lmv-infog-spreader data { display: none; }




https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir


<article-nb="2022/04/19/19-14">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Diverses enquêtes judiciaires laissent penser que des clans de la ’Ndrangheta disposent de solides relais dans le sud de la France. Malgré les bons résultats d’une opération de police conjointe, des magistrats italiens estiment que la France tarde à prendre la mesure de la menace.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                       SARAH MAGE POUR « LE MONDE »          Les discrets « cousins » français de la mafia calabraise sur la Côte d’Azur   Par Simon Piel et Thomas Saintourens  Publié aujourd’hui à 02h04, mis à jour à 18h06   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDiverses enquêtes judiciaires laissent penser que des clans de la ’Ndrangheta disposent de solides relais dans le sud de la France. Malgré les bons résultats d’une opération de police conjointe, des magistrats italiens estiment que la France tarde à prendre la mesure de la menace.         Crâne rasé, barbe taillée, un grand gaillard en tee-shirt noir frappé du logo de l’équipe de football de Croatie ajuste son tir sous l’objectif discret de gendarmes en planque. Il fait beau, ce mardi après-midi de juin 2019, dans l’arrière-pays cannois.          A Vallauris (Alpes-Maritimes), c’est l’heure de la pétanque. Domenico, le tireur, affectionne l’ambiance chaleureuse du club de la Boule amicale sportive. On se charrie. On rit. Les plus jeunes se mesurent aux anciens. Parfois même, après un concours réussi, les meilleurs ont l’honneur de voir leur nom figurer dans Nice-Matin.          Ici, tout le monde connaît « Domi », 38 ans, fils de Serafino, petit-fils de Girolamo, neveu d’Antonio. Les Magnoli et leurs cousins, les Stanganelli et les Giovinazzo, sont arrivés dans la région il y a trois générations, du temps où les célèbres ateliers de poterie du coin embauchaient à tour de bras.                              L’hôtel de ville de Vallauris et son terrain de pétanque, derrière la rangée d'arbustes, le 8 avril 2022.  SARAH MAGE POUR « LE MONDE »               Domenico Magnoli est du genre discret. Il vit chichement, roule en Twingo, travaille depuis 2016 comme veilleur de nuit – salaire mensuel : 1 500 euros – et s’occupe de ses deux enfants, dont il a la garde partagée. Il réside à Valbonne, un peu plus haut dans le département des Alpes-Maritimes. Là-bas aussi, il connaît du monde. C’est un homme qui a de l’entregent, apprécié de tous. En 2020, au moment des élections municipales, l’équipe de campagne du sénateur socialiste et ancien maire de Valbonne Marc Daunis l’a même sollicité pour mobiliser des électeurs.                           Lire aussi (2015) :  Article réservé à nos abonnés  Trois piliers de la mafia calabraise interpellés sur la Côte d’Azur                 Rares sont les journées où « Domi » ne s’arrête pas saluer un autre de ses oncles, lui aussi prénommé Girolamo, propriétaire à Vallauris de la Petite Brasserie, un troquet à l’enseigne noire située à quelques encablures du centre, entre une pizzeria et la caserne des pompiers. Domenico y a ses habitudes. Quand il dit qu’il va « au bar », c’est un peu comme s’il n’en existait aucun autre dans les parages. Le plus souvent, il boit un café et file. De temps en temps, il s’attable pour une partie de cartes, prend des nouvelles de la famille, papote avec le jardinier de la commune, fidèle client du lieu. Quelques mots d’italien s’échappent parfois : si Domenico Magnoli est né à Cannes, les racines familiales sont à Rosarno, en Calabre, pour ainsi dire à la pointe de la Botte.                              La devanture de la Petite Brasserie, à Vallauris, citée dans le dossier « Ponente Forever », le 8 avril 2022.  SARAH MAGE POUR « LE MONDE »               A y regarder de plus près, l’attachement des boulistes de Vallauris à leur terre d’origine n’est pas qu’une affaire de nostalgie. Il se nourrit d’autres alliances et de relations d’affaires d’un genre particulier. D’après des investigations judiciaires menées en Italie, cette petite colonie franco-italienne est en effet reliée à l’un des principaux clans de la puissante mafia calabraise, la ’Ndrangheta. Le clan en question est celui des Piromalli-Molè, les « maîtres » historiques du port de Gioia Tauro, épicentre de bien des trafics, à quelques kilomètres de Rosarno. A en croire la police transalpine, il y a longtemps que les Magnoli ont fait allégeance aux Piromalli-Molè, au point d’avoir fait de Vallauris une sorte de relais français de la « maison mère ». Une enquête inédite, menée de part et d’autre de la frontière, aide à mieux décrypter ces liens : le dossier « Ponente Forever », ainsi baptisé en référence à la Riviera qui relie Gênes à la frontière française.        Il vous reste 86.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/19/sur-la-cote-d-azur-les-discrets-cousins-francais-de-la-mafia-calabraise_6122695_3224.html"},"headline":"Les discrets \u00ab\u00a0cousins\u00a0\u00bb fran\u00e7ais de la mafia calabraise sur la C\u00f4te d\u2019Azur","dateCreated":"2022-04-19T02:04:30+02:00","datePublished":"2022-04-19T02:04:30+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:06:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Diverses enqu\u00eates judiciaires laissent penser que des clans de la \u2019Ndrangheta disposent de solides relais dans le sud de la France. Malgr\u00e9 les bons r\u00e9sultats d\u2019une op\u00e9ration de police conjointe, des magistrats italiens estiment que la France tarde \u00e0 prendre la mesure de la menace.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/676/0/5719/2859/1342/671/60/0/ff2dc17_350526458-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-15">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Douze prévenus doivent comparaître à partir de mardi devant le tribunal de première instance de Bruxelles pour avoir aidé des auteurs des attentats ou leurs complices.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Attentats du 13-Novembre : le volet belge du procès s’ouvre à Bruxelles      Douze prévenus doivent comparaître à partir de mardi devant le tribunal de première instance de Bruxelles pour avoir aidé des auteurs des attentats ou leurs complices.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 01h28, mis à jour à 08h25    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le palais de justice de Bruxelles, en février 2019.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Ils seront douze prévenus, mardi 19 avril, devant la présidente du tribunal de première instance de Bruxelles. Dix d’entre eux sont soupçonnés d’avoir participé, de près ou de loin, aux attentats du 13-Novembre à Paris, en apportant une aide aux auteurs ou à leurs principaux complices ; les deux autres sont poursuivis pour leur avoir fourni des armes ou des faux papiers. Deux prévenus de plus haut rang seront aussi jugés, mais en leur absence : Sammy Djedou et Youssef Bazarouj – réputés proches d’Oussama Atar, l’un des « cerveaux » présumés des attentats – sont présumés morts en Syrie.          Le procès dit « Paris bis », celui du volet belge de l’enquête sur les attentats du 13-Novembre va donc débuter, avec des individus mis en cause pour des faits d’une gravité inférieure à ceux qui sont actuellement jugés par la cour d’assises spéciale de Paris – lors du procès-fleuve qui a commencé en septembre 2021 et doit s’achever fin mai – ou ceux qui seront examinés à l’automne lors du procès des attentats de Bruxelles du 22 mars 2016.                            Lire aussi   Attentats du 13-Novembre à Paris et Saint-Denis : quatorze complices présumés seront jugés en Belgique                 « Les prévenus sont tous suspectés d’avoir un lien avec les auteurs des attentats, la plupart sont soupçonnés d’avoir participé aux activités du groupe terroriste, de leur avoir apporté une aide avant ou après la commission des attentats. Cette aide était-elle donnée en connaissance de cause ? », résume Olivier Mallinus, juge au tribunal. C’est tout l’enjeu du procès : les prévenus avaient-ils conscience que leur entourage avait prêté allégeance à l’organisation Etat islamique (EI) ? Savaient-ils que ces personnes fomentaient des attentats ?          C’est à des degrés divers qu’ils auraient été mêlés aux activités de la cellule terroriste à l’origine des attentats du 13-Novembre. Certains ont sous-loué un logement à des membres du groupe ou dégoté une planque, d’autres ont facilité les communications ou les déplacements. « La justice a l’intention de ratisser large, ajoute Olivier Mallinus. Certains sont poursuivis pour avoir aidé des membres du groupe terroriste à voyager en Syrie. » Des voyages considérés comme autant de liens noués dans ce maillage terroriste qui conduira à la commission d’attentats.          Loyautés croisées          Les conclusions du parquet fédéral, en date du 14 octobre 2021, dont Le Monde a pu prendre connaissance, mentionnent, par exemple, Youssef El Ajmi, qui, en plus d’avoir fréquenté des auteurs des attentats dans une planque, un appartement de la rue des Casernes, à Etterbeek (Bruxelles), est accusé d’avoir aidé Ibrahim El Bakraoui, membre de la cellule des attentats du 13-Novembre – mort dans l’attentat-suicide à l’aéroport de Bruxelles, le 22 mars 2016 –, à organiser ses « voyages conspiratifs » vers la Turquie ou la Grèce.        Il vous reste 58.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/19/attentats-du-13-novembre-le-proces-paris-bis-s-ouvre-a-bruxelles_6122694_3224.html"},"headline":"Attentats du 13-Novembre\u00a0: le volet belge du proc\u00e8s s\u2019ouvre \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-04-19T01:28:16+02:00","datePublished":"2022-04-19T01:28:16+02:00","dateModified":"2022-04-19T08:25:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"Douze pr\u00e9venus doivent compara\u00eetre \u00e0 partir de mardi devant le tribunal de premi\u00e8re instance de Bruxelles pour avoir aid\u00e9 des auteurs des attentats ou leurs complices.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/375/0/5664/2832/1342/671/60/0/9f1ef19_1650274159167-000-1dl9sg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-16">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’économiste Michel Aglietta explique comment l’émergence des monnaies numériques de banques centrales peut rebattre les cartes du système monétaire international.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             « La guerre en Ukraine va accélérer l’ascension du yuan à l’international et le déclin du dollar roi »      Dans un entretien au « Monde », l’économiste Michel Aglietta explique comment l’émergence des monnaies numériques de banques centrales peut rebattre les cartes du système monétaire international.          Propos recueillis par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 00h42, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Michel Aglietta, professeur d’économie, spécialiste des questions monétaires et conseiller scientifique au Centre d’études prospectives et d’informations internationales, à Paris, le 18 avril 2022.  ERIC GARAULT / PASCOANDCO POUR « LE MONDE »               La série de mesures punitives prises par l’Occident contre les institutions financières russes pourrait avoir un effet collatéral : inciter les pays émergents à se détourner un peu plus encore du dollar. Mais aussi accélérer la montée en puissance du yuan, explique l’économiste Michel Aglietta, conseiller scientifique au Centre d’études prospectives et d’informations internationales (Cepii).                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Russie affirme vouloir « libérer » militairement le Donbass ; plus de mille civils tués par les forces russes dans la capitale et sa banlieue, selon Kiev                 Dans l’ouvrage qu’il copublie le 20 avril, La Course à la suprématie monétaire mondiale. A l’épreuve de la rivalité sino-américaine (Odile Jacob, 304 pages, 24,90 euros, avec Guo Bai et Camille Macaire), il explique comment la Chine est en passe de bouleverser le système monétaire international.          Les sanctions contre la banque centrale russe pourraient pousser d’autres instituts monétaires à se détourner du billet vert comme devise de réserve. Est-ce la fin de l’hégémonie du dollar ?          La diversification des réserves mondiales de changes a déjà commencé : entre 2001 et 2021, la part du dollar y est passée de plus de 70 % à 59 % seulement. Le poids du yuan est encore limité, mais il monte à grande vitesse, car un certain nombre de pays cherchent à sortir de l’orbite occidentale, en particulier en Asie. Dès lors, la guerre en Ukraine va sans doute accélérer cette ascension du yuan à l’international et le déclin du dollar roi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                 A court terme, la Chine fera probablement attention à ne pas apparaître comme une aide immédiate et décisive pour la Russie. Toutefois, Pékin raisonne sur le long terme. Son objectif est de renforcer son autonomie et son indépendance à l’égard des Etats-Unis, notamment pour les matières premières et les nouvelles technologies. Or, la Russie exporte des matières premières et des métaux rares, qui sont justement essentiels au développement des high-tech.          S’ajoute à cela le gaz de Sibérie, que Moscou pourrait un jour vendre à la Chine : il n’existe pas encore de connexion le permettant mais, d’un point de vue géographique, cela aurait du sens. Pékin le sait et, en attendant, poursuit le déploiement de sa monnaie numérique.          Quel rôle celle-ci peut-elle jouer dans la montée en puissance du yuan ?          La Chine a une longueur d’avance en la matière, puisque, durant les Jeux olympiques de février, elle a déployé son e-yuan sur tout le territoire. Elle commence maintenant à le développer à l’international, avec le projet « mBridge », une plate-forme de monnaie numérique menée avec Hongkong, la Thaïlande et les Emirats arabes unis, qui permettra d’effectuer les paiements transfrontaliers en temps réel et à moindre coût, car sans intermédiaire.        Il vous reste 75.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/19/la-guerre-en-ukraine-va-accelerer-l-ascension-du-yuan-a-l-international-et-le-declin-du-dollar-roi_6122690_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine va acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019ascension du yuan \u00e0 l\u2019international et le d\u00e9clin du dollar roi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T00:42:23+02:00","datePublished":"2022-04-19T00:42:23+02:00","dateModified":"2022-04-19T10:38:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["D\u00e9bats","Cryptomonnaies","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","Pixels","Ukraine","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste Michel Aglietta explique comment l\u2019\u00e9mergence des monnaies num\u00e9riques de banques centrales peut rebattre les cartes du syst\u00e8me mon\u00e9taire international.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/376/0/4500/2250/1342/671/60/0/831094a_1650357461796-000-jm7y3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-17">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ « Peu importe combien de soldats russes sont amenés jusqu’ici, nous combattrons. Nous nous défendrons », a clamé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Dans l’ouest du pays, au moins sept personnes sont mortes, lundi, après des bombardements russes sur la ville de Lviv.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Le point sur la situation en fin de journée         Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Romain Del Bello         « Nous pouvons maintenant affirmer que les troupes russes ont commencé la bataille pour le Donbass, à laquelle elles se préparent depuis longtemps. Une très grande partie de l’ensemble de l’armée russe est désormais consacrée à cette offensive », a déclaré, lundi soir, le président ukrainien Volodymyr Zelensky dans un discours retransmis sur Telegram.La bataille pour le contrôle de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre de lourdes pertes humaines côté ukrainien. Un responsable policier de Marioupol, Mykhaïlo Verchynine, assure que « beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des bébés et des personnes âgées », sont retranchés dans le complexe Azovstal.La Russie a également continué ses bombardements, samedi et dimanche, visant des cibles dans huit régions ukrainiennes. A Kiev, une personne a été tuée et plusieurs autres blessées, dans le raïon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d’armement a été ciblée. A Kharkiv (nord-est), la deuxième ville d’Ukraine, au moins cinq personnes ont péri dimanche et vingt autres ont été blessées par une série de frappes russes, a relevé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov.Aucun couloir humanitaire dimanche. Les autorités ukrainiennes ont annoncé, dimanche, la suspension des couloirs humanitaires pour l’évacuation des civils de l’est de l’Ukraine, faute d’accord avec l’armée russe sur un arrêt des tirs. « Ce matin, nous n’avons pas réussi à négocier un cessez-le-feu sur les itinéraires d’évacuation avec les occupants. C’est pourquoi, malheureusement, nous n’allons pas ouvrir de couloirs humanitaires aujourd’hui », a expliqué sur Telegram la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.Le président ukrainien a affirmé, dans un entretien à CNN diffusé dimanche, avoir invité Emmanuel Macron à se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un « génocide », un terme que le président français s’est jusqu’ici refusé à employer.Samedi, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) a annoncé que 40 200 personnes supplémentaires avaient fui l’Ukraine en vingt-quatre heures. Au total, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, 4 836 445 personnes ont fui le pays.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dnipro, nœud logistique de la résistance à l’offensive russe, vit au rythme des vagues de réfugiés et des bombardements         Décryptage. Marioupol, le baroud d’honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         Témoignage. Exilés ukrainiens en France : « A 2 000 kilomètres d’ici, je sais qu’il y a un autre « chez nous », le vrai »         Enquête. Les échecs russes avancent leurs pions face à Poutine         Analyse. Guerre en Ukraine : les scénarios militaires possibles dans le Donbass         Tribune. « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en fin de journée         Le point sur la situation en Ukraine à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-19T00:13:36+00:00","coverageEndTime":"2022-04-19T12:13:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","description":"\u00ab\u00a0Peu importe combien de soldats russes sont amen\u00e9s jusqu\u2019ici, nous combattrons. Nous nous d\u00e9fendrons\u00a0\u00bb, a clam\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Dans l\u2019ouest du pays, au moins sept personnes sont mortes, lundi, apr\u00e8s des bombardements russes sur la ville de Lviv.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Romain Del Bello"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : le conflit entre dans une nouvelle phase avec l’intensification de l’offensive russe sur le Donbass","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Peu importe combien de soldats russes sont amen\u00e9s jusqu\u2019ici, nous combattrons. Nous nous d\u00e9fendrons\u00a0\u00bb, a clam\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Dans l\u2019ouest du pays, au moins sept personnes sont mortes, lundi, apr\u00e8s des bombardements russes sur la ville de Lviv.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Romain Del Bello"
,"startDate":"2022-04-19T00:13:36+00:00"
,"endDate":"2022-04-19T12:13:36+00:00"
  Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre nouveau direct du jour sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-04-19T03:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-19T00:38:19+00:00","articleBody":"     Dans ces images fournies par le bureau de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien, Volodymyr Zelensky pr\u00e9sente \u00e0 Matti Maasikas, chef de la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en Ukraine, les deux volumes de r\u00e9ponses de l\u2019Ukraine au questionnaire de l\u2019Union europ\u00e9enne, la premi\u00e8re \u00e9tape de la proc\u00e9dure du pays pour obtenir une adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019UE.              Kiev, le 18 avril 2022. AP               Kiev, le 18 avril 2022. AP               Kiev, le 18 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/8921367_dad2eeb24b3f406aab69a38bc13084e2-dad2eeb24b3f406aab69a38bc13084e2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et son souhait d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne en photos","dateModified":"2022-04-19T05:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T23:28:15+00:00","articleBody":"     A l\u2019initiative du Liechtensteinn, les 193 membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) vont d\u00e9battre, mardi, d\u2019un projet de r\u00e9solution obligeant les cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 justifier leur recours au veto.          Selon des diplomates, le texte devrait faire l\u2019objet d\u2019un vote prochain. D\u2019apr\u00e8s l\u2019Agence France-Presse qui a pu se procurer le document, il pr\u00e9voit une convocation de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00ab\u00a0dans les dix jours ouvrables suivant l\u2019opposition d\u2019un ou plusieurs membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, pour tenir un d\u00e9bat sur la situation dans laquelle le veto a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9\u00a0\u00bb.          Cette id\u00e9e ancienne a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Gr\u00e2ce \u00e0 son droit de veto, Moscou paralyse toute d\u00e9marche dans ce dossier du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui devrait pourtant intervenir comme l\u2019impose son mandat de garant de la paix mondiale d\u00e9fini par la Charte des Nations unies.          Ce projet du Liechtenstein est co-parrain\u00e9 par une cinquantaine de pays dont les Etats-Unis mais, fait notable, par aucun des quatre autres membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (Russie, Chine, France et Royaume-Uni). Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 compte aussi dix membres non permanents, qui ne disposent pas de droit de veto.          Parmi la cinquantaine de co-parrains (engag\u00e9s \u00e0 voter pour le texte), figurent l\u2019Ukraine et \u00e9galement le Japon et l\u2019Allemagne, deux Etats aspirant \u00e0 un si\u00e8ge de membre permanent dans un \u00e9ventuel Conseil de s\u00e9curit\u00e9 agrandi pour mieux repr\u00e9senter le monde actuel. Les positions de l\u2019Inde, du Br\u00e9sil ou de l\u2019Afrique du Sud, autres pr\u00e9tendants \u00e0 un si\u00e8ge permanent, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es \u00e0 ce stade. M\u00eame si elle ne parraine pas le texte, la France votera en sa faveur, selon un diplomate. Le choix de Londres, P\u00e9kin et Moscou, critique \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une initiative jug\u00e9e controvers\u00e9e, n\u2019est pas connu.          \u00ab\u00a0Nous sommes particuli\u00e8rement pr\u00e9occup\u00e9s par la tendance honteuse de la Russie \u00e0 abuser de son droit de veto ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9 l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield. L\u2019adoption de la r\u00e9solution du Liechtenstein \u00ab\u00a0constituera une \u00e9tape importante vers (\u2026) la transparence et la responsabilisation de tous les membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.          Depuis le premier veto utilis\u00e9 \u2013 par l\u2019Union sovi\u00e9tique en\u00a01946 \u2013, la Russie y a recouru 143 fois, loin devant les Etats-Unis (86 fois), le Royaume-Uni (30 fois), la Chine et la France (18 fois chacune). Pour limiter le recours au veto et apr\u00e8s l\u2019avoir utilis\u00e9 en\u00a01989 pour la derni\u00e8re fois, la France a propos\u00e9 en\u00a02013 de s\u2019en priver volontairement en cas de \u00ab\u00a0crimes de masse\u00a0\u00bb. Co-d\u00e9fendue par le Mexique et soutenue par une centaine de pays, cette id\u00e9e n\u2019a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas eu de suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU va d\u00e9battre d\u2019un projet de r\u00e9solution visant \u00e0 justifier le recours au veto","dateModified":"2022-04-18T23:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T23:16:30+00:00","articleBody":"     Des membres du conseil municipal de la ville de Marioupol ont fait savoir, dans un message publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram, qu\u2019au moins 1\u00a0000 civils sont cach\u00e9s et retranch\u00e9s dans l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal qui subit les frappes de l\u2019arm\u00e9e russe. La plupart de ces civils sont des femmes avec des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, pr\u00e9cise le message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mille civils seraient retranch\u00e9s dans le complexe Azovstal \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-18T23:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T23:00:15+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint des Nations unies pour les affaires humanitaires, Martin Griffiths, avait annonc\u00e9, aujourd\u2019hui, qu\u2019il devait se rendre mercredi et jeudi en Turquie pour rencontrer le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et pousser \u00e0 la cr\u00e9ation \u00ab\u00a0d\u2019un groupe de contact humanitaire\u00a0\u00bb r\u00e9unissant l\u2019Ukraine et la Russie.          Mais l\u2019entourage de M. Griffiths a inform\u00e9, ce soir, l\u2019Agence France-Presse (AFP) qu\u2019il \u00e9tait contraint de reporter cette visite apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 positif au Covid-19. Une nouvelle date n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Report du d\u00e9placement en Turquie d\u2019un responsable de l\u2019ONU pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0groupe de contact human...","dateModified":"2022-04-18T23:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T22:30:08+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement en Ukraine le 8\u00a0avril, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen avait remis \u00e0 Volodymyr Zelensky un questionnaire servant de point de d\u00e9part \u00e0 une d\u00e9cision sur l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Ce ne sera pas, comme d\u2019ordinaire, une question d\u2019ann\u00e9es pour se faire une opinion, mais je pense une question de semaines\u00a0\u00bb, avait-elle pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur place, \u00e0 Kiev.          Dans son adresse vid\u00e9o quotidienne disponible sur le site internet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, ce soir, que son pays avait rempli une premi\u00e8re partie du formulaire, un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement historique\u00a0\u00bb.           Nous avons r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire re\u00e7u d\u2019Ursula von der Leyen, pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, et de Josep Borrell, chef de la diplomatie europ\u00e9enne. Chaque pays qui a rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne a suivi la m\u00eame proc\u00e9dure avec le questionnaire. La seule diff\u00e9rence est que cela leur a pris des ann\u00e9es, et nous l\u2019avons termin\u00e9 en un peu plus d\u2019une semaine. Nous fournirons la deuxi\u00e8me partie des r\u00e9ponses prochainement. Et nous esp\u00e9rons que, en r\u00e9ponse, la d\u00e9cision de l\u2019Europe sera rapide.           \u00ab\u00a0Le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne nous ouvrira des opportunit\u00e9s sans pr\u00e9c\u00e9dent dans notre histoire pour la restauration et la modernisation de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine avance dans ses d\u00e9marches d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-04-18T22:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T22:08:40+00:00","articleBody":"     Le souhait du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensly de voir son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, se rendre en Ukraine n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour \u00e0 Washington.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas pr\u00e9vu que le pr\u00e9sident s\u2019y rende, permettez-moi de le r\u00e9p\u00e9ter\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain Jen Psaki lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Le gouvernement am\u00e9ricain r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 envoyer un \u00e9missaire \u00e0 Kiev, mais la Maison Blanche a exclu pour l\u2019instant un d\u00e9placement \u00e0 hauts risques du pr\u00e9sident lui-m\u00eame, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Si quelqu\u2019un venait \u00e0 y aller, nous ne le dirions pas d\u2019ici\u00a0\u00bb, a aussi fait savoir la porte-parole du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui a, par ailleurs, confirm\u00e9 que les Etats-Unis esp\u00e9raient une r\u00e9ouverture prochaine de leur ambassade \u00e0 Kiev, sans \u00e9voquer un quelconque calendrier.          Ces derni\u00e8res semaines, plusieurs dirigeants europ\u00e9ens dont la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen se sont rendus dans le pays en guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de voyage en Ukraine pr\u00e9vu pour Joe Biden","dateModified":"2022-04-18T22:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T22:04:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Ukrainiens continuent de se battre pour Marioupol. C\u2019est une ville importante pour eux sur les plans \u00e9conomique et culturel, et ils se battent toujours pour elle\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, porte-parole du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, invit\u00e9 sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN.          L\u2019Ukraine estime que 21\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans cette ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes depuis quasiment le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens ont conserv\u00e9 Marioupol plus longtemps que beaucoup de gens ne le pensaient\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 John Kirby, pr\u00e9cisant n\u00e9anmoins que \u00ab\u00a0les Russes ont beaucoup fait pour d\u00e9vaster cette ville\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Pentagone a rappel\u00e9 les enjeux li\u00e9s \u00e0 la ville de Marioupol, consid\u00e9r\u00e9e comme essentielle puisque sa chute priverait notamment l\u2019Ukraine d\u2019un port vital, et permettrait la jonction terrestre entre la Russie et la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, saisie par Moscou il y a huit ans. En outre, le responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que si les forces russes r\u00e9ussissaient \u00e0 prendre le contr\u00f4le total de Marioupol, cela pourrait lib\u00e9rer pr\u00e8s d\u2019une douzaine de groupes tactiques de bataillons pour les utiliser ailleurs dans le Donbass.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le Pentagone, la lutte de Marioupol reste incertaine","dateModified":"2022-04-18T22:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T21:34:26+00:00","articleBody":"     Les premi\u00e8res cargaisons de la nouvelle tranche d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine pour l\u2019Ukraine sont arriv\u00e9es aux fronti\u00e8res du pays pour \u00eatre remises \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a fait savoir, aujourd\u2019hui, le Pentagone.          \u00ab\u00a0Quatre vols sont arriv\u00e9s des Etats-Unis hier dans la r\u00e9gion, avec divers \u00e9quipements\u00a0\u00bb, a ainsi annonc\u00e9 un haut responsable du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la D\u00e9fense ayant requis l\u2019anonymat. Un cinqui\u00e8me vol devrait arriver dans les prochaines vingt-quatre heures, \u00ab\u00a0ce qui fera cinq vols en autant de jours\u00a0\u00bb depuis que la nouvelle tranche de 800\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e mercredi par le pr\u00e9sident Joe Biden, a-t-il soulign\u00e9.          Le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a soulign\u00e9 que la premi\u00e8re cargaison \u00e9tait arriv\u00e9e quarante-huit heures apr\u00e8s la signature du d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel autorisant ces envois d\u2019armement, une rapidit\u00e9 \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb. Le porte-parole a pr\u00e9cis\u00e9 que des soldats d\u00e9ploy\u00e9s sur le flanc est de l\u2019OTAN depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe commenceront \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb \u00e0 former des militaires ukrainiens au maniement des canons M777 Howitzer, les pi\u00e8ces d\u2019artillerie de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration que les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de remettre pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0Ces formations se tiendront en dehors de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb , a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Un petit nombre d\u2019Ukrainiens seront form\u00e9s aux Howitzer et ils seront ensuite renvoy\u00e9s dans leur pays pour former leurs coll\u00e8gues\u00a0\u00bb , a-t-il expliqu\u00e9.          De leur c\u00f4t\u00e9, les forces russes commencent \u00e0 sentir l\u2019effet des sanctions sur leur approvisionnement en armement, a d\u00e9clar\u00e9 le haut responsable du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense. Les sanctions \u00ab\u00a0ont eu un effet sur la capacit\u00e9 de Poutine \u00e0 se r\u00e9approvisionner et se r\u00e9\u00e9quiper, notamment dans le domaine des composants de certains de ces syst\u00e8mes et de ses missiles guid\u00e9s de pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Cela a d\u00e9j\u00e0 un effet concret sur Poutine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Par ailleurs, nous savons qu\u2019ils s\u2019efforcent de se r\u00e9approvisionner aupr\u00e8s de leur propre industrie de d\u00e9fense et qu\u2019ils se demandent \u00e0 quelle vitesse et \u00e0 quel degr\u00e9 ils peuvent acc\u00e9l\u00e9rer leur production d\u2019armement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Les sanctions ont un effet sur leur capacit\u00e9 \u00e0 le faire\u00a0\u00bb.          Les armements les plus modernes utilisent des puces \u00e9lectroniques dont les principaux producteurs sont Ta\u00efwan et la Cor\u00e9e du Sud, deux pays alli\u00e9s des Etats-Unis qui ont cess\u00e9 d\u2019exporter ces produits vers la Russie, conform\u00e9ment aux sanctions am\u00e9ricaines d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nouvelles armes am\u00e9ricaines pour aider l\u2019Ukraine arrivent sur place","dateModified":"2022-04-18T21:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T20:43:06+00:00","articleBody":"    Merci!\r\nMais que repr\u00e9sente la lettre \"Z\" sur les blind\u00e9s russes?    Yano         Bonjour,          La lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb est devenue l\u2019embl\u00e8me du soutien \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine, le symbole d\u2019un nouveau patriotisme exacerb\u00e9. Ce \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb \u00e9crit en alphabet latin est l\u2019un des signes de reconnaissance trac\u00e9s sur les blind\u00e9s russes op\u00e9rant en Ukraine. Apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 se d\u00e9velopper diverses explications, la presse russe semblait s\u2019accorder sur un marquage li\u00e9 \u00e0 la zone de d\u00e9ploiement.          Les v\u00e9hicules ainsi estampill\u00e9s sont observ\u00e9s sur les fronts m\u00e9ridionaux de l\u2019Ukraine, tandis que \u00ab\u00a0V\u00a0\u00bb serait destin\u00e9 \u00e0 ceux gravitant autour de Kiev et de Kharkiv.          \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb s\u2019est n\u00e9anmoins impos\u00e9 dans les esprits pour son caract\u00e8re visuellement plus martial, et aussi pour les variations qu\u2019il permet en russe. Les patriotes russes sont za, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb\u00a0: ils sont \u00ab\u00a0pour la victoire\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 Des institutions modifient leur nom en ligne pour mieux faire appara\u00eetre ce \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb latin, comme le gendarme de l\u2019Internet Roskomnadzor. Des tee-shirts sigl\u00e9s \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb sont vendus en ligne, notamment sur le site de la cha\u00eene RT. La lettre est pr\u00e9sente jusque sur les v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s en Syrie. Mais c\u2019est surtout l\u2019espace public qu\u2019il s\u2019agit d\u2019occuper, pour supplanter les messages anti-intervention qui font par ailleurs l\u2019objet d\u2019une surveillance polici\u00e8re.          Pour plus d\u2019explications, l\u2019article de notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T20:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T20:38:55+00:00","articleBody":"     Kreminna est tomb\u00e9e apr\u00e8s trois jours de combats, qui font \u00e9galement rage \u00e0 Roubijne\u00a0: dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les Russes ont avanc\u00e9 d\u2019un pas vers Kramatorsk, la capitale ukrainienne du Donbass, l\u2019un des objectifs de Moscou.          Kreminna, qui comptait 18\u00a0000 habitants avant la guerre, a \u00e9t\u00e9 prise dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi par les forces russes. \u00ab\u00a0Les combats ont dur\u00e9 trois jours et la Russie a utilis\u00e9 un grand nombre de v\u00e9hicules blind\u00e9s pour attaquer la ville\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Radio Donbass Oleksandr Dunets, chef de l\u2019administration militaire de Kreminna. Selon lui, \u00ab\u00a0les combats se poursuivent en p\u00e9riph\u00e9rie\u00a0\u00bb. Quatre habitants qui tentaient de quitter la ville en voiture ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, vis\u00e9s par des tirs russes, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0Nos d\u00e9fenseurs se sont repli\u00e9s sur de nouvelles positions\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur sa page Facebook. Kreminna se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord-est de Kramatorsk. La ville est bord\u00e9e par la rivi\u00e8re Donets, qui traverse aussi Roubijne, Lyssytchansk et Sievieredonetsk, proches les unes des autres. Elles sont toutes sur la ligne de front et font l\u2019objet d\u2019intenses bombardements de part et d\u2019autre depuis plusieurs jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les Russes avancent d\u2019un pas en prenant Kreminna","dateModified":"2022-04-18T20:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T20:35:20+00:00","articleBody":"         Des v\u00e9hicules militaires russes avancent dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, pr\u00e8s de la ville de Marioupol, en Ukraine, le 18\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T20:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T20:09:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a annonc\u00e9 lundi soir le d\u00e9but de l\u2019offensive promise par la Russie contre l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont une partie est aux mains des s\u00e9paratistes prorusses et o\u00f9 les combats meurtriers se sont intensifi\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous pouvons maintenant affirmer que les troupes russes ont commenc\u00e9 la bataille pour le Donbass, pour laquelle ils se pr\u00e9parent depuis longtemps. Une tr\u00e8s grande partie de l\u2019ensemble de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u00e9sormais consacr\u00e9e \u00e0 cette offensive\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un discours retransmis sur Telegram. \u00ab\u00a0Peu importe combien de soldats russes sont amen\u00e9s jusqu\u2019ici, nous combattrons. Nous nous d\u00e9fendrons\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky annonce le d\u00e9but de \u00ab\u00a0la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-18T20:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T19:53:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019enfer. L\u2019offensive a commenc\u00e9, celle dont on parle depuis des semaines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Facebook. \u00ab\u00a0Il y a des combats \u00e0 Roubijne et Popasna, des combats incessants dans d\u2019autres villes pacifiques\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0a commenc\u00e9\u00a0\u00bb, affirment les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-04-18T19:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T19:30:54+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU pour les affaires humanitaires, Martin Griffiths, a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019il verrait cette semaine en Turquie le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, pour pousser \u00e0 la cr\u00e9ation \u00ab\u00a0d\u2019un groupe de contact humanitaire\u00a0\u00bb r\u00e9unissant l\u2019Ukraine et la Russie.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New York, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9voyait d\u2019arriver mercredi en Turquie et d\u2019y rester jusqu\u2019\u00e0 jeudi, sans indiquer quand il rencontrerait le pr\u00e9sident turc. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, et M.\u00a0Griffiths ont eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique dimanche avec M.\u00a0Erdogan pour lui parler de l\u2019initiative.          Mercredi, M.\u00a0Guterres avait toutefois admis qu\u2019un arr\u00eat des combats n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas possible actuellement\u00a0\u00bb. Lundi, Martin Griffiths a confirm\u00e9 que Moscou \u00ab\u00a0ne mettait pas des cessez-le-feu locaux en t\u00eate de ses priorit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pas encore\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Concernant les propositions de l\u2019ONU, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine s\u2019y est montr\u00e9e tr\u00e8s favorable\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le responsable onusien.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint esp\u00e8re que \u00ab\u00a0la Turquie pourra accueillir [sur son sol] le groupe de contact humanitaire\u00a0\u00bb en projet et pr\u00e9voit de se rendre \u00e0 nouveau en Russie apr\u00e8s son d\u00e9placement en Turquie. Selon lui, le \u00ab\u00a0groupe de contact humanitaire\u00a0\u00bb pourrait se r\u00e9unir \u00ab\u00a0\u00e0 tout moment\u00a0\u00bb pour discuter de sujets tels qu\u2019\u00ab\u00a0un contr\u00f4le de cessez-le-feu\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0des passages s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0couloirs\u00a0\u00bb permettant l\u2019\u00e9vacuation de civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions entre l\u2019ONU et Erdogan pour cr\u00e9er un \u00ab\u00a0groupe de contact humanitaire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-18T19:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T19:19:04+00:00","articleBody":"     Au moins huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, lundi, lors de bombardements russes dans les r\u00e9gions de Donestk et Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes locales. Quatre d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s alors qu\u2019ils tentaient de fuir Kreminna, une petite ville de la r\u00e9gion de Louhansk o\u00f9 ont pris position les troupes russes lundi, a affirm\u00e9 sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional Serhi Ha\u00efda\u00ef. Quatre autres sont morts en raison de bombardements russes dans la r\u00e9gion voisine de Donetsk, selon son homologue Pavlo Kyrylenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit civils tu\u00e9s par des frappes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-18T19:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T18:46:27+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 lundi soir que le dialogue avait \u00e9t\u00e9 moins \u00ab\u00a0intense\u00a0\u00bb avec son homologue Vladimir Poutine ces derniers jours. Toutefois, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a soulign\u00e9 ne pas exclure \u00ab\u00a0de lui reparler\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous devons toujours pr\u00e9parer le jour d\u2019apr\u00e8s, la paix, et \u00e7a ne pourra pas se faire sans discuter avec l\u2019autre partie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0Nous avons vocation \u00e0 \u00eatre parmi les garants de ce jour d\u2019apr\u00e8s. Il est important que les grandes puissances europ\u00e9ennes y soient. La Russie est l\u00e0, en Europe. (\u2026) Le jour d\u2019apr\u00e8s ne sera pas un retour \u00e0 la normale. Il faut tout faire pour que cette guerre cesse, sans faire la guerre, en sanctionnant la Russie. (\u2026) Nous ne sommes pas cobellig\u00e9rants, nous ne ferons pas la guerre contre la Russie\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur France 5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n\u2019exclut pas de \u00ab\u00a0reparler\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-04-18T18:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T18:45:16+00:00","articleBody":"    Bonjour le live, bravo pour votre travail. Comment se fait-il que des navires russes se trouvent dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e ?    Bloubloublou         Bonjour,          Des navires russes sont actuellement bloqu\u00e9s dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e en raison de l\u2019intervention turque dans le conflit. D\u00e8s le quatri\u00e8me jour de la guerre en Ukraine, la Turquie a ferm\u00e9 les d\u00e9troits des Dardanelles et du Bosphore \u00e0 tous les navires de guerre, notamment les navires russes.          Cette man\u0153uvre emp\u00eache Moscou de remplacer le croiseur Moskva, qui a coul\u00e9 jeudi au large d\u2019Odessa, dans la mer Noire. Les deux autres croiseurs dont elle dispose, \u00e0 savoir le Mar\u00e9chal-Oustinov, rattach\u00e9 \u00e0 la flotte de la mer du Nord, et le Varyag, de la flotte du Pacifique, sont donc bloqu\u00e9s depuis des semaines en M\u00e9diterran\u00e9e.          Il leur est impossible de franchir les d\u00e9troits vers la mer Noire en raison de l\u2019interdiction turque, annonc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier. Ce jour-l\u00e0, quatre b\u00e2timents russes, dont ces deux croiseurs, attendaient le feu vert des autorit\u00e9s turques pour emprunter les d\u00e9troits et rejoindre le Moskva en mer Noire. Le passage leur ayant \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, ils sont rest\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e.          \u00ab\u00a0Des b\u00e2timents militaires russes venus d\u2019Extr\u00eame-Orient et de la flotte de la mer du Nord sont depuis plusieurs semaines en M\u00e9diterran\u00e9e. S\u2019ils avaient pu franchir les d\u00e9troits, la situation aurait \u00e9t\u00e9 tout autre\u00a0\u00bb, explique au Monde un diplomate ukrainien en poste \u00e0 Ankara, soucieux d\u2019anonymat.          Pour en savoir plus sur la situation de la flotte russe, vous pouvez lire cet article de notre correspondante en Turquie, Marie J\u00e9go\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T18:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T18:33:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir, sur France 5, \u00eatre pr\u00eat \u00e0 se rendre de nouveau dans la capitale ukrainienne, \u00e0 condition de pouvoir y apporter quelque chose d\u2019utile.           J\u2019irai \u00e0 Kiev mais pour apporter quelque chose d\u2019utile, pas seulement pour t\u00e9moigner d\u2019un soutien. J\u2019ai parl\u00e9 une quarantaine de fois au pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky. Si je vais \u00e0 Kiev, c\u2019est pour essayer de changer la donne, pas simplement pour marquer un soutien symbolique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se dit pr\u00eat \u00e0 retourner \u00e0 Kiev, \u00e0 condition d\u2019y apporter \u00ab\u00a0quelque chose d\u2019utile...","dateModified":"2022-04-18T18:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T18:26:08+00:00","articleBody":"      Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze bless\u00e9es dans des frappes russes sur Lviv, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, lundi soir, avoir d\u00e9truit avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un important d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es r\u00e9cemment \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de frappes dans la matin\u00e9e pr\u00e8s de Lviv.          Des bombardements russes sur Kharkiv ont fait au moins trois morts, lundi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019Union europ\u00e9enne a condamn\u00e9, lundi, \u00ab\u00a0la poursuite des bombardements aveugles et ill\u00e9gaux de civils et d\u2019infrastructures civiles par les forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a d\u00e9cern\u00e9, lundi, un titre honorifique au titre de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb \u00e0 la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, que Kiev a accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 aux exactions commises \u00e0 Boutcha.          Volodymyr Zelensky esp\u00e8re obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE en \u00ab\u00a0quelques semaines\u00a0\u00bb.          La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, lundi, des vid\u00e9os de deux prisonniers britanniques, affirmant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s lors de combats en Ukraine et demandant au premier ministre Boris Johnson de n\u00e9gocier leur lib\u00e9ration.          Aucun couloir humanitaire n\u2019a pu \u00eatre mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, dont Marioupol, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de suite, accusant la Russie de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb.          Les troupes russes sont entr\u00e9es lundi dans la ville de Kreminna, selon les autorit\u00e9s locales, et se trouvaient sous le feu ukrainien dans la ville voisine de Roubijne, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse.          L\u2019ambassade d\u2019Italie en Ukraine, transf\u00e9r\u00e9e en mars de Kiev \u00e0 Lviv pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, a rouvert lundi dans la capitale, a-t-on appris de sources concordantes. L\u2019Espagne va, elle, rouvrir \u00ab\u00a0dans quelques jours\u00a0\u00bb son ambassade \u00e0 Kiev, ferm\u00e9e suite \u00e0 l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-18T20:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T18:00:19+00:00","articleBody":"    Y\u2019a t-il des pays en Europe qui n\u2019ont pas imposer de sanctions \u00e9conomique \u00e0 la Russie suite a l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ?      Ukr         Bonjour Ukr,          Toute l\u2019Europe est derri\u00e8re l\u2019Ukraine \u2013 avec un degr\u00e9 d\u2019implication toutefois assez variable \u2013, \u00e0 l\u2019exception de la Serbie. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Serbie, pays des Balkans comptant 7\u00a0millions d\u2019habitants, se d\u00e9marque du reste du Vieux Continent, en \u00e9vitant soigneusement de sanctionner Vladimir Poutine.          Certes, la Serbie a vot\u00e9 pour la r\u00e9solution de l\u2019ONU condamnant l\u2019invasion russe en Ukraine, mais elle a aussi annonc\u00e9 qu\u2019elle n\u2019imposerait aucune sanction \u00e0 la Russie. Au d\u00e9but de la guerre, la compagnie a\u00e9rienne nationale Air Serbia a m\u00eame augment\u00e9 ses dessertes pour Moscou, en compensation des vols annul\u00e9s par l\u2019ensemble des autres compagnies europ\u00e9ennes.          A l\u2019heure o\u00f9 le nationalisme serbe resurgit dans les Balkans, cette position inqui\u00e8te dans la p\u00e9ninsule. Sur les r\u00e9seaux sociaux, les milieux nationalistes serbes font directement le lien entre la guerre en Ukraine et l\u2019espoir d\u2019obtenir un soutien militaire russe pour r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus d\u2019ex-Yougoslavie en Bosnie, au Kosovo ou au Mont\u00e9n\u00e9gro.          Par ailleurs, la Serbie n\u00e9gocie son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE et entretient dans un m\u00eame temps d\u2019\u00e9troites relations avec Moscou. Nations slaves et orthodoxes, Serbes et Russes ont des relations fraternelles depuis des si\u00e8cles.          L\u2019Europe, elle, maintient son lot de sanctions contre la Russie. La semaine derni\u00e8re, un cinqui\u00e8me paquet de sanctions a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, par les Vingt-Sept. Des sanctions pr\u00e9par\u00e9es dans l\u2019urgence apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation des atrocit\u00e9s de Boutcha, une ville de l\u2019oblast de Kiev reprise par les forces ukrainiennes, o\u00f9 de nombreux cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s apr\u00e8s un mois d\u2019occupation russe.          Les Vingt-Sept ont notamment d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo sur le charbon russe, une mesure politiquement symbolique parce que c\u2019est la premi\u00e8re qui concerne l\u2019\u00e9nergie et qu\u2019il y a encore quinze jours elle \u00e9tait inenvisageable.          Pour en savoir plus sur le dernier volet de sanctions adopt\u00e9 par l\u2019UE, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens d\u00e9cident d\u2019un embargo sur le charbon russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T18:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T17:56:31+00:00","articleBody":"     G\u00e9n\u00e9ralement \u00ab\u00a0coup\u00e9es du reste de leur famille\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0parfois incapables d\u2019utiliser un t\u00e9l\u00e9phone ou de communiquer\u00a0\u00bb, les personnes \u00e2g\u00e9es sont particuli\u00e8rement \u00ab\u00a0d\u00e9munies\u00a0\u00bb du fait des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre.                    Lire aussi :  Au c\u0153ur de la guerre en Ukraine, les personnes \u00e2g\u00e9es en photos         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au c\u0153ur de la guerre en Ukraine, les personnes \u00e2g\u00e9es en photos","dateModified":"2022-04-18T17:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T17:40:14+00:00","articleBody":"     Les \u00e9v\u00eaques russes multiplient les d\u00e9clarations de soutien \u00e0 la guerre en Ukraine, tandis que le num\u00e9ro\u00a0deux du patriarcat de Moscou m\u00e8ne une offensive diplomatique aupr\u00e8s des pays occidentaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Poutine","dateModified":"2022-04-18T17:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#383033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T17:25:49+00:00","articleBody":"     Les avions russes ont effectu\u00e9 dans la matin\u00e9e une frappe contre un centre logistique des forces ukrainiennes, situ\u00e9 pr\u00e8s de Lviv, a d\u00e9clar\u00e9, lundi soir, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. \u00ab\u00a0Le centre logistique et d\u2019importants lots d\u2019armements \u00e9trangers, livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine durant les six derniers jours par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens, qui y \u00e9taient stock\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme avoir d\u00e9truit un important d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e8s de Lviv","dateModified":"2022-04-18T17:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T17:25:28+00:00","articleBody":"         Une vue des tombes des personnes tu\u00e9es pendant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, dans un cimeti\u00e8re \u00e0 Irpine, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 18\u00a0avril 2022. Photo prise avec un drone. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/b741a31_1650284870285-565169.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T17:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T17:19:10+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit, lundi, esp\u00e9rer obtenir pour son pays \u00ab\u00a0dans les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Lors d\u2019une rencontre \u00e0 Kiev, le chef de l\u2019Etat a transmis \u00e0 l\u2019ambassadeur de l\u2019UE en Ukraine, Matti Maasikas, deux volumineux dossiers constituant cette demande d\u2019adh\u00e9sion.          Habituellement, l\u2019obtention du statut de candidat \u00e0 l\u2019UE \u00ab\u00a0prend des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, mais Bruxelles \u00ab\u00a0nous a vraiment donn\u00e9 l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019engager cette proc\u00e9dure d\u2019ici quelques semaines ou mois\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky.          L\u2019int\u00e9gration \u00e0 l\u2019UE est un processus au long cours pour rapprocher la l\u00e9gislation du pays candidat du droit europ\u00e9en. Il n\u00e9cessite des n\u00e9gociations complexes sur de nombreux sujets et des crit\u00e8res difficiles \u00e0 respecter pour un pays en guerre, comme la stabilit\u00e9 politique et une \u00e9conomie de march\u00e9 viable.          Il exige, en outre, l\u2019accord unanime des 27\u00a0pays membres. Or, ceux-ci sont divis\u00e9s sur la question d\u2019une future adh\u00e9sion de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique, envahie par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Huit pays [R\u00e9publique tch\u00e8que, Lettonie, Lituanie, Estonie, Bulgarie, Pologne, Slovaquie et Slov\u00e9nie] ont appel\u00e9, dans une lettre ouverte, \u00e0 ouvrir les discussions sur une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine. Mais un tiers des Etats-membres, dont la Belgique, les Pays-Bas, l\u2019Italie ou l\u2019Espagne, sont, eux, plus \u00ab\u00a0r\u00e9serv\u00e9s\u00a0\u00bb, selon une source diplomatique contact\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Volodymyr Zelensky esp\u00e8re obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE en \u00ab\u00a0quelques semaines\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-18T17:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:57:11+00:00","articleBody":"     D\u00e9non\u00e7ant des crimes de guerre, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a condamn\u00e9 les frappes de missiles et les bombardements aveugles et ill\u00e9gaux contre des civils men\u00e9s par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne la poursuite des bombardements aveugles et ill\u00e9gaux de civils et d\u2019infrastructures civiles par les forces arm\u00e9es russes (\u2026). Il ne peut y avoir d\u2019impunit\u00e9 pour les crimes de guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s les frappes contre la ville de Lviv, dans l\u2019ouest du pays.          Cinq \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes russes ont touch\u00e9 lundi Lviv, ville jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent relativement \u00e9pargn\u00e9e. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze autres bless\u00e9es par ces frappes russes, selon les autorit\u00e9s officielles. Proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv s\u2019est convertie en \u00ab\u00a0ville refuge\u00a0\u00bb pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es mais aussi pour plusieurs ambassades occidentales.          \u00ab\u00a0Les attaques contre Lviv et d\u2019autres villes de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine montrent qu\u2019aucune partie du pays n\u2019est \u00e9pargn\u00e9e par l\u2019assaut insens\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Josep Borrell.          \u00ab\u00a0De grandes villes, y compris Kharkiv, continuent d\u2019\u00eatre attaqu\u00e9es sans discernement, causant de nouvelles destructions de vies civiles et d\u2019infrastructures\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           L\u2019UE rend hommage \u00e0 la force, au courage et \u00e0 la r\u00e9sistance du peuple ukrainien face \u00e0 l\u2019agression russe et se tient \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s dans un esprit de ferme solidarit\u00e9, notamment en soutenant la livraison de mat\u00e9riel militaire.           \u00ab\u00a0La Russie doit cesser imm\u00e9diatement et sans condition les hostilit\u00e9s et retirer toutes ses forces et tous ses \u00e9quipements militaires d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE condamne les bombardements aveugles contre des civils men\u00e9s par la Russie","dateModified":"2022-04-18T17:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:32:25+00:00","articleBody":"    Merci pour la qualit\u00e9 de vos r\u00e9ponses.\r\nJe voudrais revenir sur la perte du navire amiral Moskva par les Russes dont ils affirment qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'un incendie accidentel alors que les Ukrainiens affirment qu'il a \u00e9t\u00e9 atteint par un de leurs missiles. Quels sont les arguments objectifs qui valident l'une ou l'autre des versions ? En particulier, il me semble que les Ukrainiens ont-\u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 annoncer la nouvelle, cela n'est-il pas en faveur de leur version ? Si oui, d'o\u00f9 ce missile aurait pu \u00eatre tir\u00e9 ? D'autre part, les photos satellitaires ne permettent-elles pas de rep\u00e9rer le moment de l'explosion ?    James         Bonjour James,          Comme dans beaucoup de conflits, il y a effectivement deux versions qui s\u2019opposent.          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Russie a reconnu, jeudi soir, que le Moskva, navire amiral de la flotte russe de la mer Noire, avait coul\u00e9. \u00ab\u00a0Lors du remorquage du croiseur Moskva vers le port de destination, le navire a perdu sa stabilit\u00e9 en raison de dommages \u00e0 la coque subis lors de l\u2019incendie suite \u00e0 la d\u00e9tonation de munitions. Dans des conditions de mer agit\u00e9e, le navire a coul\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re, cit\u00e9 par l\u2019agence d\u2019Etat TASS. Selon Moscou, l\u2019\u00e9quipage avait pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 alors que le feu se d\u00e9clarait, avant, donc, que le navire ne coule.          De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit avoir touch\u00e9 le croiseur avec deux missiles. Une version que Washington, par la voix d\u2019un haut responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, a confirm\u00e9e vendredi. Une responsable de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a par ailleurs rapport\u00e9 que, selon leurs informations et contrairement aux d\u00e9clarations russes, l\u2019\u00e9quipage du Moskva n\u2019avait pas pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9. Selon Washington, \u00ab\u00a0il y a eu des victimes, mais il est difficile\u00a0\u00bb d\u2019en conna\u00eetre le nombre exact.          La Russie a r\u00e9pondu aux d\u00e9clarations ukrainiennes en publiant samedi une vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant une rencontre entre le chef de la marine et des rescap\u00e9s du Moskva \u2013 vid\u00e9o dont la v\u00e9racit\u00e9 n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e.               INFOGRAPHIE LE MONDE                                         Lire aussi :  \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi la perte de ce croiseur est un coup dur, militairement et symboliquement, pour la Russie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/4d12f84_1650274662810-561f73e-1650039753572-frappe-moskva-3.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T16:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:30:26+00:00","articleBody":"    Bonjour merci pour votre live \r\nQue sait-on de la situation de Marioupol aujourd\u2019hui ? \r\nLes forces ukrainiennes tiennent-elle le coup? Merci     Lou         Bonjour Lou,          Les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de Marioupol tiennent toujours des secteurs de la ville et ont refus\u00e9 l\u2019ultimatum lanc\u00e9 par les Russes, qui expirait dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Non, la ville n\u2019est pas tomb\u00e9e. Nos forces militaires, nos soldats y sont toujours. Ils combattront jusqu\u2019au bout. A l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, ils sont toujours dans Marioupol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de vouloir \u00ab\u00a0raser la ville \u00e0 tout prix\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0ce qui reste de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et un grand groupe de civils sont encercl\u00e9s par les forces russes\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), \u00ab\u00a0des groupes d\u2019Ukrainiens isol\u00e9s restent probablement actifs hors de l\u2019usine d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, principale poche de r\u00e9sistance, mais ne tiendront plus que quelques jours, probablement au terme d\u2019un d\u00e9luge de feu qui \u00e9vite au Kremlin des pertes trop importantes.          Moscou avait demand\u00e9 aux derniers combattants ukrainiens, retranch\u00e9s dans le complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal, de cesser le feu dans la matin\u00e9e et d\u2019\u00e9vacuer les lieux. Selon un responsable policier de Marioupol, \u00ab\u00a0beaucoup de civils dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb sont retranch\u00e9s dans le complexe d\u2019Azovstal.          Aucun couloir humanitaire n\u2019est mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combat en Ukraine, notamment Marioupol, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e. Kiev rend responsable la Russie pour ce \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb et l\u2019accuse de bombarder des convois.          Marioupol est soumise \u00e0 des bombardements incessants depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Sa chute permettrait aux Russes de consolider leurs gains territoriaux c\u00f4tiers le long de la mer d\u2019Azov en reliant la r\u00e9gion du Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9e par leurs partisans, \u00e0 la Crim\u00e9e, que Moscou a annex\u00e9e en\u00a02014.          Aucun bilan global r\u00e9cent des victimes n\u2019est disponible mais il est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence tr\u00e8s lourd. A Marioupol m\u00eame, Kiev parle de 20\u00a0000 morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T16:35:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:15:53+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les prisonniers de guerre ont-ils des droits ? Qui en est garant si c'est le cas ?    Kim          Bonjour Kim,          Le statut de prisonnier de guerre s\u2019applique uniquement dans les situations de conflit arm\u00e9 international. Par prisonniers de guerre, on entend g\u00e9n\u00e9ralement les membres des forces arm\u00e9es d\u2019une des parties \u00e0 un conflit \u00e9tant tomb\u00e9s aux mains de la partie adverse.          La 3e convention de Gen\u00e8ve leur accorde une protection \u00e9tendue. Elle d\u00e9finit leurs droits et \u00e9nonce des r\u00e8gles d\u00e9taill\u00e9es qui r\u00e9gissent la mani\u00e8re dont ils doivent \u00eatre trait\u00e9s jusqu\u2019au moment de leur lib\u00e9ration.          Ils ne peuvent \u00eatre poursuivis du fait de leur participation directe aux hostilit\u00e9s. Leur d\u00e9tention n\u2019\u00e9quivaut pas \u00e0 une sanction\u00a0; elle ne vise qu\u2019\u00e0 les emp\u00eacher de continuer \u00e0 participer au conflit. Ils doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s et rapatri\u00e9s sans tarder d\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s. La puissance d\u00e9tentrice peut les poursuivre en justice pour d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre, mais pas pour des actes de violence licites en droit international humanitaire.          L\u2019article\u00a013 de la 3e convention de Gen\u00e8ve stipule\u00a0que \u00ab\u00a0les prisonniers de guerre doivent \u00eatre trait\u00e9s en tout temps avec humanit\u00e9. Tout acte ou omission illicite de la part de la puissance d\u00e9tentrice entra\u00eenant la mort ou met\u00adtant gravement en danger la sant\u00e9 d\u2019un prisonnier de guerre en son pouvoir est inter\u00addit et sera consid\u00e9r\u00e9 comme une grave infraction \u00e0 la pr\u00e9sente convention. En parti\u00adculier, aucun prisonnier de guerre ne pourra \u00eatre soumis \u00e0 une mutilation physique ou \u00e0 une exp\u00e9rience m\u00e9dicale ou scientifique de quelque nature qu\u2019elle soit qui ne serait pas justifi\u00e9e par le traitement m\u00e9dical du prisonnier int\u00e9ress\u00e9 et qui ne serait pas dans son int\u00e9r\u00eat. Les prisonniers de guerre doivent de m\u00eame \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s en tout temps, notam\u00adment contre tout acte de violence ou d\u2019intimidation, contre les insultes et la curiosit\u00e9 publique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T16:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T16:03:27+00:00","articleBody":"    Sait ton ce qu'il se passe \u00e0 Kreminna?\r\nEst-ce un changement de la strat\u00e9gie russes ?    Irtis         Les troupes russes sont entr\u00e9es, lundi, dans la ville de Kreminna, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Il y a eu une importante attaque dans la nuit\u00a0\u00bb de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Kreminna, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur sa page Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe y est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e, avec une \u00e9norme quantit\u00e9 de mat\u00e9riel de guerre. (\u2026) Nos d\u00e9fenseurs se sont repli\u00e9s sur de nouvelles positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kreminna, qui compte environ 18\u00a0000 habitants, se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord-est de Kramatorsk, la capitale ukrainienne du Donbass, l\u2019une des cibles de Moscou dans cette r\u00e9gion.          Cette attaque ne signe pas un changement de strat\u00e9gie, au contraire. Depuis quelques semaines, les Russes concentrent leurs attaques sur l\u2019Est, principalement dans le Donbass. S\u2019ils ont r\u00e9cemment recommenc\u00e9 \u00e0 cibler tout le reste du pays, touchant Kiev, dans le nord-ouest, Kharkiv, dans le Nord-Est, ou encore Lviv, dans l\u2019Ouest, les attaques se poursuivent dans le Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T16:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:34:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9cern\u00e9, lundi, un titre honorifique au titre de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb \u00e0 la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, que l\u2019Ukraine a accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 aux exactions commises \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, selon le Kremlin, un d\u00e9cret accordant le \u00ab\u00a0titre honorifique de \u201cGarde\u201d\u00a0\u00bb \u00e0 cette brigade du fait de l\u2019\u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efsme et de la t\u00e9nacit\u00e9, la d\u00e9termination et le courage\u00a0\u00bb de ses hommes.          \u00ab\u00a0Les actions habiles et d\u00e9cisives de tout le personnel lors de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine sont un mod\u00e8le d\u2019ex\u00e9cution du devoir militaire, de courage, de d\u00e9termination et de grand professionnalisme\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019adresse des militaires. Le Kremlin n\u2019indique pas o\u00f9 ces hommes sont ou ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s ni ne pr\u00e9cise leurs missions.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe et notamment la 64e\u00a0brigade en question d\u2019avoir commis un massacre de civils \u00e0 Boutcha, d\u00e9couvert apr\u00e8s le retrait des soldats russes le 30\u00a0mars.          La Russie d\u00e9ment, et a accus\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes et les m\u00e9dias occidentaux d\u2019avoir mis en sc\u00e8ne le massacre, ou les forces ukrainiennes de l\u2019avoir commis pour en accuser Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9core une brigade accus\u00e9e par Kiev des exactions de Boutcha","dateModified":"2022-04-18T15:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:30:26+00:00","articleBody":"     Plus de 80 \u00e9crivains et universitaires de pays dont la population est plut\u00f4t favorable \u00e0 Vladimir Poutine, parmi lesquels l\u2019Indienne Arundhati Roy, la Libanaise Hanan El-Cheikh, la Tunisienne Sophie Bessis et le Nig\u00e9rian Wole Soyinka, prix Nobel de litt\u00e9rature, demandent \u00e0 \u00ab\u00a0tous ceux et celles qui r\u00e9clament pour eux la libert\u00e9\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0se tenir aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019appel de 80 intellectuels\u00a0: \u00ab\u00a0Ne nous trompons pas de combat\u00a0! Il faut soutenir les Ukrainiens sans calcul ni r\u00e9serve\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019appel de 80 intellectuels\u00a0: \u00ab\u00a0Ne nous trompons pas de combat\u00a0! Il faut soutenir les Ukrainiens san...","dateModified":"2022-04-18T15:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:20:51+00:00","articleBody":"    Devant tout \u00e7a, les pays occidentaux consid\u00e8rent-ils que Poutine dirige le pays absolument seul ? Son entourage politique fait-il de la figuration ? Si oui, est-ce le syst\u00e8me qui le permet officiellement ou est-ce un effet de la corruption ?    M\u00e9d\u00e9ric          Bonjour,          Vous trouverez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions dans cet article sign\u00e9 Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T15:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T15:00:55+00:00","articleBody":"                   Des habitants remplissent des bouteilles avec l\u2019eau d\u2019une fontaine publique \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, le lundi 18\u00a0avril 2022. Les citoyens de Boutcha sont toujours \u00e9galement priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/ff85fe1_1650294025479-245918.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T15:22:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:57:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Banque mondiale, David Malpass, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il pr\u00e9parait un paquet d\u2019aides de 170\u00a0milliards de dollars sur quinze mois pour aider les pays \u00e0 faire face aux crises multiples, dont la crise alimentaire et humanitaire provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 une r\u00e9ponse continue, \u00e9tant donn\u00e9 les multiples crises\u00a0\u00bb dans le monde, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes \u00e0 l\u2019occasion du lancement des r\u00e9unions de printemps. Il a notamment cit\u00e9 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et la crise des r\u00e9fugi\u00e9s li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque mondiale veut d\u00e9bloquer 170\u00a0milliards de dollars d\u2019aides pour faire face aux crises, notamme...","dateModified":"2022-04-18T15:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:17:51+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous.On voit s'\u00e9grener au fil des jours le d\u00e9compte des morts, 7 morts \u00e0 tel endroit, 3 autres \u00e0 tel autre. Y a-t-il un d\u00e9compte journalistique ou autre qui consolide ce triste bilan ?    burmanestor         Bonjour Burmanestor,          Aucun bilan global r\u00e9cent des victimes n\u2019est disponible, mais il est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence tr\u00e8s lourd. Rien que pour Marioupol, Kiev parle de 20\u00a0000 morts. Selon le directeur ex\u00e9cutif du Programme alimentaire mondial, David Beasley, plus de 100\u00a0000 personnes sont au bord de la famine en Ukraine, manquant \u00e9galement d\u2019eau et de sources de chauffage.          Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats dans tout le pays, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour le deuxi\u00e8me jour de suite, accusant la Russie de bombarder des convois.          Sur le plan militaire, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019environ 2\u00a0500 \u00e0 3\u00a0000 soldats ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit et quelque 10\u00a0000 autres bless\u00e9s.          Le Kremlin a r\u00e9cemment admis de son c\u00f4t\u00e9 des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Le 25\u00a0mars, il avait reconnu la mort de 1\u00a0351 soldats et 8\u00a0825 bless\u00e9s. Certaines sources occidentales vont jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000 morts.          Tous ces chiffres sont \u00e0 prendre avec prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T17:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T14:01:10+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live En quoi la fermeture du Bosphore par la Turquie entrave-t-elle  les renforts navals russes sur zone de guerre? l'essentiel des forces navales russes est en Mer du Nord ou en zone internationale?    cash         Bonjour Cash,          Pour vous donner un exemple, la fermeture du d\u00e9troit des Dardanelles et de celui du Bosphore \u00e0 tous les navires de guerre emp\u00eachera Moscou de remplacer le croiseur Moskva, qui a coul\u00e9 jeudi au large d\u2019Odessa, dans la mer Noire. Les deux autres croiseurs dont elle dispose, \u00e0 savoir le Mar\u00e9chal-Oustinov, rattach\u00e9 \u00e0 la flotte de la mer du Nord, et le Varyag, de la flotte du Pacifique, sont bloqu\u00e9s depuis des semaines en M\u00e9diterran\u00e9e. Il leur est impossible de franchir les d\u00e9troits vers la mer Noire en raison de l\u2019interdiction turque, annonc\u00e9e le 28\u00a0f\u00e9vrier.          Ce jour-l\u00e0, quatre b\u00e2timents russes, dont ces deux croiseurs, attendaient le feu vert des autorit\u00e9s turques pour emprunter les d\u00e9troits et rejoindre le Moskva en mer Noire. Le passage leur ayant \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, ils sont rest\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e.          Sur cette question, vous pouvez retrouver dans cet article l\u2019analyse et les explications de notre correspondante en Turquie, Marie J\u00e9go\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T14:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:43:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie en lien avec la situation en Ukraine avaient conduit \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9t\u00e9rioration de l\u2019\u00e9conomie en Occident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine, dans un discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019\u00e9conomie russe.          Il a ajout\u00e9 que l\u2019inflation dans son pays \u00e9tait en train de se stabiliser et que la demande \u00e9tait revenue \u00e0 la normale. M.\u00a0Poutine a toutefois reconnu une forte hausse des prix \u00e0 la consommation, pr\u00e9cisant qu\u2019ils avaient augment\u00e9 de 17,5\u00a0% . Le pr\u00e9sident russe a demand\u00e9 au gouvernement d\u2019aligner les salaires sur cette hausse afin d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact de l\u2019inflation sur les revenus de la population.          Avant le discours de M.\u00a0Poutine, la gouverneure de la Banque centrale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Elvira Nabioullina, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il faudrait environ deux ans pour ramener l\u2019inflation vers l\u2019objectif de 4\u00a0% que se sont fix\u00e9 les autorit\u00e9s. La hausse des prix \u00e0 la consommation en Russie a d\u00e9j\u00e0 atteint 17\u00a0% en mars. Les sanctions, a-t-elle dit, ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent surtout affect\u00e9 les march\u00e9s financiers, \u00ab\u00a0mais maintenant elles vont commencer \u00e0 affecter de plus en plus l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb.          Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que Moscou pr\u00e9voyait d\u2019engager des proc\u00e9dures judiciaires contre le blocage d\u2019actifs russes, entre autres en or et en devises appartenant \u00e0 des r\u00e9sidents russes. Les pays occidentaux ont d\u00e9cid\u00e9 des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre la Russie, ses entreprises et son syst\u00e8me financier depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, que Moscou pr\u00e9sente comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions visant la Russie affaiblissent l\u2019Occident, d\u00e9clare Vladimir Poutine","dateModified":"2022-04-18T13:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:32:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pouvez-vous faire le point sur la position des entreprises fran\u00e7aises install\u00e9es en Russie? Retrait ? Maintien ?...     Questioning          Bonjour Questioning,          La liste exhaustive serait un peu longue \u00e0 dresser mais voici ce que l\u2019on peut vous dire sur la base de celle tenue par l\u2019\u00e9cole de commerce de l\u2019universit\u00e9 am\u00e9ricaine Yale, qui r\u00e9pertorie les grandes soci\u00e9t\u00e9s internationales et leur position vis-\u00e0-vis de la Russie\u00a0:         Vingt-trois entreprises fran\u00e7aises se sont retir\u00e9es de Russie ou ont suspendu leurs activit\u00e9s dans le pays, dont Deezer, Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, Alstom, BNP Paribas, Chanel, Decathlon, Michelin, LVMH ou encore L\u2019Oreal.          Dix-sept ont r\u00e9duit leurs activit\u00e9s en Russie sans en partir, interrompant les importations et exportations ou renon\u00e7ant \u00e0 de nouveaux investissements. Parmi elles, le Groupe BPCE, Saint-Gobain, Total Energies, Danone, Sanofi, Engie, ou encore BlaBlaCar.          Dix-neuf sont rest\u00e9es en Russie et continuent d\u2019y op\u00e9rer normalement. EDF, Auchan, Lacoste, Jean-Louis David, La Redoute, ou Leroy Merlin font partie de ces soci\u00e9t\u00e9s.           Vous retrouverez la liste compl\u00e8te sur le site l\u2019\u00e9cole de commerce de l\u2019universit\u00e9 de Yale en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T13:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T13:26:15+00:00","articleBody":"    La Turquie, continue-t-elle \u00e0 donner ses drones \u00e0 l'Ukraine ? Quel est l'impact sur les relations russo-turques?    Os         Bonjour,          La Turquie livre effectivement des drones arm\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Les Bayraktar TB2 ont d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s avec une efficacit\u00e9 redoutable par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne contre les colonnes blind\u00e9es russes. L\u2019Ukraine en avait acquis une vingtaine avant la guerre et une dizaine d\u2019autres lui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s apr\u00e8s l\u2019invasion russe, ce qui a achev\u00e9 d\u2019irriter le pr\u00e9sident Poutine.          Ces livraisons constituent depuis plusieurs semaines une pomme de discorde entre Moscou et Ankara, souligne notre correspondante en Turquie, Marie J\u00e9go. \u00ab\u00a0Les Russes avaient l\u2019habitude de se plaindre et ils se plaignent en ce moment\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 un haut fonctionnaire d\u2019Ankara \u00e0 l\u2019agence Reuters le 8\u00a0avril.          La Turquie, qui coop\u00e8re \u00e9troitement avec la Russie dans les domaines de l\u2019\u00e9nergie, du commerce et de la d\u00e9fense, n\u2019a toutefois pas l\u2019intention de renoncer \u00e0 son partenariat avec l\u2019Ukraine, pays aux c\u00f4t\u00e9s duquel elle s\u2019est rang\u00e9e d\u00e8s les premiers jours du conflit, qualifiant l\u2019invasion russe d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus sur les drones Bayraktar et les relations entre Ankara et Moscou, retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les drones Bayraktar, pomme de discorde entre Ankara et Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T13:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:55:25+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes sur Kharkiv, grande ville du nord-est de l\u2019Ukraine, ont fait au moins trois morts lundi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, au lendemain de frappes ayant d\u00e9j\u00e0 fait six morts. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place ont entendu une s\u00e9rie d\u2019explosions nourries dans la matin\u00e9e.          Selon le parquet r\u00e9gional, un obus tomb\u00e9 en fin de matin\u00e9e sur un terrain de jeu pour enfants dans une zone r\u00e9sidentielle a provoqu\u00e9 la mort d\u2019un homme et d\u2019une femme. La frappe a aussi endommag\u00e9 des immeubles. Le directeur d\u2019un centre d\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019urgence, Viktor Zabachta, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Interfax-Ukraine qu\u2019une frappe sur un centre de distribution d\u2019aide humanitaire avait fait un mort et six bless\u00e9s.          Des bombardements sur cette ville avaient, dimanche, d\u00e9j\u00e0 fait six morts et 24 bless\u00e9s, selon le dernier bilan fourni par le bureau du gouverneur. Trois autres personnes sont mortes dans des bombardements dans la r\u00e9gion. Deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine avec pr\u00e8s de 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre, Kharkiv a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violents combats pendant plusieurs jours au d\u00e9but de l\u2019attaque russe mais est toujours rest\u00e9e sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes.              Une femme pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps de son p\u00e8re, suite \u00e0 un bombardement, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18 avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/b57ce48_1650287290827-565175.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes \u00e0 Kharkiv font au moins trois morts","dateModified":"2022-04-18T13:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:38:29+00:00","articleBody":"     Les troupes russes sont entr\u00e9es, lundi, dans la ville de Kreminna, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Il y a eu une importante attaque dans la nuit\u00a0\u00bb de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Kreminna, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, sur sa page Facebook. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe y est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e, avec une \u00e9norme quantit\u00e9 de mat\u00e9riel de guerre. (\u2026) Nos d\u00e9fenseurs se sont repli\u00e9s sur de nouvelles positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kreminna, qui compte environ 18\u00a0000 habitants, se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord-est de Kramatorsk, la capitale ukrainienne du Donbass, l\u2019une des cibles de Moscou dans cette r\u00e9gion.          La ville voisine de Roubijne est sous le feu intense de l\u2019artillerie et des mortiers ukrainiens, ont constat\u00e9, lundi, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. Des positions ukrainiennes pilonnaient cette localit\u00e9, notamment depuis le village de Novodruzhesk, \u00e0 environ trois kilom\u00e8tres. Le 13\u00a0avril, le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Louhansk, L\u00e9onid Passetchnik, avait revendiqu\u00e9 \u00ab\u00a080 \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion et pr\u00e9cis\u00e9 que Roubijne faisait partie des villes dans lesquelles les forces ukrainiennes \u00e9taient encore pr\u00e9sentes.          \u00ab\u00a0D\u00e8s que nous aurons lib\u00e9r\u00e9 [toute la r\u00e9gion], nous prendrons une d\u00e9cision pour fournir une aide \u00e9ventuelle \u00e0 nos fr\u00e8res de Donetsk et, \u00e9ventuellement, \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.              Photo prise depuis le village de Novodruzhesk de colonnes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8vant au-dessus de la ville de Roubijne, prise sous le feu intense de l\u2019artillerie et des mortiers ukrainiens, le 18 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/1995a4c_5001069-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les troupes russes avancent autour de Severodonetsk","dateModified":"2022-04-18T13:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:13:03+00:00","articleBody":"         Des fid\u00e8les agitent des drapeaux ukrainiens alors qu'ils participent \u00e0 un moment de pri\u00e8re \u0153cum\u00e9nique pour l'Ukraine et pour la paix dans le monde sur la place du S\u00e9nat pr\u00e8s de la cath\u00e9drale d\u2019Helsinki, en Finlande, le lundi de P\u00e2ques, le 18\u00a0avril 2022. EMMI KORHONEN \/ AP               Un fid\u00e8le juif, drap\u00e9 d'un drapeau ukrainien, participe \u00e0 la pri\u00e8re des Cohanim (\u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9diction du pr\u00eatre\u00a0\u00bb) pendant la f\u00eate de Pessah, pr\u00e8s du Mur occidental de la Vieille Ville, \u00e0 J\u00e9rusalem, en Isra\u00ebl, le 18\u00a0avril 2022. GIL COHEN-MAGEN \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/acd2d81_1650275689388-245613.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine pour les P\u00e2ques juive et chr\u00e9tienne","dateModified":"2022-04-18T15:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T12:12:36+00:00","articleBody":"     Plus de 4,9\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays, cinquante-quatre jours apr\u00e8s l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les donn\u00e9es publi\u00e9es lundi par le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Le HCR recense exactement 4\u00a0934\u00a0415 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, soit 65\u00a0396 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent bilan, dimanche.          Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), environ 215\u00a0000 non-Ukrainiens ont \u00e9galement fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. Ces ressortissants de pays tiers ayant fui l\u2019Ukrainee, et n\u2019\u00e9tant donc pas citoyens ukrainiens ou du pays dans lequel ils sont entr\u00e9s, sont pour la plupart des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants.          Environ 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans, en \u00e2ge de porter les armes. L\u2019OIM estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Presque 5\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-18T12:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:51:37+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde ! Merci pour ce live de tr\u00e8s grande qualit\u00e9. Je retente ma question car je pense qu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e : Savez-vous qui paye le mat\u00e9riel et les armes envoy\u00e9es en Ukraine ? Les pays \"donateurs\" sont-ils \u00e0 ce point g\u00e9n\u00e9reux ? Ou l'Ukraine paye-t-elle les livraisons, maintenant ou \u00e0 cr\u00e9dit ?    Vinceloo         Bonjour, Vinceloo,          Nous pourrons enlever les guillemets \u00e0 \u00ab\u00a0donateurs\u00a0\u00bb\u00a0: les pays occidentaux qui fournissent des armes \u00e0 l\u2019Ukraine le font bien sous forme de dons et financent eux-m\u00eames cette aide militaire. Dans l\u2019Union europ\u00e9enne, cependant, un m\u00e9canisme budg\u00e9taire europ\u00e9en, appel\u00e9 la \u00ab\u00a0facilit\u00e9 europ\u00e9enne de paix\u00a0\u00bb (FEP), a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re semaine des combats par les Vingt-Sept afin de cofinancer les livraisons. Concr\u00e8tement, elle permet de rembourser aux pays une partie de la valeur des \u00e9quipements qu\u2019ils envoient \u00e0 l\u2019Ukraine. D\u2019un montant initial de 500\u00a0millions d\u2019euros, cette FEP atteint aujourd\u2019hui le milliard d\u2019euros, et devrait prochainement passer \u00e0 1,5\u00a0milliard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T11:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#382042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:45:42+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassade d\u2019Italie en Ukraine, transf\u00e9r\u00e9e en mars de Kiev \u00e0 Lviv pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, a rouvert lundi dans la capitale. Dans le sillage d\u2019autres pays occidentaux, Rome avait d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but mars de fermer son ambassade \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0compte tenu de la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie italienne, Luigi Di Maio, avait annonc\u00e9 vendredi que l\u2019ambassadeur Pier Francesco Zazo \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Kiev et que la repr\u00e9sentation italienne serait \u00ab\u00a0de nouveau pleinement op\u00e9rationnelle d\u00e8s lundi\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le symbole d\u2019une Italie qui ne perd pas de temps, qui ne cesse de croire dans la diplomatie et recherche constamment la paix\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.          Sur son site, l\u2019ambassade souligne que ses services restent limit\u00e9s \u00e0 l\u2019assistance aux entreprises, aux ressortissants italiens et \u00e0 l\u2019\u00e9mission de titres de voyage d\u2019urgence. Les demandes de visa demeurent suspendues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie rouvre \u00e0 son tour son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-18T11:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:31:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nL'arm\u00e9 Ukrainienne pourrait elle envisager une contre offensive sur Marioupol ci celle ci devait tomber ?     Max         Bonjour, Max,          Cela para\u00eet difficile. La mer d\u2019Azov est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, et sur terre les forces russes contr\u00f4lent le terrain et sont proches de leurs bases. Le port strat\u00e9gique est donc enclav\u00e9\u00a0: vous le verrez en regardant les cartes (cliquez dessus pour ouvrir en plein \u00e9cran). Marioupol est \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres des premi\u00e8res positions ukrainiennes, ce qui hypoth\u00e8que une op\u00e9ration terrestre \u00e0 court terme. Les a\u00e9roports ukrainiens ayant \u00e9t\u00e9 massivement bombard\u00e9s, l\u2019option a\u00e9rienne est, elle aussi, compromise.          A la fin mars, Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0actuellement aucune solution militaire pour Marioupol\u00a0\u00bb. Dimanche matin, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 les pays occidentaux \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0toutes les armes lourdes n\u00e9cessaires, les avions et, sans exag\u00e9ration aucune, imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la pression sur Marioupol et lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb, laissant entendre que l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait pas en mesure de lib\u00e9rer la cit\u00e9 portuaire en l\u2019\u00e9tat actuel de ses forces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T11:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:18:17+00:00","articleBody":"     La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9 les appels de deux hommes, identifi\u00e9s comme des ressortissants britanniques, Shaun Pinner et Aiden Aslin, affirmant qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s lors de combats en Ukraine et demandant au premier ministre Boris Johnson de n\u00e9gocier leur lib\u00e9ration. Les deux hommes, qui apparaissent les traits tir\u00e9s, demandent \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk. Ils ne pr\u00e9cisent pas qui les d\u00e9tient actuellement, les forces russes ou leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes du Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Viktor Medvedtchouk est un ukrainien proche de Vladimir Poutine, qui est le parrain de sa fille. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9 pour malversation. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient diffus\u00e9 pour leur part une vid\u00e9o de ce riche homme d\u2019affaires, dans laquelle celui-ci demande \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9 \u00ab\u00a0contre les d\u00e9fenseurs de Marioupol et ses habitants\u00a0\u00bb.          Cette \u00ab\u00a0guerre de vid\u00e9os\u00a0\u00bb intervient alors que Kiev a promis de d\u00e9fendre \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb le port strat\u00e9gique de Marioupol \u2013 situ\u00e9 dans le Sud-Est, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe encercle les militaires ukrainiens \u2013 et a annonc\u00e9 qu\u2019aucun couloir humanitaire ne serait mis en place lundi pour \u00e9vacuer des civils, accusant Moscou de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur un \u00e9change potentiel, le Kremlin avait esquiv\u00e9 la question en soulignant que M.\u00a0Medvedtchouk n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas un citoyen russe\u00a0\u00bb, ajoutant ne pas savoir s\u2019il souhaitait que Moscou se m\u00eale de son cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine diffusent des vid\u00e9os de prisonniers","dateModified":"2022-04-18T11:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T11:07:42+00:00","articleBody":"      De \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes russes ont touch\u00e9 la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, t\u00f4t lundi matin. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et onze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un enfant, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky. Le bilan est encore provisoire. Un conseiller du pr\u00e9sident Zelensky, Mikha\u00eflo Podoliak, a parl\u00e9 de cinq frappes, tandis que M.\u00a0Kozytsky a \u00e9voqu\u00e9 quatre frappes de missiles de croisi\u00e8re, tir\u00e9s depuis la mer Caspienne \u2013 trois sur des infrastructures militaires et une sur un garage de pneumatiques \u2013, qui ont provoqu\u00e9 des incendies. Toutes les cibles sont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, selon lui.          Les r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 exhort\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement. \u00ab\u00a0La semaine prochaine risque d\u2019\u00eatre difficile. C\u2019est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois que nous avons une chance de vous sauver\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, y compris pour la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Les civils n\u2019avaient d\u00e9j\u00e0 pas pu quitter la zone dimanche. \u00ab\u00a0Les occupants russes ne cessent de bloquer et de bombarder les routes humanitaires. Par cons\u00e9quent, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas ouvrir de couloir\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Les combats et les avanc\u00e9es russes se concentrent dans le Donbass, cible prioritaire de Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire\u00a0\u00bb tout le Donbass, promettant que tout serait fait pour la d\u00e9fendre, et notamment le port strat\u00e9gique de Marioupol. \u00ab\u00a0Les soldats russes se pr\u00e9parent \u00e0 une offensive dans l\u2019est de notre pays dans un avenir proche. Ils veulent litt\u00e9ralement achever et d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message vid\u00e9o.          A Marioupol, la Russie a lanc\u00e9 un ultimatum dimanche aux derniers combattants ukrainiens retranch\u00e9s dans le complexe industriel Azovstal, mena\u00e7ant \u00ab\u00a0d\u2019an\u00e9antir\u00a0\u00bb tous ceux qui continueraient de r\u00e9sister. Le d\u00e9lai a expir\u00e9 sans que nous ayons d\u2019information relative \u00e0 la situation sur place. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a cependant assur\u00e9 dimanche soir que la ville r\u00e9sistait toujours. Un responsable policier de Marioupol, Mykha\u00eflo Verchynine, a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9taient aussi retranch\u00e9s dans le complexe Azovstal.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-18T11:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:47:37+00:00","articleBody":"     Chute de Marioupol, offensive g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019est, encerclement\u2026 Quelles sont les options militaires de la Russie\u00a0? Quelle r\u00e9sistance les Ukrainiens sont-ils capables d\u2019opposer\u00a0? Le point avec des experts militaires.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les sc\u00e9narios militaires possibles dans le Donbass","dateModified":"2022-04-18T10:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:31:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne a d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir, d\u2019ici \u00e0 \u00ab\u00a0quelques jours\u00a0\u00bb, son ambassade dans la capitale ukrainienne. L\u2019ambassadrice d\u2019Espagne et le personnel diplomatique avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Kiev vers la Pologne au lendemain du d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a pr\u00e9sent\u00e9 cette r\u00e9ouverture comme une \u00ab\u00a0nouvelle preuve de l\u2019engagement du gouvernement espagnol, de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien\u00a0\u00bb.          L\u2019ambassade de France en Ukraine, qui avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, au d\u00e9but de mars, a rouvert vendredi \u00e0 Kiev, selon l\u2019ambassadeur, Etienne de Poncins. La Turquie a aussi rouvert son ambassade dans la capitale ukrainienne apr\u00e8s l\u2019avoir temporairement d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine (au mois de mars) par s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne va rouvrir son ambassade \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-18T10:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:23:21+00:00","articleBody":"     Au moins 200\u00a0000\u00a0emplois sont menac\u00e9s \u00e0 Moscou par le d\u00e9part ou l\u2019arr\u00eat des activit\u00e9s d\u2019entreprises \u00e9trang\u00e8res en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine, a annonc\u00e9 le maire de la capitale russe, lundi. Dans un message publi\u00e9 sur son site, Sergue\u00ef Sobianine a fait savoir qu\u2019un plan d\u2019aide de 3,6\u00a0milliards de roubles (environ 41\u00a0millions d\u2019euros au taux actuel) avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour aider les Moscovites qui risquent d\u2019\u00eatre licenci\u00e9s.          La mairie va proposer aux employ\u00e9s de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res au ch\u00f4mage technique des \u00ab\u00a0emplois temporaires\u00a0\u00bb permettant des compl\u00e9ments de revenus, comme \u00ab\u00a0la gestion des archives ou la r\u00e9paration d\u2019\u00e9quipements\u00a0\u00bb de la ville. La municipalit\u00e9 dit aussi pr\u00e9voir des subventions pour financer des reconversions professionnelles.          Selon la mairie, des aides financi\u00e8res pour les familles devraient \u00eatre ouvertes, en vertu d\u2019un r\u00e9cent d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, et des mesures prises pour faciliter les emprunts des petites et moyennes entreprises. Enfin, la ville de Moscou dit avoir construit, sans pr\u00e9ciser de date, trois usines de m\u00e9dicaments pour compenser la suspension des importations pharmaceutiques, dont d\u00e9pendent fortement les Russes. Dans ce domaine, \u00ab\u00a0un grand travail nous attend, les r\u00e9sultats mettront des ann\u00e9es \u00e0 arriver\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Sobianine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Moscou estime que 200\u00a0000 personnes pourraient perdre leur emploi en raison du d\u00e9part d\u2019en...","dateModified":"2022-04-18T10:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:11:12+00:00","articleBody":"     Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze autres bless\u00e9es dans de \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes russes sur Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Un enfant figure parmi les bless\u00e9s et le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky, a pr\u00e9cis\u00e9 que trois bless\u00e9s \u00e9taient \u00ab\u00a0dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des victimes des frappes \u00e0 Lviv augmente","dateModified":"2022-04-18T10:19:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:04:57+00:00","articleBody":"                   Des militaires et des sauveteurs ukrainiens inspectent le site o\u00f9 des frappes militaires russes sont tomb\u00e9es, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 18 avril\u00a02022. ROMAN BALUK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/89fbcf3_1650275876892-565072.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T10:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T10:04:19+00:00","articleBody":"     La fermeture du Bosphore, d\u00e9cid\u00e9e par Ankara, emp\u00eache la Russie d\u2019envoyer des renforts navals dans la zone.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie arbitre du conflit dans la mer Noire","dateModified":"2022-04-18T10:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:43:49+00:00","articleBody":"         Des travailleurs humanitaires transportent des bouteilles d\u2019eau potable vers un centre humanitaire \u00e0 Odessa, le 18\u00a0avril\u00a02022. L\u2019eau sera envoy\u00e9e \u00e0 la ville voisine de Mykola\u00efv, priv\u00e9e d\u2019approvisionnement central en eau depuis cinq jours en raison des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par la guerre. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/104cd36_1650274948213-440768.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-18T09:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:31:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019\u00e9volution des positions russes en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion","dateModified":"2022-04-18T09:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:22:12+00:00","articleBody":"     Le maire de Lviv, Andri Sadovy, accuse la Russie de cibler les civils. \u00ab\u00a0C\u2019est un g\u00e9nocide, c\u2019est la destruction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne 1+1.Selon lui, six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze bless\u00e9es \u2013\u00a0dont un enfant \u2013 lors de l\u2019attaque de Lviv. Le gouverneur r\u00e9gional avait initialement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un enfant figurait parmi les morts. Deux des bless\u00e9s sont dans un \u00e9tat critique. Environ quarante v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque russe \u00e0 Lviv, le maire de la ville d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un g\u00e9nocide, une destruction d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e...","dateModified":"2022-04-18T09:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:05:34+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve, due aux frappes de missiles, alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie se poursuit, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 18\u00a0avril 2022. STRINGER \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/82a4e65_1650272633667-2022-04-18t085352z-405331551-rc2hpt9c29ki-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lviv-blasts.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-04-18T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T09:00:35+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin que des missiles a\u00e9riens russes avaient d\u00e9truit au cours de la nuit seize installations militaires ukrainiennes, dont cinq quartiers g\u00e9n\u00e9raux, un d\u00e9p\u00f4t de carburant, trois d\u00e9p\u00f4ts de munitions et des concentrations de v\u00e9hicules et de personnel militaires ukrainiens dans plusieurs zones des r\u00e9gions de Kharkiv, Zaporijia et Dnipro.M. Konachenkov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e a tir\u00e9 des missiles \u00e0 courte port\u00e9e Iskander pour d\u00e9truire quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions et trois groupes de troupes ukrainiennes pr\u00e8s de Popasna et Kramatorsk, dans l\u2019Est, et de Iampil, dans le Centre. Il a ajout\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e a utilis\u00e9 l\u2019artillerie pour frapper 315 cibles ukrainiennes, et que les avions de guerre russes ont effectu\u00e9 108 frappes visant des troupes et des \u00e9quipements militaires ukrainiens.Nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier les affirmations de M. Konachenkov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe revendique avoir frapp\u00e9 plus de 20 cibles militaires ukrainiennes","dateModified":"2022-04-18T09:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, pouvez-vous expliquer la strat\u00e9gie militaire des russes ? J'ai l'impression qu'elle a chang\u00e9 non ?    Princesse         Bonjour Princesse,          Nous pr\u00e9parons un tchat, cette semaine, sur les derniers d\u00e9veloppements de la strat\u00e9gie militaire russe avec un ou une sp\u00e9cialiste du sujet.          En attendant, voici ce que nous pouvons vous dire sur le sujet, \u00e0 partir de l\u2019entretien donn\u00e9 ce matin \u00e0 la cha\u00eene britannique BBC par Justin Crump, analyste militaire et directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil en renseignement Sibylline.          Ce dernier explique que les frappes sur les infrastructures, notamment de transport, et les usines ne sont en fait pas si nouvelles et ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00ab\u00a0dans une certaine mesure, depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0\u00bb. Les Russes sont cependant en train d\u2019\u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9rer le rythme\u00a0\u00bb\u00a0notamment sur \u00ab\u00a0les n\u0153uds ferroviaires, les usines de production d\u2019armes, les centres d\u2019approvisionnement en carburant ou encore les camps d\u2019entra\u00eenement pour les volontaires\u00a0\u00bb. Les usines d\u2019armement sont particuli\u00e8rent au centre des attentions des Russes, qui souhaitent ass\u00e9cher l\u2019approvisionnement des Ukrainiens en munitions. Le taux d\u2019utilisation des munitions dans les combats modernes est \u00ab\u00a0prodigieusement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, y compris pour les armes l\u00e9g\u00e8res, explique-t-il. Les Ukrainiens re\u00e7oivent bien des munitions de la part de certains pays occidentaux. Mais ces munitions sont faites pour des armes plus modernes, donc avec un calibre diff\u00e9rent de celui de la plupart des armes qu\u2019ils poss\u00e8dent.          Outre l\u2019intensification des frappes sur certains types d\u2019infrastructure, on note \u00e9galement un changement de strat\u00e9gie concernant les zones g\u00e9ographiques cibl\u00e9es. Depuis quelques semaines, les Russes avaient concentr\u00e9 leurs efforts sur l\u2019est et le sud du pays. Depuis quelques jours, ils ont cependant recommenc\u00e9 \u00e0 cibler tout le reste du pays, touchant Kiev, dans le Nord-Ouest, Kharkiv, dans le Nord-Est, ou encore Lviv dans l\u2019Ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T08:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:38:24+00:00","articleBody":"     Aucun couloir humanitaire ne sera mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, y compris pour la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Selon elle, les n\u00e9gociations avec l\u2019arm\u00e9e russe sont \u00ab\u00a0longues et complexes\u00a0\u00bb, notamment au sujet de la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le de Moscou, et d\u2019autres localit\u00e9s o\u00f9 se d\u00e9roulent des combats.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ne cessent de bloquer et de bombarder les routes humanitaires. Par cons\u00e9quent, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas ouvrir de couloir\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. La veille, d\u00e9j\u00e0, Mme\u00a0Verechtchouk avait annonc\u00e9 qu\u2019aucun couloir humanitaire ne serait mis en place pour \u00e9vacuer les civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir humanitaire pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e d\u2019affil\u00e9e ","dateModified":"2022-04-18T08:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:30:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nExiste-t-il des armes capables de d\u00e9truire un missile en plein vol  ? Si oui, les ukrainiens en ont-ils ? Si non, est-il pr\u00e9vu de leur en fournir ?\r\n\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse.    MettezUnPullEtCoupezLeGaz!!!         Bonjour,          Ces armes existent bien\u00a0: ce sont les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, et, oui, les Ukrainiens en poss\u00e8dent. Ils disposent de missiles Igla et Stinger (ces derniers \u00e9tant notamment fournis par plusieurs pays europ\u00e9ens et par les Etats-Unis), d\u2019une port\u00e9e de 8\u00a0kilom\u00e8tres et efficaces contre les h\u00e9licopt\u00e8res et les avions volant \u00e0 basse altitude. Ils ont aussi des syst\u00e8mes de d\u00e9fense de plus longue port\u00e9e que sont les batteries BUK-M1 et surtout les batteries de missiles antia\u00e9riens S-300, capables d\u2019intercepter des a\u00e9ronefs et des missiles de croisi\u00e8re.          L\u2019Ukraine avait une centaine de S-300 avant l\u2019invasion, et l\u2019arm\u00e9e russe affirme en avoir d\u00e9truit au moins une quarantaine. De fait, les d\u00e9fenses des Ukrainiens ne sont pas suffisantes pour emp\u00eacher les bombardements, et la fourniture de plus de syst\u00e8mes antia\u00e9riens de longue port\u00e9e fait partie des demandes constantes et urgentes de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit. A la fin de mars, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait par exemple demand\u00e9 \u2013 sans succ\u00e8s \u2013 aux Isra\u00e9liens de doter l\u2019arm\u00e9e ukrainienne du D\u00f4me de fer de l\u2019Etat h\u00e9breu, qui constitue \u00e0 ce jour l\u2019un des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles les plus sophistiqu\u00e9s et les plus efficaces au monde.          Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s, \u00e0 la fin de mars, \u00e0 aider Kiev \u00e0 se procurer de meilleurs syst\u00e8mes de d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, mais cette promesse s\u2019est heurt\u00e9e \u00e0 plusieurs obstacles. Les Am\u00e9ricains disposent du Patriot, compos\u00e9 d\u2019un radar capable de d\u00e9tecter et intercepter automatiquement un avion, un drone ou un missile dans un rayon de plus de 100 kilom\u00e8tres, d\u2019un poste de surveillance tenu par trois soldats et d\u2019une batterie de missiles intercepteurs. Mais si les militaires ukrainiens ma\u00eetrisent les S-300, de conception sovi\u00e9tique, ils ne sont pas form\u00e9s au maniement de cet armement am\u00e9ricain.          C\u2019est pourquoi Washingon a finalement envoy\u00e9 un syst\u00e8me antia\u00e9rien Patriot en Slovaquie, pour remplacer le syst\u00e8me S-300 que Bratislava a donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine il y a dix jours. Les Russes ont affirm\u00e9 l\u2019avoir d\u00e9truit dans une frappe peu apr\u00e8s, ce que la Slovaquie a d\u00e9menti.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T08:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:15:08+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 ce matin sur Twitter le dernier brief de son service de renseignement, expliquant que \u00ab\u00a0le commandement militaire russe est pr\u00e9occup\u00e9 par le temps qu\u2019il lui faut pour prendre Marioupol\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La r\u00e9sistance ukrainienne concert\u00e9e a mis \u00e0 rude \u00e9preuve les forces russes et d\u00e9tourn\u00e9 des hommes et du mat\u00e9riel, ralentissant ainsi l\u2019avanc\u00e9e de la Russie ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les frappes russes touchent particuli\u00e8rement les zones d\u2019habitation des civils et les infrastructures gouvernementales et r\u00e9gionales\u00a0; cela \u00e9voque \u00ab\u00a0l\u2019approche adopt\u00e9e par la Russie en Tch\u00e9tch\u00e9nie en\u00a01999 et en Syrie en\u00a02016. Et ce, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense selon lesquelles la Russie ne frapperait pas les villes et ne menacerait pas la population ukrainienne\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le commandement militaire russe pr\u00e9occup\u00e9 par le temps qui lui est n\u00e9cessaire pour prendre Marioupol, s...","dateModified":"2022-04-18T08:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T08:01:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live tres instructif.\r\nAvez-vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un article r\u00e9sumant la situation du r\u00e9giment Azov et son histoire ?\r\nMerci !     Cyril         Bonjour, Cyril,          Tout \u00e0 fait\u00a0! En voici deux. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T08:09:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#381028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:46:08+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/7872e21_1650267797956-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-04-18T07:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:41:36+00:00","articleBody":"     Les cinq \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb frappes de missiles russes qui ont touch\u00e9 cette grande ville de l\u2019ouest ce matin ont fait au moins six morts et huit bless\u00e9s et ont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb des infrastructures militaires, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Maksym Kozytsky.          \u00ab\u00a0Il y a un enfant parmi les victimes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 ce dernier sur Telegram, pr\u00e9cisant que les bombardements avaient provoqu\u00e9 des incendies en touchant, en plus des infrastructures militaires, un garage de pneumatiques.          \u00ab\u00a0Les Russes continuent d\u2019attaquer de fa\u00e7on barbare les villes ukrainiennes depuis les airs, d\u00e9clarant cyniquement au monde entier leur \u201cdroit\u201d de\u2026 tuer des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 plus t\u00f4t Mikha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attaques \u00e0 Lviv font au moins six morts, dont un enfant","dateModified":"2022-04-18T11:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:15:29+00:00","articleBody":"     Carnets d\u2019exil, \u00e9pisode 1. A cause de la guerre, ils ont quitt\u00e9 Lviv, Odessa ou Tcherkassy et pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Selles-Saint-Denis, Asni\u00e8res, Dijon\u2026 Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0A 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u201cchez nous\u201d, le vrai\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0A 2 000 kilom\u00e8tres d\u2019ici, je sais qu\u2019il y a un autre \u00ab\u00a0chez nou...","dateModified":"2022-04-18T07:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T07:00:52+00:00","articleBody":"         Iehor, 7 ans, tient un fusil en bois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits pr\u00e8s de Tchernihiv, dimanche 17 avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Un homme porte un v\u00e9lo le long d\u2019une rue remplie de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits pr\u00e8s de Tchernihiv, dimanche 17 avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/1602d88_1650265137731-245563.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-18T07:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:58:15+00:00","articleBody":"     Les chemins de fer ukrainiens ont fait savoir sur Telegram que \u00ab\u00a0plusieurs missiles sont tomb\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 des installations ferroviaires\u00a0\u00bb, sans faire de victime et sans entraver la circulation.\u00ab\u00a0Nous r\u00e9parerons notre infrastructure endommag\u00e9e. Le chemin de fer continue de fonctionner\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de la compagnie, Olekandr Kamychine, qui a publi\u00e9 une photo de maisons incendi\u00e9es se trouvant \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une voie ferr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes de Lviv ont touch\u00e9 des installations ferroviaires","dateModified":"2022-04-18T07:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:44:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cinq puissantes frappes de missiles simultan\u00e9es sur l\u2019infrastructure civile de la vieille ville europ\u00e9enne de Lviv\u00a0\u00bb, vient d\u2019annoncer sur Twitter Mikha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les Russes continuent d\u2019attaquer de fa\u00e7on barbare les villes ukrainiennes depuis les airs, d\u00e9clarant cyniquement au monde entier leur \u201cdroit\u201d de\u2026 tuer des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Podoliak.Situ\u00e9s loin du front, Lviv et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine sont rarement vis\u00e9s par des bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le 26\u00a0mars, Lviv avait subi une s\u00e9rie de frappes russes, dont deux avaient touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de carburant, faisant cinq bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s locales. La ville avait aussi \u00e9t\u00e9 la cible le 18\u00a0mars d\u2019une frappe qui avait atteint une usine de r\u00e9paration d\u2019avions proche de l\u2019a\u00e9roport, sans faire de victimes. Et le 13\u00a0mars des missiles de croisi\u00e8re russes avaient vis\u00e9 une importante base militaire situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Lviv, faisant au moins 35 morts et 134 bless\u00e9s.Proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv s\u2019est convertie en ville refuge pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es et a accueilli au d\u00e9but de la guerre plusieurs ambassades occidentales transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 partir de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations au sujet des frappes de missiles sur Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-18T07:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:32:18+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne milice paramilitaire controvers\u00e9e, int\u00e9gr\u00e9e, en 2014, au sein de la garde nationale, s\u2019est retranch\u00e9e dans le complexe sid\u00e9rurgique Azovstal. Pour les Russes, une victoire contre cette force constituerait un puissant outil de propagande.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Marioupol, le baroud d\u2019honneur de la brigade Azov face aux troupes russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, le baroud d\u2019honneur du r\u00e9giment Azov face aux troupes russes","dateModified":"2022-04-18T06:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:21:04+00:00","articleBody":"     Quatre missiles ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur, Maksym Kozytsky. Sur un message post\u00e9 sur sa cha\u00eene officielle Telegram, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019\u00ab\u00a0informations pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Restez dans les abris\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le maire de Lviv, Andri Sadovy, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook que cinq missiles avaient frapp\u00e9 la ville et que les secours se rendaient sur place. Nous ignorons \u00e0 ce stade l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.          Lviv et le reste de l\u2019Ukraine occidentale ont \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s par les combats que d\u2019autres r\u00e9gions du pays. Elles sont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent consid\u00e9r\u00e9es comme des refuges relativement s\u00fbrs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lviv touch\u00e9 par au moins quatre missiles","dateModified":"2022-04-18T06:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T06:11:18+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nmerci pour votre  travail remarquable.\r\nA-t-on revu r\u00e9cemment Serguei Choigou, le Ministre de la D\u00e9fense russe ?    Ouestil         Bonjour, O\u00f9estil,          Nous ne disposons plus de nouvelles du ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, depuis le 29\u00a0mars \u2013 date \u00e0 laquelle il avait annonc\u00e9 la reprise de la conscription militaire. Chaque ann\u00e9e, les Russes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans sont mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e pendant deux p\u00e9riodes d\u2019appel, l\u2019une au printemps\/\u00e9t\u00e9, et l\u2019autre \u00e0 l\u2019automne. Il avait alors d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019aucun conscrit ne serait envoy\u00e9 sur des \u00ab\u00a0zones chaudes\u00a0\u00bb et que ceux dont le service militaire se termine ce printemps deviendraient r\u00e9servistes et seraient renvoy\u00e9s chez eux.          Cette apparition m\u00e9diatique faisait suite \u00e0 deux semaines d\u2019absence, qui avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 toutes sortes de sp\u00e9culations \u2013 y compris \u00e0 propos de la sant\u00e9 du ministre \u2013 sur fond d\u2019interrogations sur la relation entre le pr\u00e9sident russe et son ministre. Selon les renseignements am\u00e9ricains, Vladimir Poutine est en froid avec son propre \u00e9tat-major des arm\u00e9es, s\u2019estimant mal inform\u00e9 du d\u00e9roulement de la guerre en Ukraine.          Depuis la fin mars, M.\u00a0Cho\u00efgou entretient de nouveau un silence radio. Cette rar\u00e9faction m\u00e9diatique est d\u2019autant plus surprenante que le ministre de la d\u00e9fense est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Avant la guerre, Vladimir Poutine et lui se mettaient r\u00e9guli\u00e8rement en sc\u00e8ne, lors de s\u00e9jours dans la ta\u00efga sib\u00e9rienne, au volant de v\u00e9hicules tout-terrain, buvant le th\u00e9 ou cueillant des champignons.          Il y a quelques jours, Leonid Nevzline, un oligarque russe en exil en Isra\u00ebl, a d\u00e9clar\u00e9 que le Kremlin avait empoisonn\u00e9 une partie de l\u2019\u00e9tat-major, dont M.\u00a0Cho\u00efgou. Des affirmations que nous n\u2019avons pas pu v\u00e9rifier. Nous vous tiendrons au courant d\u00e8s que nous serons en mesure de vous donner de nouvelles informations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T06:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:56:28+00:00","articleBody":"         Un homme passe devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit dans la ville portuaire du sud de Marioupol, en Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Des habitants sont assis sur un banc \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Un membre des troupes pro-russes passe devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel incendi\u00e9 pendant le conflit entre l'Ukraine et la Russie dans la ville portuaire de Mariupol, au sud de l'Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/5396faf_1650260406630-564623.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-18T05:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:35:13+00:00","articleBody":"         Des personnes passent devant la tourelle d'un char qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pendant le conflit entre l'Ukraine et la Russie, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 17\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/826241e_1650258865324-564630.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-18T09:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:34:15+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nVos lives se terminent beaucoup plus t\u00f4t depuis deux jours (1h30 du matin au lieu de 6h, environ). Vous allez bien au moins ?    Anakin         Bonjour Anakin,          Le direct est un format qui demande beaucoup d\u2019\u00e9nergie aux \u00e9quipes pr\u00e9sentes, voire qui n\u00e9cessite l\u2019appel \u00e0 des renforts suppl\u00e9mentaires, notamment le week-end.          Son rythme suit l\u2019actualit\u00e9 ukrainienne. Lorsque celle-ci est plus calme, nous r\u00e9duisons donc la voilure. Cela permet aux \u00e9quipes de se reposer un peu et de travailler sur d\u2019autres sujets (car le reste de l\u2019actualit\u00e9 n\u2019est pas plus calme, lui\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T05:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:23:00+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 exhort\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement, selon un rapport de l\u2019agence de presse ukrainienne Unian. \u00ab\u00a0La semaine prochaine risque d\u2019\u00eatre difficile. C\u2019est peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois que nous avons une chance de vous sauver\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Les forces arm\u00e9es ukrainiennes se pr\u00e9parent \u00e0 une offensive russe brutale dans les r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk, deux anciennes zones de production de charbon et d\u2019acier et r\u00e9publiques s\u00e9paratistes dont Vladimir Poutine avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance juste avant la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les habitants de Louhansk pri\u00e9s d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion imm\u00e9diatement","dateModified":"2022-04-18T11:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T05:12:55+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de Moscou a cess\u00e9 de progresser depuis dix jours et la fr\u00e9quence des frappes reste faible compar\u00e9e aux r\u00e9gions voisines. Mais il se passe rarement une journ\u00e9e sans qu\u2019un missile russe s\u2019abatte sur la vaste r\u00e9gion de la cit\u00e9 industrielle.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Dnipro, n\u0153ud logistique de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe, vit au rythme des vagues de r\u00e9fugi\u00e9s et des bombardements                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Dnipro, n\u0153ud logistique de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-04-18T05:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T04:02:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a rempli un questionnaire qui va servir de point de d\u00e9part pour d\u00e9cider de l\u2019adh\u00e9sion de cet Etat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche soir, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne, le directeur adjoint du bureau du pr\u00e9sident pour la politique internationale \u00e0 Kiev, Ihor Jovkva.          Ce questionnaire a \u00e9t\u00e9 remis au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors de la visite de cette derni\u00e8re \u00e0 Kiev le 8\u00a0avril, durant laquelle elle a promis d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le processus de candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite de l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie.          Ihor Jovkva a fait savoir que Bruxelles devait transmettre ses recommandations concernant le respect par l\u2019Ukraine des crit\u00e8res n\u00e9cessaires pour pr\u00e9tendre int\u00e9grer le bloc communautaire. Il a dit s\u2019attendre \u00e0 ce que l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en donne un avis favorable. \u00ab\u00a0Alors la balle sera dans le camp des Etats membres de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le haut repr\u00e9sentant de la pr\u00e9sidence \u00e0 Kiev a fait savoir qu\u2019il s\u2019attendait \u00e0 ce que l\u2019Ukraine acqui\u00e8re en juin, lors d\u2019un Conseil europ\u00e9en d\u00e9j\u00e0 au calendrier, le statut de candidate \u00e0 une entr\u00e9e dans l\u2019UE. \u00ab\u00a0Ensuite, il nous faudra entamer les discussions concernant une adh\u00e9sion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a rempli un questionnaire en vue d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-04-18T05:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:58:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev accuse les Russes de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire le Donbass\u00a0\u00bb qui continuera d\u2019\u00eatre d\u00e9fendu                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T03:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:57:51+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens cherchent \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri lors d\u2019un bombardement men\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe sur Kharkiv, le 17\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/43c1fee_bb0dfc53210545a69db41d7b44d05435-30b0f4ef665f4080bffd9d7d3fb1deb9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le conflit entre dans une nouvelle phase avec l\u2019intensification de l\u2019offensive ru...","dateModified":"2022-04-18T05:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:54:16+00:00","articleBody":"      La bataille pour le contr\u00f4le de la ville de Marioupol se poursuit, faisant craindre un lourd bilan humain du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche Moscou de vouloir \u00ab\u00a0achever\u00a0\u00bb sa mainmise sur toute la r\u00e9gion orientale du Donbass, et a promis que tout serait fait pour d\u00e9fendre celle-ci. Un responsable policier de Marioupol, Mykhailo Vershynin, assure que \u00ab\u00a0beaucoup de civils, dont des femmes, des enfants, des b\u00e9b\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb sont retranch\u00e9s dans le complexe Azovstal.          La Russie a \u00e9galement poursuivi ses bombardements samedi et dimanche, visant des cibles dans huit diff\u00e9rentes r\u00e9gions ukrainiennes. A Kiev, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e, et plusieurs autres, bless\u00e9es, dans le ra\u00efon (quartier administratif) Darnytsky, et une usine d\u2019armement a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e. Plus au nord, \u00e0 Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, au moins cinq personnes ont p\u00e9ri dimanche, et vingt autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une s\u00e9rie de frappes russes, a relev\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov.          Aucun couloir humanitaire dimanche. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 dimanche la suspension des couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de l\u2019est de l\u2019Ukraine, faute d\u2019un accord avec l\u2019arm\u00e9e russe sur un arr\u00eat des tirs. \u00ab\u00a0Ce matin, nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier un cessez-le-feu sur les itin\u00e9raires d\u2019\u00e9vacuation avec les occupants. C\u2019est pourquoi, malheureusement, nous n\u2019allons pas ouvrir de couloirs humanitaires aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a fait savoir sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9, dans un entretien \u00e0 CNN diffus\u00e9 dimanche, avoir invit\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 se rendre en Ukraine pour constater de ses yeux que les forces russes commettent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, un terme que son homologue fran\u00e7ais s\u2019est jusqu\u2019ici refus\u00e9 \u00e0 employer.          Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) a annonc\u00e9 samedi que 40\u00a0200\u00a0personnes de plus ont fui l\u2019Ukraine en vingt-quatre heures. Ce nouveau bilan porte \u00e0 4\u00a0836\u00a0445 personnes au total le nombre d\u2019Ukrainiens ayant fui leur pays depuis le d\u00e9but de son invasion par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-18T11:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html#380187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/18/guerre-en-ukraine-en-direct-le-conflit-entre-dans-une-nouvelle-phase-avec-l-intensification-de-l-offensive-russe-sur-le-donbass_6122592_3210.html","datePublished":"2022-04-18T03:54:13+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver ici le live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-18T03:54:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/e7da2de_59d2302e48624efea1748c330876a833-59d2302e48624efea1748c330876a833-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/19/19-18">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les évêques russes multiplient les déclarations de soutien à la guerre en Ukraine, tandis que le numéro deux du patriarcat de Moscou mène une offensive diplomatique auprès des pays occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine      Les évêques russes multiplient les déclarations de soutien à la guerre en Ukraine, tandis que le numéro deux du patriarcat de Moscou mène une offensive diplomatique auprès des pays occidentaux.          Par Cécile Chambraud         Publié hier à 19h13, mis à jour hier à 20h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’heure n’est plus au silence dans les rangs de l’Eglise orthodoxe russe, mais au soutien explicite et sans mélange à Vladimir Poutine et à Kirill, le patriarche de Moscou et de toutes les Russies. Depuis deux semaines, plusieurs évêques russes ont pris la parole pour approuver l’offensive militaire en Ukraine ordonnée par le président russe. C’est un fait nouveau car, pendant les cinq premières semaines des opérations militaires, Kirill, bien que totalement aligné derrière le chef de l’Etat, était le seul à s’exprimer officiellement. Dès le 24 février, le patriarche avait apporté une caution religieuse à l’invasion de l’Ukraine, opération qui revêt, selon lui, une dimension « métaphysique » et qui est livrée contre les « forces du mal » hostiles à l’unité du peuple et de l’Eglise russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Eglise orthodoxe russe dans la tourmente                 « Il semble que nous ayons affaire à une mobilisation d’ampleur de l’épiscopat russe, qui fait sienne la rhétorique de Vladimir Poutine et procède aussi à une levée de boucliers pour protéger le patriarche Kirill », explique Antoine Nivière, professeur à l’université de Lorraine, spécialiste d’histoire culturelle et religieuse russe. Le chercheur associe cette vague de prises de position à la « reprise en main généralisée de la société » opérée par le pouvoir russe. Il a relevé, depuis début avril, plusieurs prises de position sans équivoque des responsables religieux, telles que les ont rapportées des sites Internet russes. L’un de ces thuriféraires est sans surprise Tikhon Chevkounov.          « Communion de pensée »          Ultranationaliste, réputé très proche de Vladimir Poutine et du FSB, le service de renseignement russe, le métropolite de Pskov a ainsi interrogé les fidèles de son diocèse, le 8 avril : « Pourquoi une décision si lourde de conséquences a été prise par notre président ? (…) Sur la base de l’expérience de mes discussions avec lui, je peux dire que, s’il n’avait pas considéré qu’il y avait des raisons d’une importance vitale, un danger imminent pour le peuple russe, rendant indispensable cette opération, il ne l’aurait pas engagée. (…) S’il ne l’avait pas fait maintenant, mais plus tard, la Russie aurait été attaquée, avec le risque d’avoir des millions de victimes (…) Rappelons-nous le début de la Grande Guerre patriotique [la seconde guerre mondiale] en 1941 et les terribles pertes que nous avons eues alors. »          L’évêque Sava, très haut placé dans l’administration centrale du patriarcat de Moscou, s’est inscrit en faux contre l’idée qu’il y aurait des pro et des antiguerre. « Il n’y a pas le parti de la guerre et le parti de la paix, a-t-il déclaré à l’agence russe Interfax, le 7 avril. Il n’y a personne qui ne voudrait pas vivre en paix. » Mais, il a ajouté : « Avons-nous besoin de la paix au prix de la mort de la Russie, du piétinement de nos idéaux et, finalement, de l’extermination “pacifique” du peuple russe ? »        Il vous reste 48.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/18/guerre-en-ukraine-l-eglise-orthodoxe-russe-en-rangs-serres-derriere-poutine_6122682_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-04-18T19:13:37+02:00","datePublished":"2022-04-18T19:13:37+02:00","dateModified":"2022-04-18T20:43:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","Russie","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Le Monde des religions","Christianisme","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les \u00e9v\u00eaques russes multiplient les d\u00e9clarations de soutien \u00e0 la guerre en Ukraine, tandis que le num\u00e9ro\u00a0deux du patriarcat de Moscou m\u00e8ne une offensive diplomatique aupr\u00e8s des pays occidentaux.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/582/0/5000/2500/1342/671/60/0/694d3a2_1650297694880-224800.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-19">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Frontières, supériorité du droit, priorité nationale… des points-clés du programme de la candidate du Rassemblement national au second de l’élection présidentielle se heurtent aux règles européennes. Ils placeraient la France sous la menace de sanctions, voire d’une sortie de fait de l’Union.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Pour comprendre             Derrière le programme européen de Marine Le Pen, de lourdes sanctions financières ou un « Frexit » déguisé      Frontières, supériorité du droit, priorité nationale… des points-clés du programme de la candidate du Rassemblement national au second de l’élection présidentielle se heurtent aux règles européennes. Ils placeraient la France sous la menace de sanctions, voire d’une sortie de fait de l’Union.          Par Romain Imbach et Manon Romain         Publié hier à 19h05, mis à jour à 11h54    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Candidate à la présidentielle de 2017, Marine Le Pen voulait un référendum pour faire sortir la France de l’Union européenne. En 2022, la candidate d’extrême droite a biffé toute référence à cette proposition de son programme. Elle entend toutefois œuvrer pour « la création d’une Alliance européenne des Nations qui a vocation à se substituer progressivement à l’Union européenne ».            Pierre angulaire de ses promesses de campagne, le référendum que propose Marine Le Pen a pour but de modifier la Constitution française, dans l’objectif affiché de permettre « à la France de concilier son engagement européen avec la préservation de sa souveraineté et avec la défense de ses intérêts ». Ce projet de révision constitutionnelle, très probablement infaisable selon les juristes et les constitutionnalistes, impliquerait de nombreux contentieux avec l’Union européenne (UE) et, de fait, une remise en cause de l’appartenance de la France à l’UE.            Affirmer la supériorité des lois françaises sur les lois européennes            En la modifiant par référendum, Marine Le Pen veut faire en sorte que la Constitution « prévale sur le droit international. Dès lors que ce principe sera établi, (…) les juges français ne pourront plus invoquer les stipulations de traités ou d’accords internationaux contraires à la Constitution ».              Pourtant, quel que soit le contenu de la Constitution française, les règles européennes prévoient une supériorité du droit de l’UE sur le droit national des pays membres. Cette « primauté » a été consacrée en 1964 par l’arrêt Costa contre ENEL : dans cette décision, la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) estimait que « le transfert opéré par les Etats, de leur ordre juridique interne au profit de l’ordre juridique communautaire » entraîne « une limitation définitive de leurs droits souverains ». Ce principe a été réaffirmé depuis par la déclaration n° 17 annexée au traité de Lisbonne, ratifié fin 2007.                             Lire aussi :  Marine Le Pen et l’Etat de droit : ce que les juristes disent de son projet de révision des institutions                   Deux options s’offrent donc à un hypothétique gouvernement Rassemblement national (RN) hostile à cet état de fait.            La première consisterait à renégocier les traités européens pour y inscrire la supériorité des droits nationaux. Mais cela nécessite d’obtenir l’accord unanime des vingt-six autres Etats membres de l’UE : très improbable.              La seconde solution serait que la France s’affranchisse unilatéralement du principe de primauté, sans rien demander à personne. En désobéissant ainsi, elle s’exposerait toutefois immanquablement à des poursuites de l’UE, à l’issue desquelles elle risquerait d’importantes sanctions financières (et une marginalisation politique).            Inscrire dans la Constitution la supériorité du droit français serait donc « un “Frexit” soft », estime le constitutionnaliste Dominique Rousseau dans une interview au Monde. « Ce serait nous faire sortir de façon progressive ou indirecte de l’Union européenne. »            Rétablir les contrôles des personnes aux frontières            La France fait partie, depuis 1995, de l’espace Schengen, à l’intérieur duquel les personnes peuvent circuler librement, sans passeport ni contrôle. Cela signifie que, sauf exceptions, il n’est plus possible pour un pays de contrôler ses frontières avec d’autres pays européens. Le principe est que les Etats membres se font confiance pour contrôler l’entrée des personnes aux frontières extérieures de l’espace Schengen. Par exemple, un étranger non européen entré (légalement ou illégalement) en Italie peut ensuite se rendre librement en France.              Marine Le Pen entend renégocier les accords de Schengen pour « substituer à l’absence de tout contrôle aux frontières des procédures de franchissement simplifié pour les citoyens des Etats de l’Union européenne ». En clair, elle souhaite rétablir des contrôles pour pouvoir repérer les citoyens non européens qui franchissent les frontières.            Outre les complications pratiques qu’engendrerait cette mesure pour les Européens (qui ne pourraient plus franchir librement les frontières intérieures de l’Europe), celle-ci contredit frontalement l’esprit de Schengen. Là encore, Marine Le Pen aurait donc deux possibilités : renégocier les termes de cet accord de Schengen, en obtenant l’unanimité des Etats membres sur un nouveau texte (ce qui est peu probable) ; ou rétablir unilatéralement des contrôles aux frontières de la France, en exposant le pays à de probables sanctions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                   Surveiller les frontières pour lutter contre l’entrée de marchandises frauduleuses            Comme pour les personnes, les marchandises peuvent circuler librement au sein du marché unique européen depuis 1993. Les Etats membres se font confiance pour contrôler mutuellement la conformité des produits extra-européens aux normes européennes (en matière de santé ou d’environnement) lorsqu’elles pénètrent sur leur sol. Par exemple, une cargaison de bœuf canadien qui est contrôlée une première fois en arrivant dans un port allemand n’est pas recontrôlée en pénétrant en France.              Marine Le Pen s’oppose à ce système : « Un Etat doit savoir quelles marchandises entrent ou quittent son territoire », écrit la candidate dans son programme, persuadée que « seuls les contrôles aux frontières peuvent s’assurer de la conformité des marchandises qui sont destinées au marché français ».            Revenir sur la libre circulation des marchandises, l’une des quatre « libertés fondamentales » de l’UE, supposerait une fois encore pour Marine Le Pen d’obtenir un accord à l’unanimité des vingt-six autres Etats européens (ce qui est improbable), ou de désobéir en s’exposant à des sanctions.            Réduire drastiquement la contribution de la France au budget européen            Une simple ligne dans le chiffrage du programme de Marine Le Pen le promet : la « baisse de la contribution de la France au budget de l’UE » permettrait de récupérer 5 milliards d’euros par an.              La candidate fait mine d’ignorer que le montant de la contribution n’a rien de volontaire : il résulte d’un calcul qui prend en compte le revenu national brut, la TVA, les droits de douane, etc. « Il faudrait renégocier les termes du plan de financement pluriannuel avec tous les Etats membres », relève Tania Racho, docteure en droit européen et membre du collectif Les Surligneurs.            Pour le prochain quinquennat, il est déjà trop tard, car le dernier plan voté couvre la période 2021-2027. La seule option offerte à Marine Le Pen serait donc de décider unilatéralement de ne pas payer l’intégralité de la contribution française : faillir ainsi à ses obligations expose une fois de plus la France à des poursuites et des sanctions financières.            Instaurer la priorité nationale pour l’emploi, le logement et les minima sociaux            « Réserver les allocations familiales aux familles dont au moins un des deux parents est Français », « instituer une priorité nationale d’accès au logement social et étudiant », réserver les emplois aux Français : si Marine Le Pen entend contourner l’inconstitutionnalité de ces propositions en révisant la Constitution française, celles-ci resteront quoi qu’il arrive contraires au droit de l’Union européenne.              L’article 18 du traité sur le fonctionnement de l’UE interdit en effet toute discrimination en raison de la nationalité, et la CJUE a déjà jugé que les Européens devaient disposer d’un droit égal au logement et à l’emploi en s’installant dans un autre pays de l’Union. « Un citoyen européen doit être traité comme un national », résume la juriste Tania Racho.            Face à cet obstacle légal, Marine Le Pen pourrait être tentée d’opter finalement pour une « priorité européenne », afin de donner la primeur aux citoyens européens sur les étrangers extra-européens. Mais, même édulcorée, cette mesure se heurterait à la charte des droits fondamentaux européens, qui proscrit, dans son article 21, toute discrimination fondée sur la nationalité, sous la protection de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH).            A partir de là, deux solutions s’offriraient à Marine Le Pen : quitter la CEDH – ce qui implique de quitter immédiatement l’UE, ce qu’elle a exclu – ou « cesser de tenir compte [de ses] avis » – ce qu’elle souhaite, mais qui est interdit, et placerait la France dans le club des Etats qui ne respectent pas les arrêts de la CEDH, aux côtés de l’Azerbaïdjan, de la Turquie et de la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les risques et les incohérences du programme économique de Marine Le Pen                   La fin du travail détaché            Etablies par une directive européenne de 1996, les dispositions relatives au travail détaché permettent aux entreprises de l’Union de fournir des travailleurs temporaires dans les autres Etats membres, sans pour autant que ceux-ci soient considérés comme des travailleurs du pays d’accueil.              Dans son programme, Marine Le Pen promet de « supprimer le travail détaché », un système qui encourage selon elle un « dumping social » en créant une « concurrence déloyale entre les entreprises françaises et les entreprises de pays de l’Union européenne à bas salaires ».            La candidate du RN fait référence aux abus permis par cette directive, qui permettait, par exemple, que des salariés roumains détachés en France soient payés selon les standards roumains, sans respecter le smic français. Mais elle fait mine d’ignorer que les règles du travail détaché ont été profondément remaniées en 2018 par l’UE, notamment sous l’impulsion d’Emmanuel Macron. Les travailleurs détachés bénéficient désormais des mêmes minima sociaux (salaire minimal, période de repos, congés payés, etc.) que les travailleurs nationaux. Si des fraudes sont encore possibles, le système ne génère donc plus de concurrence déloyale à grande échelle.            Mettre fin au travail détaché supposerait donc, une fois de plus, de renégocier avec les vingt-six autres Etats européens cette directive sensible, ou de désobéir aux traités.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Une présidence avec Marine Le Pen serait une catastrophe économique, sociale et environnementale »                   Etablir une « priorité nationale » dans les marchés publics            Pour « renforcer le patriotisme économique », Marine Le Pen souhaite instaurer une « priorité nationale » dans l’attribution des marchés publics, « ou européenne dans certains cas », précise son programme, anticipant probablement la difficile application de la mesure.              En effet, pour assurer la libre concurrence des entreprises au sein de l’UE, les règles européennes interdisent les dispositions favorisant les entreprises locales ou nationales dans les marchés publics.            C’est ce qu’avait clairement expliqué la commission des lois du Sénat, en novembre 2020, à l’occasion du rejet d’une proposition de loi qui souhaitait adapter provisoirement les règles des marchés publics pour favoriser les entreprises locales : « Les critères géographiques sont très difficilement conciliables avec les règles tant constitutionnelles qu’européennes (…) puisque celles-ci ont précisément pour objet de garantir l’égal accès à la commande publique des opérateurs, quelle que soit leur nationalité ou leur localisation. »            Plusieurs régions françaises ont déjà tenté de contourner ces règles en introduisant dans leurs marchés publics des « clauses Molière », qui imposent aux travailleurs de parler français, mais celles-ci ont été jugées illégales et annulées par la justice.              Si Marine Le Pen souhaite instaurer une préférence nationale dans les marchés publics, elle devra donc convaincre les vingt-six autres Etats européens de changer les règles, ou désobéir et s’exposer à des sanctions.                           Des manquements au droit européen qui peuvent aboutir à de lourdes sanctions       Désobéir aux règles européennes peut coûter cher. C’est ce qu’a appris, à ses dépens, la Pologne, condamnée en octobre 2021 à une lourde amende par la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) pour ses violations du droit européen. Varsovie s’est vu infliger une astreinte d’un million d’euros par jour jusqu’à ce qu’elle corrige le fonctionnement de la chambre disciplinaire de sa Cour suprême, interprété par Bruxelles comme un accroc à l’indépendance de la justice.         Face à son refus de payer, la Commission européenne a déduit, en avril, 30 millions d’euros des fonds européens qui devaient lui être versés – une première. Ce qui semble faire bouger le gouvernement polonais, à en croire le vice-président de la Commission européenne, qui a récemment déclaré : « Nous avons des contacts intensifs avec la Pologne. Nous faisons de nets progrès. Nous espérons que nous trouverons un accord très bientôt. »         Les « procédures d’infraction » au droit européen sont fréquentes au sein de l’Union européenne, mais elles sanctionnent plus généralement des atteintes à l’environnement, ou des retards de transposition de directives. Il s’agit de très longues procédures, qui n’aboutissent à des sanctions financières qu’au terme d’un processus de dialogue politique, fait de menaces et de concessions.         L’Allemagne est, par exemple, visée depuis juin 2021 par une procédure d’infraction, en raison d’un arrêt rendu un an plus tôt par sa Cour constitutionnelle, qui aboutissait à consacrer la supériorité du droit allemand sur le droit européen. Mais aucune sanction financière n’a été prise, à ce stade.         L’UE dispose depuis peu d’un nouveau mécanisme puissant, qui permet de suspendre le versement des fonds européens à un Etat où sont constatées des violations manifestes de l’Etat de droit qui « portent atteinte ou risquent de porter atteinte » aux intérêts financiers de l’UE. Cet outil a été activé pour la première fois le 5 avril 2022 à l’endroit de la Hongrie de Viktor Orban, accusée de lutter insuffisamment contre la corruption et les conflits d’intérêts. Budapest est aussi privé pour les mêmes raisons des 7,2 milliards qui lui sont promis dans le cadre du plan de relance européen.                              Romain Imbach et  Manon Romain           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/18/derriere-le-programme-europeen-de-marine-le-pen-de-lourdes-sanctions-financieres-ou-un-frexit-deguise_6122681_4355770.html"},"headline":"Marine Le Pen\u00a0: derri\u00e8re son programme europ\u00e9en, de lourdes sanctions financi\u00e8res ou un \u00ab\u00a0Frexit\u00a0\u00bb d\u00e9guis\u00e9","dateCreated":"2022-04-18T19:05:43+02:00","datePublished":"2022-04-18T19:05:43+02:00","dateModified":"2022-04-19T11:54:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"description":"Fronti\u00e8res, sup\u00e9riorit\u00e9 du droit, priorit\u00e9 nationale\u2026 des points-cl\u00e9s du programme de la candidate du Rassemblement national au second de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se heurtent aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes. Ils placeraient la France sous la menace de sanctions, voire d\u2019une sortie de fait de l\u2019Union.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Imbach"}
,{"@type":"Person","name":"Manon Romain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/06/16/152/0/3500/1745/1342/671/60/0/9e0dfc9_YH18_EU-PARLIAMENT-_0616_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pour comprendre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pour-comprendre/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/19/19-20">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu’au moins 51 personnes liées au mouvement indépendantiste catalan ont vu leur téléphone infecté par le puissant logiciel de la société NSO. Un chiffre très certainement sous-estimé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Projet Pegasus             Pegasus : des dizaines d’élus et de membres de la société civile catalane ciblés par le logiciel espion      Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu’au moins 51 personnes liées au mouvement indépendantiste catalan ont vu leur téléphone infecté par le puissant logiciel de la société NSO. Un chiffre très certainement sous-estimé.          Par Damien Leloup et Martin Untersinger         Publié hier à 18h25, mis à jour à 08h25    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Lors d’une manifestation pour l’indépendance de la Catalogne, à Barcelone, en 2015.  ALBERT GEA / REUTERS                 On savait déjà que plusieurs figures du mouvement indépendantiste catalan, dont l’ancien porte-parole du gouvernement régional, avaient vu leurs téléphones infectés en 2019 par le logiciel espion Pegasus. Une vaste enquête du laboratoire Citizen Lab de l’université de Toronto, spécialisé dans la détection des logiciels de surveillance, révèle cependant, lundi 18 avril, que ce sont, en fait, plusieurs dizaines de personnes, liées directement ou indirectement au mouvement séparatiste catalan, qui ont été espionnées.            Parmi les victimes identifiées figurent notamment trois eurodéputés catalans (Antoni Comin, Diana Riba et Jordi Solé), mais aussi des avocats, ou des membres du Parlement et du gouvernement régional. Des élus ou candidats d’au moins cinq partis politiques ont été identifiés : Junts per Catalunya (indépendantiste, centre), Esquerra republicana de Catalunya (indépendantiste, gauche), Candidatura d’unitat popular (indépendantiste, gauche radicale), Partit democrata europeu català (indépendantiste, centre), Partit nacionalista de Catalunya (indépendantiste, centre droit).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : révélations sur un système mondial d’espionnage de téléphones                   L’enquête a permis de confirmer qu’au moins 63 personnes différentes ont été ciblées par le puissant logiciel espion israélien, et une analyse des téléphones a permis de confirmer l’infection dans 51 cas. Les traces d’une infection par Pegasus sont plus facilement détectables sur les téléphones Apple que sur les téléphones Android.              « En Espagne, environ 80 % des utilisateurs de smartphones ont un Android, et cela se reflète chez les individus que nous avons contactés, note le Citizen Lab. Etant donné que nos outils de détection de Pegasus sont plus aboutis pour les terminaux iOS [Apple], nous pensons que notre rapport sous-estime largement le nombre de personnes qui ont été ciblées et infectées par Pegasus. »            La piste des services de renseignement espagnols            Plusieurs personnes ont également été ciblées ou piratées, non pour leur activité politique, mais pour les liens qu’elles entretiennent avec des élus catalans. Plusieurs membres de l’entourage proche du leader indépendantiste Carles Puigdemont, qui vit en Belgique depuis l’échec de la tentative de proclamation d’indépendance en 2017, figurent ainsi parmi les cibles de Pegasus. Outre ceux de ses principaux collaborateurs politiques, les téléphones de sa femme et son avocat ont également été infectés, d’après les analyses du Citizen Lab. L’écrasante majorité des infections confirmées ont eu lieu en 2019 et en 2020. Une dizaine de hauts responsables politiques catalans faisaient, à l’époque, l’objet de poursuites judiciaires en Espagne pour « rébellion » ; presque tous ont été graciés en septembre 2021.                              Lire aussi   Des militants catalans visés par un logiciel espion ultraperfectionné                   Qui a ordonné ces mises sous surveillance particulièrement intrusives, utilisant un logiciel capable d’aspirer tout le contenu d’un téléphone ? Le Citizen Lab n’est « pas en mesure d’attribuer avec certitude la responsabilité de ces piratages à un gouvernement précis, mais un ensemble de preuves indirectes pointe dans la direction d’une ou plusieurs entités au sein du gouvernement espagnol ». Les personnes touchées présentaient toutes « un intérêt évident pour le gouvernement espagnol » et ont été visées à des moments qui correspondent à des événements intéressant spécifiquement les autorités.              Par ailleurs, les responsables de ces piratages ont utilisé de faux SMS particulièrement bien conçus pour piéger leurs cibles. Pegasus peut, dans certaines circonstances, infecter des téléphones sans qu’aucune action ne soit nécessaire de la part de l’utilisateur, mais le plus souvent, l’envoi d’un message piégé est nécessaire pour infecter les téléphones Android. Certains exemples collectés par le Citizen Lab étaient particulièrement bien faits, et utilisaient des informations personnelles, comme le numéro d’identification national de la victime, aisément accessibles à un service de renseignement.                           Fac-similé d’un message piégé reçu par Jordi Baylina, un développeur catalan dont le téléphone a été infecté à huit reprises, utilisant le véritable numéro de vol pour d’un billet d’avion qu’il avait récemment acheté.                 Les éléments rendus publics par le Citizen Lab pointent dans la direction du Centro nacional de inteligencia, le service de renseignement intérieur et extérieur de l’Espagne, qui dépend du ministère de la défense. « Nous estimons, par ailleurs, peu probable qu’un client de Pegasus qui ne soit pas espagnol puisse cibler des personnes dans le pays, en utilisant des SMS qui usurpent parfois l’identité des autorités espagnoles. Une opération clandestine de cette ampleur, visant des personnes très exposées, serait extrêmement risquée », estime le Citizen Lab.            Dans un communiqué, le ministère de l’intérieur espagnol a affirmé qu’aucun service de sécurité sous sa responsabilité « n’avait jamais entretenu de relations ou de contrat avec NSO », l’éditeur de Pegasus. « En Espagne, toutes les interceptions de communications sont menées sous le régime d’un mandat judiciaire et respectent la loi », affirme le ministère.            Commission d’enquête au Parlement européen            L’analyse des ordinateurs d’élus et militants catalans a également permis aux chercheurs de découvrir quatre tentatives d’infection par Candiru, un autre logiciel israélien, qui permet d’espionner les ordinateurs Windows. Deux des victimes sont des cofondateurs de Vocdoni, un logiciel de vote en ligne utilisé par Omnium cultural, une importante association de promotion de la langue et de la culture catalane.                                          Écouter aussi    Pegasus : au cœur d’une enquête mondiale sur l’espionnage de téléphones                    Les révélations du Citizen Lab ont provoqué de vives réactions politiques, en Espagne mais aussi au niveau européen, alors qu’une commission d’enquête parlementaire européenne sur Pegasus a été mise en place début mars – une réunion de cette commission est justement prévue mardi 19 avril. L’agence de presse Reuters avait, par ailleurs, révélé le 11 avril que le commissaire européen à la justice, Didier Reynders, avait lui aussi été ciblé par Pegasus.              Le groupe des Verts au Parlement européen, au sein duquel siègent deux des trois eurodéputés espionnés, a appelé à l’ouverture immédiate d’une nouvelle enquête et à l’interdiction de l’utilisation des logiciels espions. Les eurodéputés écologistes sont, depuis plusieurs années, parmi les plus critiques de l’usage de ces logiciels, que certains services de sécurité considèrent comme essentiels, mais qui sont également propices aux dérives.                              Lire aussi   80 ONG demandent à l’Europe d’interdire l’utilisation du logiciel espion Pegasus                   En juillet 2021, un consortium international de rédactions, dont Le Monde, avait révélé que le logiciel de NSO Group avait été utilisé par une douzaine de pays pour surveiller opposants politiques, journalistes ou avocats, et pour se livrer à de l’espionnage diplomatique ou économique.                 Damien Leloup et  Martin Untersinger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                    Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                    Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                    Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/18/pegasus-des-dizaines-d-elus-et-de-membres-de-la-societe-civile-catalane-cibles-par-le-logiciel-espion_6122674_4408996.html"},"headline":"Pegasus\u00a0: des dizaines d\u2019\u00e9lus et de membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile catalane cibl\u00e9s par le logiciel espion","dateCreated":"2022-04-18T18:25:26+02:00","datePublished":"2022-04-18T18:25:26+02:00","dateModified":"2022-04-19T08:25:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Projet Pegasus"],"keywords":["Crise en Catalogne","International","Europe","Espagne","Pixels","Projet Pegasus"],"description":"Le Citizen Lab de Toronto a pu prouver qu\u2019au moins 51\u00a0personnes li\u00e9es au mouvement ind\u00e9pendantiste catalan ont vu leur t\u00e9l\u00e9phone infect\u00e9 par le puissant logiciel de la soci\u00e9t\u00e9 NSO. Un chiffre tr\u00e8s certainement sous-estim\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/09/11/215/0/3500/1750/1342/671/60/0/b92d7fa_BAR117_SPAIN-CATALONIA-_0911_1A.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
       

       
   
