<FILE-date="2022/04/19/19">

<article-nb="2022/04/19/19-1">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La candidate d’extrême droite ne définit pas une politique africaine à proprement parler. Seules quelques grandes lignes de la relation avec le continent sont affirmées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Marine Le Pen             Marine Le Pen et l’Afrique : moins de visas et moins d’aide      La candidate d’extrême droite ne définit pas une politique africaine à proprement parler. Seules quelques grandes lignes de la relation avec le continent sont affirmées.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Marine Le Pen lors de sa conférence de presse sur la diplomatie et la politique étrangère de la France, à Paris, le 13 avril 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Une région qui concentre son propos, le Maghreb – et en premier lieu un pays, l’Algérie –, et deux obsessions constantes, les questions migratoires et les questions mémorielles. Le continent africain est, dans l’ensemble, resté en marge de la conférence de presse qu’a tenue Marine Le Pen, mercredi 13 avril, pour présenter ses projets de « restauration du rayonnement de la diplomatie française ».          L’Afrique est pourtant la toile de fond, le réservoir de peurs sur lequel le Rassemblement national (RN), héritier du Front national, a construit son récit d’une France submergée par des vagues migratoires venues des ex-pays colonisés du Sud et à la puissance diluée notamment par la « repentance » postcoloniale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Felwine Sarr : « Si Marine Le Pen est élue, les relations avec les Africains se détérioreront inévitablement »                 La candidate d’extrême droite ne définit pas une politique africaine à proprement parler. Mais les grandes lignes de la relation qu’elle entend installer avec le continent, en cas de victoire à l’élection, ont été de nouveau exposées : aides et visas réduits et conditionnés au retour dans leurs pays d’origine des « indésirables sur le sol français », « non-immixtion dans les affaires intérieures au nom d’une prétendue responsabilité de protéger », projet de création d’une « union francophone », à l’image du Commonwealth britannique, envisagée comme « un instrument de réussite pour le développement du continent africain » et soutien à l’élargissement du Conseil de sécurité, notamment à un représentant africain, afin de redonner « une certaine légitimité » aux résolutions des Nations unies.          Si le Sénégal, le Gabon, le Niger, la Guinée, le Tchad ont été cités comme pays « historiquement amis », sans préciser le lien qu’elle souhaite maintenir ou instaurer avec eux, c’est sur l’Algérie que Marine Le Pen a focalisé son discours, promettant « une politique exactement inverse » de celle de ses prédécesseurs.          Une logique de conditionnalité          « Vis-à-vis de l’Algérie, mon souhait est donc, d’emblée, de conditionner tout nouvel octroi de visa au profit de ressortissants algériens, toute autorisation de transfert de fonds, toute acquisition de propriété en France par un dignitaire algérien à plusieurs éléments, incluant une mise en œuvre effective de la réadmission par les autorités consulaires algériennes en France », a-t-elle précisé, projetant même d’« éconduire de son sol tout étranger que [la France] juge indésirable, même sans condamnation pénale ».        Il vous reste 57.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/19/marine-le-pen-et-l-afrique-moins-de-visas-et-moins-d-aide_6122816_3212.html"},"headline":"Marine Le Pen et l\u2019Afrique\u00a0: moins de visas et moins d\u2019aide","dateCreated":"2022-04-19T18:00:22+02:00","datePublished":"2022-04-19T18:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La candidate d\u2019extr\u00eame droite ne d\u00e9finit pas une politique africaine \u00e0 proprement parler. Seules quelques grandes lignes de la relation avec le continent sont affirm\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/179/0/7536/3768/1342/671/60/0/be69073_1650030899853-000-32899v6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-2">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ L’envoi de messages à caractère politique n’est, normalement, autorisé que si l’électeur l’a explicitement accepté. Pourtant, nombreux sont les citoyens à recevoir e-mails et SMS des candidats sans se souvenir y avoir consenti.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022        Pixels              Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes      L’envoi de messages à caractère politique n’est, normalement, autorisé que si l’électeur l’a explicitement accepté. Pourtant, nombreux sont les citoyens à recevoir e-mails et SMS des candidats sans se souvenir y avoir consenti.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 SOLÈNE REVENEY / LE MONDE               Pour les candidats à la présidentielle, les derniers jours d’une campagne sont un moment-clé pour convaincre les électeurs indécis. Quelques jours avant le premier tour, Emmanuel Macron expédiait ainsi une salve d’e-mails politiques à des enseignants, Valérie Pécresse diffusait des messages téléphoniques ciblés à plusieurs groupes d’électeurs, et Eric Zemmour envoyait des SMS visant spécifiquement les personnes de confession juive.          Ces messages ont parfois braqué leurs destinataires, au point de déclencher plusieurs signalements à la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) et, dans le cas des SMS envoyés par l’équipe de campagne d’Eric Zemmour, l’ouverture d’une enquête par le parquet de Paris. Le Monde a interrogé quelques-unes des personnes ciblées par ces SMS : elles ne se souvenaient pas avoir donné leur accord pour recevoir des messages politiques. Or, selon les recommandations de la CNIL, ce consentement est, sauf dans quelques cas, nécessaire à ce type de communications.          Le Monde a tenté de comprendre comment des citoyens, alors qu’ils n’en ont pas donné l’autorisation, finissent tout de même par recevoir des messages de la part de certains candidats. Les cas étudiés démontrent la grande opacité qui règne sur la manière dont le consentement des utilisateurs est obtenu sur Internet et met en lumière les pratiques déloyales mises en œuvre par certains acteurs.                           Lire aussi :  Deux associations portent plainte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                 « Violation flagrante » du RGPD          En principe, la chaîne du consentement est la suivante : en visitant un site Internet, l’utilisateur coche la case signifiant qu’il accepte « de recevoir du démarchage politique en provenance de nous, ou de nos partenaires » – ce que les professionnels du secteur appellent un « opt-in » politique. Parmi les partenaires du site, on trouve, entre autres, des « data brokers », des courtiers en données personnelles : ce sont eux qui, ensuite, envoient des messages pour le compte des partis politiques avec lesquels ils ont signé un contrat.           « Le Monde » a pu accéder aux fiches de huit personnes signalées comme ayant consenti au démarchage politique          Les courtiers cultivent la discrétion, voire le mutisme, mais une petite fenêtre permet d’observer les coulisses de cet univers. Un data broker plus transparent que les autres, Zecible, autorise ainsi les internautes à vérifier s’ils figurent dans ses bases de contacts, grâce à un formulaire en ligne, puis de consulter les informations qu’il détient sur eux. Grâce à cet outil, Le Monde a pu accéder aux fiches de huit personnes signalées comme ayant consenti au démarchage politique, ce dont elles ne gardent aucun souvenir. Dans plusieurs cas, ces fiches personnelles pointent vers les endroits où le consentement a théoriquement été recueilli, faisant apparaître quatre sites Internet.        Il vous reste 71.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/presidentielle-2022-en-matiere-de-communication-politique-des-methodes-douteuses-pour-arracher-le-consentement-des-internautes_6122813_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: en mati\u00e8re de communication politique, des m\u00e9thodes douteuses pour arracher le consentement des internautes","dateCreated":"2022-04-19T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-19T18:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Pixels"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Val\u00e9rie P\u00e9cresse","\u00c9ric Zemmour","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Vie en ligne","Politique","Pixels"],"description":"L\u2019envoi de messages \u00e0 caract\u00e8re politique n\u2019est, normalement, autoris\u00e9 que si l\u2019\u00e9lecteur l\u2019a explicitement accept\u00e9. Pourtant, nombreux sont les citoyens \u00e0 recevoir e-mails et SMS des candidats sans se souvenir y avoir consenti.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/63298fa_1650027751736-data-brokers-media-appel.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-3">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ La comparaison des positions de la candidate à l’élection présidentielle avec son programme de 2017 et de 2012 ainsi qu’avec celui de son père en 2007 montre quelques revirements, mais surtout beaucoup de continuité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                 LIONEL CIRONNEAU/AP          Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père   Par Adrien Sénécat  Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h17        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLa comparaison des positions de la candidate à l’élection présidentielle avec son programme de 2017 et de 2012 ainsi qu’avec celui de son père en 2007 montre quelques revirements, mais surtout beaucoup de continuité.         Héritière du parti de son père, Marine Le Pen prétend depuis sa première campagne présidentielle, en 2012, préparer son mouvement à gouverner. Elle affirme s’inscrire dans une nouvelle opposition politique entre les « patriotes », qu’elle représenterait, et les « mondialistes », Emmanuel Macron en tête.          Mais le Front national (FN), devenu Rassemblement national (RN) en 2016, a-t-il vraiment changé depuis l’époque de Jean-Marie Le Pen, qui faisait figure de repoussoir pour la majorité de la classe politique ? Y a-t-il eu des changements de fond dans le programme du parti d’extrême droite en quinze ans, et si oui, lesquels ?          Pour tenter de répondre à ces questions, les Décodeurs ont comparé le programme de Jean-Marie Le Pen à l’élection présidentielle de 2007 avec ceux de Marine Le Pen pour les scrutins de 2012, 2017 puis 2022. Un exercice qui démontre que le mouvement d’extrême droite n’a pas beaucoup changé sur le fond : sur 23 des 40 thèmes que nous avons analysés, le programme de Marine Le Pen en 2022 est identique, ou presque, à celui de son père en 2007.          Immigration, sécurité, institutions… des fondamentaux immuables          L’immigration est l’un des exemples les plus flagrants de cette continuité. Les principales mesures prônées par Marine Le Pen sont les mêmes que celles défendues par Jean-Marie Le Pen en son temps, comme la suppression de l’aide médicale d’Etat ou celle du droit du sol. Le discours reste identique : depuis 2007, dans chaque programme du FN puis du RN, il est question de mettre fin aux supposées « pompes aspirantes de l’immigration ».           Un revirement sur le référendum et la peine de mort          Même constat sur la sécurité et la justice, avec des propositions récurrentes comme la présomption de légitime défense accordée aux forces de l’ordre. Mais aussi sur les questions internationales, telle une proximité revendiquée avec la Russie dès l’époque du FN.            Les réformes institutionnelles que propose Marine Le Pen sont aussi des positions défendues depuis des décennies, qu’il s’agisse du retour au septennat ou de l’instauration d’une dose de proportionnelle aux élections. L’instauration d’un « référendum d’initiative citoyenne », mots d’ordre des « gilets jaunes » en 2018, n’est pas une reprise opportuniste du RN : il figurait déjà dans le programme de Jean-Marie Le Pen en 2007 sous le vocable de « référendum populaire ».          Le recours au référendum est central dans le discours de l’extrême droite française, d’abord parce qu’il séduit des électeurs déçus du fonctionnement actuel des institutions. Mais aussi parce qu’il permet d’éviter d’attiser des controverses sur des sujets sur lesquels Marine Le Pen et autrefois son père défendent une ligne ultraconservatrice, qui peut rebuter de nombreux citoyens. C’est le cas sur la peine de mort : en 2012, Marine Le Pen proposait encore de la rétablir. Interrogée à ce sujet le 14 avril 2022 sur France 2, elle l’envisageait comme une question qui « pourrait passer par un référendum »… avant d’affirmer le contraire dès le lendemain sur BFM-TV : « On ne peut pas. C’est anticonstitutionnel. »                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                 Des évolutions par petites touches          A chaque campagne présidentielle, toutefois, Marine Le Pen s’efforce de mettre en avant quelques nouvelles mesures qui la distinguent de la ligne historique du FN. Dès 2012, elle ajoutait à la ligne économique traditionnellement libérale du mouvement une touche sociale, avec la revalorisation du minimum vieillesse ou la baisse des tarifs du gaz et de l’électricité.            En 2017, elle s’adressait plus particulièrement aux fonctionnaires, en proposant le dégel du point d’indice. Elle innovait aussi sur le volet institutionnel en proposant de supprimer les régions ou de réduire le nombre de députés et de sénateurs.          Pour sa troisième campagne présidentielle, Marine Le Pen s’est surtout attachée à tenter de convaincre de sa crédibilité. Quitte à revoir certaines ambitions à la baisse : sur la question des retraites, la députée défendait un départ à partir de quarante annuités de cotisation pour tous les Français de 60 ans et plus. Désormais, prône-t-elle, seuls ceux qui ont commencé à travailler avant l’âge de 20 ans pourront se contenter de quarante annuités.          Certaines mesures ont également été écartées pendant cette dernière campagne, comme l’abrogation de la loi sur le mariage pour toutes et tous.          Des revirements qui génèrent des contradictions          Mais cet examen de l’évolution du programme de l’extrême droite fait apparaître des revirements sur plusieurs sujets majeurs. A commencer par l’Europe : si Jean-Marie Le Pen tenait déjà une ligne eurosceptique, s’opposant à l’euro et plaidant pour une évolution des traités européens, Marine Le Pen avait placé le curseur plus loin en 2017, en promettant l’organisation d’un référendum pour sortir de l’Union européenne.            Mise en délicatesse sur ces sujets pendant l’entre-deux-tours du scrutin, la candidate du RN est revenue à une ligne eurosceptique moins nette, qui consiste à s’opposer aux règles et aux normes européennes, sans revendiquer une sortie franche et brutale.                           Lire le décryptage :  Derrière son programme européen, de lourdes sanctions financières ou un « Frexit » déguisé                 La candidate a également viré de bord sur le nucléaire. En 2012, un an après l’accident nucléaire de Fukushima, contrairement à son père, elle défendait un arrêt du nucléaire « à moyen terme ». Dix ans plus tard, elle se pose désormais en ardente défenseuse de cette filière française.          L’extrême droite est aussi versatile sur les sujets économiques. On peut notamment citer la sortie des marchés financiers, qui était au programme de Marine Le Pen en 2012 et en 2017… jusqu’à une tribune à L’Opinion en 2021, où la dirigeante du RN affirmait son attachement au respect des engagements de l’Etat sur le remboursement de la dette aux marchés financiers.            La nature opportuniste de ces accommodements est souvent évidente. En 2017, Marine Le Pen avait abandonné l’idée de baisser les taxes sur les carburants, avant de la ressortir des cartons en 2018, en pleine crise des « gilets jaunes », puis de l’inscrire à son programme pour 2022.          Certains de ces revirements mettent à mal la cohérence du programme. Ainsi, en 2022, Marine Le Pen prétend à la fois défendre une importante baisse de la fiscalité – y compris pour les plus aisés, dans la lignée de Jean-Marie Le Pen –, consolider les services publics et la place de l’Etat, comme elle le fait depuis 2012, et désormais lutter contre les déficits publics.                    


.d_grumpyTable .d_titre {
    margin-bottom: 20px!important;
}

 .rowcolor_0EB340{
    background-color: rgba(14, 179, 64, 0.2)!important;
}.rowcolor_FFE81C{
    background-color: rgba(255, 232, 28, 0.2)!important;
}.rowcolor_FF6E17{
    background-color: rgba(255, 110, 23, 0.2)!important;
}.rowcolor_CCC{
    background-color: rgba(204, 204, 204, 0.2)!important;
}
.d_bullet{
        display: inline-flex;
        align-self:center;
    width: 1.3rem;
    height: 1.3rem;
    border-radius: 100%;
    margin-right:.3rem;
}
.d_vert {
    background: #76cbb5;
}
.d_rouge {
    background: #f76164;
}
.d_mesures, .d_evol{
    font-weight: 500;
}


.d_mobile{
        display: none;
}
@media(max-width: 600px){
    .d_desktop{
        display: none;
    }
    .d_mobile{
        display: initial;
    }
}


              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀


L'évolution du programme du FN de 2007 à 2022


Source : Programmes présidentiels de Jean-Marie Le Pen (2007), Marine Le Pen (2012, 2017), Déclarations publiques et programme de Marine Le Pen (2022)


require(['jquery', 'dataTables', "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/JBWd0HhtZgcPElnaGEE-60VkGpHthw_1009"], function($, dataTables, jqueryUICore,tooltipdecodeurs) {

    let couleurs = {
        'vert': '#76cbb5',
        'organge': '',
        'rouge': '#f76164',
        'gris': ''
    }

    isMobile = $("body").outerWidth()     function formatText(text){

        try{
${text}`
`);
            console.log(html);
            return html
        }
        catch(e){
            
        }

        return text
    }

 
    let columns = [
    {
        "title": "Thème",
        "visible": !isMobile
    },
    {
        "title": "Mesure",
        "visible": true,
        "className":"d_mesures"
    },
    {
        "title": "Type",
        "visible": true,
        "className":"d_evol"
    },
    {
        "title": "Couleur",
        "visible": false
    },
    {
        "title": "Jean-Marie Le Pen 2007",
        "visible": true,
        "render":function(data,type,full,meta){
                return formatText(data)
            },
    },
    {
        "title": "Marine Le Pen 2012",
        "visible": true,
        "render":function(data,type,full,meta){
                return formatText(data)
        },
    },
    {
        "title": "Marine Le Pen 2017",
        "visible": true,
        "render":function(data,type,full,meta){
                return formatText(data)
            },
    },
    {
        "title": "Marine Le Pen 2022",
        "visible": true,
        "render":function(data,type,full,meta){
                return formatText(data)
            },
    },
]
    var myTable = $('#table20210531081215')
    .on('init.dt', function ( e, settings, json) {
            entete = $("#table20210531081215_wrapper").siblings(".d_entete");
            $("#table20210531081215_wrapper .dataTables_filter input").attr("placeholder","Recherchez");
');
            entete.append($("#table20210531081215_wrapper .dataTables_filter"));
        })
    .dataTable( {
        "orderClasses": false,
        "rowCallback": function(nRow, aData)
            {
            switch(aData[3])
            {
                case "vert":
                    couleur = 'rowcolor_0EB340';
                    break;

                case "orange":
                    couleur = 'rowcolor_FFE81C';
                    break;

                case "gris":
                    couleur = 'rowcolor_CCC';
                    break;

                case "rouge":
                    couleur = 'rowcolor_FF6E17';

            }
            $(nRow).find(".d_evol").addClass(couleur);

        },

        data: propositions,
        columns: columns,
        "scrollX": isMobile,
        "scrollCollapse": true,
        "responsive": true,
        "searching": true,
        "paging": false,
        "pageLength":50,
        "sorting": true,
        "order": [
            [2, 'asc']
        ],
        "language": {
                "zeroRecords": "Pas de données disponibles avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered":"",
                "paginate": {
                "previous": "Précédent",
                "next": "Suivant"
                },
                "infoEmpty": "Pas de données disponibles avec cette recherche"
            }
    });
});

<article-nb="2022/04/19/19-4">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le traitement par les chaînes de la course à l’Elysée aura été marqué par le poids des émissions d’« infotainment », qui se sont beaucoup concentrées sur le candidat d’extrême droite Eric Zemmour et ses outrances.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Médias       Élection présidentielle 2022             Le feuilleton télévisé de la campagne électorale pour la présidentielle 2022 a dérapé      Le traitement par les chaînes de la course à l’Elysée aura été marqué par le poids des émissions d’« infotainment », qui se sont beaucoup concentrées sur le candidat d’extrême droite Eric Zemmour et ses outrances.          Par Sandrine Cassini et Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Alors que Léa Salamé et Gilles Bouleau sont en train de vérifier la fiabilité du chronomètre qui rythmera, mercredi 20 avril au soir, l’ultime débat de la campagne électorale, que retiendra-t-on du feuilleton télévisé de l’élection présidentielle de 2022 ? L’impression d’une certaine confusion, sans doute due à la profusion d’émissions proposées par les chaînes de télévision, qui, sommées de se distinguer les unes des autres, ont multiplié les formats susceptibles d’attirer les téléspectateurs.                           Lire aussi notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Magali Berdah et Cyril Hanouna, ces incontournables de la campagne présidentielle « pour que la politique devienne sexy »                 La tendance n’est pas nouvelle : dans les années 1980-1990, les chaînes cherchaient déjà à renouveler la forme des émissions politiques, partant du principe que la politique, c’est ennuyeux et que cela divise. Mais l’ère de l’ « infotainment », caractérisée par ces rendez-vous mêlant information et divertissement et accueillant les personnalités politiques comme des people, a pris une nouvelle dimension en concentrant son attention sur Eric Zemmour. Cyril Hanouna, chantre du « soft power de l’anti-intellectualisme », selon l’historien et essayiste Stéphane Encel (Ce n’est pas que d’la télé, 2021, éditions David Reinharc), a fait alterner dans « Face à Baba » les confrontations « cash », façon matchs de boxe, et séances de câlinothérapie du candidat de Reconquête !.          Jean-Marc Morandini a promené son ancien collègue de CNews dans Drancy (Seine-Saint-Denis), sa ville d’origine. De son côté, BFM-TV a lancé la saison politique en mettant en scène, dès le mois de septembre, un duel entre Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) et son adversaire d’extrême droite, alors que le journaliste du Figaro n’était pas encore candidat.          Lorsque l’Arcom (ex-CSA) a vérifié, début avril, l’équité des temps de parole entre les candidats sur la période du 2 janvier au 7 mars inclus, 11 médias différents (dont CNews, RTL, France Inter, TF1, France 5 et BFM-TV) se sont retrouvés épinglés pour surreprésentation du polémiste d’extrême droite. On concédera aux chaînes d’avoir dû composer avec les moyens du bord et la mauvaise volonté des postulants au fauteuil présidentiel, toujours moins enclins à jouer le jeu du débat démocratique tel que la télévision le pratique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la télévision, le manque de débat pénalise les émissions politiques                 Entre le refus d’Emmanuel Macron de se rendre à l’émission politique « Elysée 2022 », sur France 2, celui de Jean-Luc Mélenchon et Philippe Poutou de s’asseoir devant les micros d’Europe 1, et les tergiversations à n’en plus finir pour monter des débats qui conviennent aux uns sans valoriser les autres et inversement, les candidats aussi méritent de figurer sur le banc des accusés. Comment ne pas déplorer qu’en 2022 l’audiovisuel en soit encore à accepter que le personnel politique choisisse ses contradicteurs et ses intervieweurs ? Comment s’étonner, ensuite, qu’une partie des téléspectateurs en conclue que les dés démocratiques sont pipés, quand Emmanuel Macron et Marine Le Pen, pour une fois bien d’accord, n’ont pas envie qu’Anne-Sophie Lapix coanime l’ultime débat de l’élection présidentielle ? On ne saurait mieux encourager la défiance du public.        Il vous reste 47.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/04/19/le-feuilleton-televise-de-la-campagne-electorale-pour-la-presidentielle-2022-a-derape_6122808_3236.html"},"headline":"Le feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale pour la pr\u00e9sidentielle\u00a02022 a d\u00e9rap\u00e9","dateCreated":"2022-04-19T17:30:12+02:00","datePublished":"2022-04-19T17:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9ric Zemmour","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Analyses","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Le traitement par les cha\u00eenes de la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le poids des \u00e9missions d\u2019\u00ab\u00a0infotainment\u00a0\u00bb, qui se sont beaucoup concentr\u00e9es sur le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour et ses outrances.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/23/191/0/3500/1750/1342/671/60/0/0296247_df268caaf7ea41e4b522ba5030c523c0-df268caaf7ea41e4b522ba5030c523c0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-5">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Dans une tribune au « Monde », l’ancienne garde des sceaux estime que, si la tentation de l’abstention peut exister pour le second tour de l’élection présidentielle, il est néanmoins nécessaire de voter pour Emmanuel Macron le 24 avril, car une présidence d’extrême droite ne fait pas peser le même risque pour tous.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         Christiane Taubira : « Il faudra voter Macron. Sans condition. Sans pourtant plier la nuque. Avec exigence »   Tribune        Christiane Taubira  Ancienne ministre de la justice (2012-2016)        Dans une tribune au « Monde », l’ancienne garde des sceaux estime que, si la tentation de l’abstention peut exister pour le second tour de l’élection présidentielle, il est néanmoins nécessaire de voter pour Emmanuel Macron le 24 avril, car une présidence d’extrême droite ne fait pas peser le même risque pour tous.   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Non, ce ne peut être projet contre projet. Ceux qui sont favorables au projet de M. Macron l’ont déjà choisi au premier tour.          Arithmétiquement, c’est une fois de plus aux électrices et aux électeurs de gauche qu’il est demandé et à qui il reviendra de consentir à un immense effort de responsabilité.          Dialectiquement, la tentation peut exister : laisser s’accomplir la part aléatoire et aventureuse d’une stratégie de dualité progressisme-populisme, aussi sommaire qu’insincère, tactiquement nourrie durant ce quinquennat. Et qui s’avère aussi périlleuse qu’elle le promettait.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle : « Sans illusions, sans hésitation et sans trembler, nous voterons Emmanuel Macron »                 Politiquement, les antagonismes demeurent. Les désaccords sont tenaces. Ils sont très loin d’être insignifiants. Pour les deux millions d’enfants pauvres dans notre pays riche. Les lycéens que Parcoursup continuera de maltraiter. Ceux qui renonceront à l’université par manque de ressources. Pour les étudiants qui sacrifient déjà leurs études à des jobs. Les femmes qui perçoivent moins que le smic pour des journées de plus de dix heures, en travail et en transport. Pour les travailleurs pauvres. Les sans-abri. Les mal-logés. Les sans-services-publics. Les sans-emploi-en-traversant-la-rue. Les allocataires suspectés. Les chômeurs radiés à l’usure. Les réfugiés dressés contre les exilés, détresse contre détresse. Pour les enseignants mal rémunérés qui ne le seront correctement que s’ils travaillent davantage. Pour les soignants pressurés. Pour celles et ceux que le travail pénible ou de nuit use plus vite que les autres, qui auront droit à la retraite après que la mort aura emporté beaucoup d’entre eux.          Des citoyens inégaux          Des questions persistent. Où poserons-nous le regard aux prochains féminicides ? Que dirons-nous si se poursuit l’inaction climatique ?          Il faudra pourtant voter. Additionner un bulletin Emmanuel Macron au tas, structurellement minoritaire, de ceux qui adhèrent à son projet, ceux qui aiment son caractère, ceux qui sont furieux mais raisonnables, ceux qui sont las mais lucides. Il nous faudra maintenant ajouter les nôtres.                           Archives de 2017 :  Article réservé à nos abonnés  Christiane Taubira : « Nous voterons Macron »                 En face, l’extrême droite reste l’extrême droite. Les citoyens seront inégaux devant les risques et menaces, eu égard aux dangers qui pèseront sur l’Etat de droit, sur nos libertés et sur nos droits déjà bien malmenés, sur l’institution judiciaire et sur le code pénal. Il faudra voter Macron. Sans condition. Sans pourtant plier la nuque. Avec exigence.          L’équation semble une aporie. Elle l’est en logique. Elle cesse de l’être en démocratie. C’est l’éthique qui en offre l’issue. L’éthique, selon Paul Ricœur, est le souci de « la vie bonne, avec et pour les autres, dans des institutions justes ».        Il vous reste 26.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/19/christiane-taubira-il-faudra-voter-macron-sans-condition-sans-pourtant-plier-la-nuque-avec-exigence_6122807_3232.html"},"headline":"Christiane Taubira\u00a0: \u00ab\u00a0Il faudra voter Macron. Sans condition. Sans pourtant plier la nuque. Avec exigence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T17:30:06+02:00","datePublished":"2022-04-19T17:30:06+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:16:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Christiane Taubira","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancienne garde des sceaux estime que, si la tentation de l\u2019abstention peut exister pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il est n\u00e9anmoins n\u00e9cessaire de voter pour Emmanuel Macron le 24\u00a0avril, car une pr\u00e9sidence d\u2019extr\u00eame droite ne fait pas peser le m\u00eame risque pour tous.","author":[{"@type":"Person","name":"Christiane Taubira","description":"Ancienne ministre de la justice (2012-2016)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/273/0/3600/1800/1342/671/60/0/436fe4b_1646225848094-taubira-renonce-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-6">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Marine Le Pen frôle les 40 % dans certaines communes de Moselle. Dans d’autres secteurs de cet ancien bassin industriel, c’est Jean-Luc Mélenchon qui vire en tête. Les électeurs disent leur « ras-le-bol ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Dans la vallée de la Fensch, en Moselle, un vote au premier tour de l’élection présidentielle « pour faire péter le système »      Marine Le Pen frôle les 40 % dans certaines communes de Moselle. Dans d’autres secteurs de cet ancien bassin industriel, c’est Jean-Luc Mélenchon qui vire en tête. Les électeurs disent leur « ras-le-bol ».          Par Anthony Villeneuve(correspondant à Metz)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Manifestation des ouvriers de l’acier, à Hayange (Moselle), le 23 novembre 2018.  SÉBASTIEN BOZON / AFP               « Bienvenue à Hayange. Ici bat le cœur de la vallée », peut-on lire sur le panneau à l’entrée de la ville. La vallée, c’est celle de la Fensch, chantée par Bernard Lavilliers puis romancée par Nicolas Mathieu dans Leurs enfants après eux (Actes Sud), prix Goncourt 2018. Dans le paysage mosellan, on lit à la fois la prospérité du passé et les difficultés du présent. Il y a les hauts fourneaux, ces monstres d’acier désormais en sommeil, les façades noircies par la pollution et les locaux commerciaux vides.          Hayange est aux mains du Rassemblement national (RN) depuis 2014. Au premier tour, elle a voté pour Marine Le Pen à 38,62 %. Emmanuel Macron n’arrive qu’en troisième position avec 20,16 %. Les autres communes ont fait de même. Marine Le Pen arrive en tête à Florange, Knutange, Algrange ou encore Nilvange. Partout, Jean-Luc Mélenchon est en seconde position. Partout, l’abstention est massive, comprise entre 33 % et 40 %. Le 10 avril, plus encore qu’en 2017, les électeurs de la vallée de la Fensch ont voulu exprimer un ras-le-bol, « pour faire péter le système », résume Dominique Pietrangeli.                           Lire aussi :  Le vote d’extrême droite en France en 2022                 En ce lundi de Pâques, le retraité parle politique au comptoir du Café de la poste, à Hayange. « Au départ, c’était uniquement un vote de colère, admet-il. Mais, aujourd’hui, j’adhère à une bonne partie des idées de Le Pen. » Cela fait bien longtemps que le vote RN n’est plus tabou dans cette vallée pourtant peuplée de fils et petits-fils d’immigrés. « Moi-même, je suis italien, explique M. Pietrangeli. Quand j’ai dit à ma sœur que je votais Le Pen, elle a menacé de me tuer. Depuis, elle a compris. Regardez autour de vous, tous ces gens qui ne bossent pas et qui profitent des aides. Faut que ça s’arrête ! »          « Fracture territoriale »          La vallée de la Fensch ne colle pourtant pas exactement à la caricature que certains veulent en faire. Certes, l’activité industrielle ne ressemble en rien à ce qu’elle a pu être du temps de la splendeur du « Texas français », surnom donné à la Lorraine dans les années 1960. Mais il y a encore des usines qui investissent dans la vallée : ArcelorMittal, ThyssenKrupp, Saarstahl… « Du travail, il y en a. Mais les emplois industriels sont de plus en plus qualifiés et donc inaccessibles aux personnes non diplômées qui vivent dans nos quartiers, regrette Michel Liebgott (Parti socialiste), le président de la communauté d’agglomération du Val de Fensch. Tout semble aller trop vite pour elles. Il y a un sentiment de déclassement. »          Il y a surtout la proximité du Luxembourg, aspirateur à travailleurs frontaliers. Le viaduc autoroutier qui surplombe Hayange y mène tout droit. A quelques kilomètres de là, dans l’agglomération thionvilloise, les prix de l’immobilier ont explosé et les lotissements cossus ont poussé comme des champignons. Là-bas, on a voté Macron. « Je crois que l’on peut véritablement parler de fracture territoriale, confirme le président de l’Institut de la grande région, Roger Cayzelle. La vallée de la Fensch semble bloquée psychologiquement dans l’effondrement de la sidérurgie. »        Il vous reste 28.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/19/dans-la-vallee-de-la-fensch-un-vote-au-premier-tour-de-la-presidentielle-pour-faire-peter-le-systeme_6122802_823448.html"},"headline":"Dans la vall\u00e9e de la Fensch, en Moselle, un vote au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0pour faire p\u00e9ter le syst\u00e8me\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T16:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-19T16:00:12+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:20:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Marine Le Pen fr\u00f4le les 40\u00a0% dans certaines communes de Moselle. Dans d\u2019autres secteurs de cet ancien bassin industriel, c\u2019est Jean-Luc M\u00e9lenchon qui vire en t\u00eate. Les \u00e9lecteurs disent leur \u00ab\u00a0ras-le-bol\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Villeneuve","description":"correspondant \u00e0 Metz"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/23/30/0/4928/2460/1342/671/60/0/b9c0689_391286059-000_1B18KU.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-7">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Neuf jours après le premier tour de la présidentielle, qui a vu la participation atteindre un niveau bas, « Le Monde » a cherché à comprendre les raisons de cette fatigue démocratique avec vos témoignages et des tchats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Crise démocratique et abstention : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à ces questions à cinq jours du second tour Neuf jours après le premier tour de la présidentielle, qui a vu la participation atteindre un niveau bas, « Le Monde » a cherché à comprendre les raisons de cette fatigue démocratique avec vos témoignages et des tchats.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de cette journée spéciale sur la crise démocratique et l’abstention. Retrouvez toutes les journées spéciales de Fragments de campagne        Citoyenneté, souveraineté, défense : notre journée spéciale sur votre vision de l’Union européenne          Retraite, dépendance, emploi des seniors : Le Monde consacre une journée spéciale sur la place des seniors dans notre société avant l’élection présidentielle          Qualité de vie, insertion, économie : notre journée spéciale sur les enjeux de l’habitat          Services publics : Le Monde se penche sur les questions d’accès à la santé, à l’éducation et à l’administration avant l’élection présidentielle          Environnement, écologie, énergie : notre journée spéciale sur ces thématiques cruciales n’ont pas trouvé de véritable écho dans le débat public          Ce que veulent les jeunes : Le Monde fait parler les jeunesses françaises                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’était notre dernier épisode de « Fragments de campagne » consacré à la crise démocratique et à l’abstention        Nous allons fermer ce direct d’ici quelques minutes. Merci à toutes et à tous de nous avoir accompagnés tout au long de cette journée, d’avoir partagé vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publiés aujourd’hui, reportages, dessins, témoignages, infographies, sont à consulter ici même, en remontant le fil des publications.          Merci aussi à Vincent Tiberj, qui a répondu à vos questions sur l’abstention et à Myriam Revault d’Allonnes, qui a échangé avec vous sur la crise démocratique. Merci également à nos journalistes Paul Ortoli, Richard Schittly, Samuel Gratacap, qui se sont mobilisés sur le terrain pour nous incarner les enjeux de cette crise démocratique et de cette tentation à l’abstention.          Grand merci également à Rodolphe Urbs, qui a illustré, en direct, avec humour nos discussions et nos problématiques au fil de la journée !          C’est le dernier rendez-vous de nos journées spéciales « Fragments de campagne ». Nous espérons qu’ils vous ont apporté des éclairages tout au long de cette campagne inédite.                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Urbs             RODOLPHE URBS                     18:27   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos témoignages | « Il faut changer les règles du jeu »         Je ne vote jamais, par conviction politique : le mode de votation par scrutin uninominal est profondément anti-démocratique en ce qu’il rend nécessaire le vote utile, que son organisation renforce la logique partisane, que son calendrier juste avant les législatives est de nature à concentrer les pouvoirs dans les mains d’un·e seul·e « représentant·e ». D’autres modes de scrutation bien plus démocratiques existent pourtant (et la recherche à ce sujet est florissante), que ce soit Condorcet, jugement majoritaire, tirage au sort, etc. Mais le système favorise l’auto-reproduction des « élites », qui n’ont nul intérêt à le changer.            Ne croyant pas en les règles du jeu, je décide donc de m’abstenir. Mon engagement passe par d’autres modes d’action : Je donne à des ONG, je participe à des manifs, j’anime la vie de mon quartier, je fais vivre la culture autour de moi (concerts, expos libres), je crée des logiciels libres, etc. Je n’accepte pas que mon pouvoir citoyen soit réduit à la simple validation d’une fausse alternative tous les cinq ans, alors je crée mon alternative autour de moi. Ils n’ont de pouvoir que celui auquel on croit. L’esprit de la liberté réclame la liberté de l’esprit.           Benjamin Vernès, 33 ans, expert développeur, Toulon (Var).                    18:25   Solution       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous ne pouvez pas voter le jour de l’élection, comment faire ?        Si vous êtes indisponible le 24 avril mais souhaitez participer au second tour de l’élection présidentielle, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site Maprocuration.gouv.fr. Pour rappel, il n’est pas possible de voter en avance ou à distance. Là encore, il vous faudra fournir un justificatif d’identité.          Une fois la demande terminée, une vérification physique de votre identité par les autorités est nécessaire, en vous déplaçant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire – la personne qui va voter pour vous –, vous pouvez sélectionner une personne en droit de voter, sans qu’elle soit inscrite sur la même liste que la vôtre (c’est une nouveauté de l’année 2022). Attention : le mandataire devra toujours, en votre nom, se présenter dans votre bureau de vote (il ne pourra pas le faire dans le sien si les deux ne sont pas au même endroit).          Si vous souhaitez être désigné comme mandataire, il vous est possible d’utiliser le service de vérification d’inscription aux listes électorales présenté au début de cet article pour vous procurer votre numéro national d’électeur et le communiquer à la personne souhaitant vous donner procuration.                    18:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Urbs             RODOLPHE URBS                     18:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Monde » tient un direct quotidien pour suivre la présidentielle et les législatives        Saviez-vous qu’à l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements ? Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… On vous laisse découvrir leur direct du jour ?                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 en direct : pour Marine Le Pen, Emmanuel Macron « a fait le choix de l’invective et du chantage à la peur » avant le débat                       18:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laura, 22 ans : « Les femmes aussi ne sont pas assez considérées. Il y a beaucoup de mouvements qui essaient de faire entendre nos voix, mais il n’y a aucune solution proposée face aux violences »        « Les jeunes adhèrent plutôt à des idées générales, des façons de faire plutôt qu’à des politiques. Certains candidats parlent de l’environnement, mais je pense qu’ils se réveillent trop tard. Je ne suis pas pessimiste, mais plutôt réaliste… Au-delà de la politique, l’environnement, c’est une manière de vivre. C’est quelque chose de collectif, or on est dans une société individualiste. Je souhaiterai un système plus égalitaire, où on laisse davantage la parole aux habitants. Le système de vote ne fonctionne plus aujourd’hui parce qu’on ne reconnaît pas le vote blanc.          Je suis métisse, et même si je suis française, on me demandera toujours d’où je viens. Si on donne raison aux extrêmes, même si je ne suis pas étrangère, ça me touchera. Certains vont se dévoiler car leur politique sera au pouvoir, donc ils se sentiront plus légitimes à l’idée de commettre certaines actions violentes.          C’est important de se rendre compte qu’il y a des populations discriminées, et si on est plusieurs à réagir ou à montrer notre soutien, on peut aider. Les femmes aussi ne sont pas assez considérées. Il y a beaucoup de mouvements qui essaient de faire entendre nos voix, mais il n’y a aucune solution proposée face aux violences.          Pour le second tour, le choix entre Le Pen et Macron représente une souffrance à tous points de vue. Si je vote pour Macron au second tour je me sentirai coupable de ce qui nous arrive, tout comme si Le Pen passe. Je n’en veux pas aux jeunes car je sais qu’on a du mal à croire en la politique et on n’a pas l’impression que ces candidats vont nous aider à construire un avenir viable. »              Laura, étudiante en histoire de l’art, à Paris. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont été réalisés dans le cadre du projet « radioscopie de la france : regards sur un pays traversé par la crise sanitaire », financé par le ministère de la culture et piloté par la bibliothèque nationale de france (bnf).        Samuel Gratacap            18:15   Solution       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du « Monde » | La participation citoyenne ne s’improvise pas et impose un cadre collectivement défini au préalable        L’engagement direct du peuple dans la décision publique peut redonner du souffle au système représentatif. Mais l’instauration du « citoyen-législateur » remet en cause deux cents ans de théories politiques, expliquait notre journaliste Claire Legros dans un article publié en février.          Aussi, la participation citoyenne ne s’improvise pas et impose un cadre collectivement défini au préalable, au risque, sinon, de se voir détournée ou ignorée et de décevoir encore plus, explique-t-elle.          « L’institutionnalisation des dispositifs ainsi qu’une articulation fine, au cas par cas et pensée en amont avec les institutions en place, sont indispensables pour encadrer ces nouveaux outils, et éviter le risque d’instrumentalisation par le pouvoir politique, notamment pour contourner les institutions parlementaires », assure Claudia Chwalisz, analyste à l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), qui a publié, en décembre, un rapport présentant « huit modèles d’institutionnalisation de la délibération publique représentative» afin de renforcer la démocratie.          Reste qu’une assemblée citoyenne, même encadrée, ne pourra régler à elle seule la crise démocratique. « Ce n’est pas un outil magique, affirme la sociologue et urbaniste Marie-Hélène Bacqué. Si l’on ne donne pas les moyens aux associations et aux collectifs de citoyens d’intervenir dans le débat, si on laisse de côté la société civile, qui, notamment dans les quartiers précaires, joue un rôle fondamental dans l’organisation démocratique, on n’aura fait que la moitié du chemin. »          Certes indispensable, la diffusion massive de dispositifs participatifs « ne suffira nullement à résoudre une crise démocratique d’une ampleur bien plus large », constate aussi le politiste Loïc Blondiaux. Mode de scrutin, système électoral, régulation de l’espace médiatique, financement de la vie démocratique… Les pistes de réflexion ne manquent pas. Un collectif d’associations, dont Anticor et Démocratie ouverte, a invité les candidats à la présidentielle à s’engager sur un « pacte démocratique ». Et propose notamment l’organisation d’une « convention citoyenne pour la démocratie », sur le modèle de celle pour le climat, articulée à un grand débat national.                    18:11   Analyse       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dominique Reynié : « L’élection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de délégation du pouvoir »        Au premier tour de l’élection présidentielle, 68 % des inscrits étaient dans la « protestation électorale », selon le politiste Dominique Reynié, professeur à Sciences Po et directeur général de la Fondation pour l’innovation politique. Ce pourcentage sans précédent fait peser le risque d’un système politique devenu illégitime, explique-t-il à notre journaliste Benoît Floc’h.                    Lire aussi :  Dominique Reynié : « L’élection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de délégation du pouvoir »                       18:09   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos témoignages | « Lassé »         Je ne vote plus depuis de très nombreuses années. La principale raison est que j’assiste depuis que je suis en âge de voter à la même mauvaise comédie élection après élection, celle ou l’extrême droite est instrumentalisée avec force culpabilisation des citoyens. « Attention, si vous ne votez pas (pour moi) le FN / RN passera ». Le même cinéma à chaque fois. Si les extrêmes font ces scores c’est avant tout la faute des professionnels de la politique précisément.            C’est un devoir citoyen, mais comment considérer le peu de cas qui est fait des consultations citoyennes quand elles ont lieu ? Est-ce une paresse démocratique : non, refus de participer à cette mascarade ou le marketing politique et les stratégies de communication l’emportent sur la vrai « Polis ».            Le système démocratique actuel est en panne depuis longtemps. La seule chose qui pourrait me ramener vers les urnes c’est un changement du fonctionnement de l’élection. Pas de vainqueur si un score de 51 % des suffrages n’est pas atteint par un candidat ; cela sera une vrai représentativité. Et tant que cela n’est pas arrivé, poursuite de l’élection. Pour que les politiques entendent les citoyens et se mettent à leur service.           Thierry Granados, 54 ans, cadre administratif à La Ciotat (Bouches-du-Rhône).                    18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Urbs             RODOLPHE URBS                     18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Le droit de vote        Prise en compte du vote blanc et droit de vote à 16 ans constituent deux mesures présentées comme des outils pour lutter contre l’abstention. Marine Le Pen et Emmanuel Macron ne font aucune proposition sur le sujet.          Mais que proposaient les autres candidats ?                                   18:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chloé, 20 ans : « On est une génération qui accepte énormément la diversité, qui va de l’avant, qui va vers les autres et qui essaie de comprendre tout le monde pour faire justice soi même. »        « Je me suis rendue compte que la politique m’impactait en vivant seule. Plus le temps passe, plus je me dis que chaque voix compte.          Il n’y a pas assez de référendums, de choix vraiment faits par le peuple. Je pense que la manifestation est le seul recours pour se faire entendre un minimum. Les médias déforment la réalité : c’est comme en politique, on ne sait pas qui écouter, qui nous ment, qui ne nous ment pas, qui est financé par qui… donc on essaie de se faire notre propre opinion, mais c’est compliqué.          On est une génération qui accepte énormément la diversité, qui va de l’avant, qui va vers les autres et essaie de comprendre tout le monde pour faire justice soi-même. Finalement, si on s’y met tous ensemble, on arrivera à obtenir ce qu’on demande. J’espère que ce sera dans l’urne, car ce sera plus rapide et beaucoup moins fatiguant que d’aller manifester et d’essayer de réclamer des choses.          Je m’abstiendrai au second tour, car je souhaite un gouvernement représentatif, qui ne dirige pas pour la réussite de son parti mais pour la réussite de son pays. Les sujets sensibles abordés sont trop idéalisés pour être réels et les jeunes le savent. La religion, l’écologie et le féminisme sont des causes majeures qui sont traitées uniquement dans le but d’acquérir des voix et non d’améliorer les fondations du pays. »              Chloé, étudiante en droit et langue étrangères appliquées dans les Hauts-de-Seine. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont été réalisés dans le cadre du projet « radioscopie de la france : regards sur un pays traversé par la crise sanitaire », financé par le ministère de la culture et piloté par la bibliothèque nationale de france (bnf).        Samuel Gratacap            17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS MONTRE | L’abstention, un phénomène qui touche surtout les jeunes et les ouvriers             SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE                     17:52   Solution       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rétablissement du septennat, automaticité de la candidature présidentielle des chefs de parti, inversion du calendrier électoral entre présidentielle et législatives... Quelques pistes à explorer pour Daniel Perron et Chloé Morin        Pour Daniel Perron, expert associé à la Fondation Jean Jaurès, coauteur d’un livre intitulé « A quoi servent encore les partis politiques ?  » (40 p., 6 euros, 2020), l’inversion du calendrier électoral « a porté un coup fatal » aux partis :           Tout le pouvoir découle de l’élection présidentielle, les partis sont devenus des écuries servant à faire émerger un champion, dans un contexte de personnalisation à outrance d’une politique de « télé-réalité ». La conséquence est sans appel : pour neuf Français sur dix, les partis ne servent strictement à rien. Pire, pour beaucoup, ils sont nuisibles. On ne dit pas assez que ce constat est un drame démocratique. Car sans partis pour cadrer, fédérer des citoyens autour de combats communs, capter les aspirations et les colères, nous n’avons plus de débat fécond. Les opposants deviennent des adversaires. Le débat devient une lutte à mort. Le pouvoir se retrouve seul face au peuple. On l’a vu avec les « gilets jaunes ». L’affaiblissement des partis nous mène à une impasse démocratique.           Selon Chloé Morin, coautrice du livre avec Daniel Perron, « notre démocratie se meurt d’un présidentialisme excessif » : « Dès lors, nous pensons que l’automaticité de la candidature présidentielle des chefs de parti – pour éviter le pugilat des primaires, qui dévitalisent tout travail de fond des militants –, couplée à une inversion du calendrier électoral entre présidentielle et législatives, serait une solution possible. De même que rétablir le septennat, peut-être avec un mandat unique, pour imposer le temps long de la réforme et le désintéressement qui libérera le président des contingences électorales et des considérations tacticiennes à courte vue ».                    Lire aussi :  « L’affaiblissement des partis nous mène à une impasse démocratique »                       17:49   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux yeux de Jessim Hamza, 22 ans, le simple terme « politique » a perdu toute valeur : « C’est devenu un gros mot »        En janvier 2022, le journaliste Robin Richardot a rencontré des jeunes mobilisés dans la défense d’une cause ou au sein d’une association mais qui ne comptaient pas voter à l’élection présidentielle de 2022.          A l’image de Jessim Hamza, jeune homme de 22 ans, habitant de Vaulx-en-Velin, en périphérie de Lyon, a lancé l’association Vaulx Académia en mars 2021, qui avoue n’avoir jamais mis un bulletin dans l’urne de sa vie.          Dans sa famille, « les adultes votent, on parle politique de temps en temps, mais ce n’est pas un sujet de tous les jours ». Est-il inscrit sur les listes électorales ? « Tiens, bonne question », réagit-il. Il ne s’en est jamais soucié. « S’il y avait un classement des actes citoyens les plus importants dans l’existence, lance-t-il, je mettrais le vote en dernière position. »          Pourtant, de nombreux jeunes, comme Jessim Hamza et ses amis, se passionnent pour la politique au sens premier du terme, la vie de la cité. Une étude de la Fondation Jean Jaurès (« Les Français et l’engagement », publiée en juillet 2021 et réalisée par Internet sur un échantillon de 3 000 Français) contredit ainsi le cliché souvent brandi d’une jeunesse dépolitisée. Parmi la population, ce sont les 18-24 ans qui se considèrent comme les plus fortement engagés (selon une définition large, qui va de la pétition au don à une association), à 72 %, contre 55 % chez les 65 ans et plus.          La nouvelle génération est de toutes les mobilisations collectives : urgence climatique, racisme, migrants, LGBTQ +, féminisme, violences sexuelles, cause animale… Plus diplômés que leurs parents et grands-parents, ces jeunes se disent exigeants sur les programmes proposés et intransigeants sur les causes qu’ils défendent. Mais, surtout, ils ne croient plus que l’acte de voter puisse être utile.          « Tous les élus, ici, n’en ont rien à faire de cette ville. Ils sont là pour se faire bien voir et gratter une place dans un ministère, là-haut, à Paris, dès qu’ils le peuvent. » A ses yeux, le simple terme « politique » a perdu toute valeur : « C’est devenu un gros mot. » Et pourtant, Jessim Hamza le reconnaît, « beaucoup de jeunes engagés vont se dire apolitiques, alors que ce qu’ils font est évidemment politique. »                    Lire aussi :  L’action oui, les urnes non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste                                 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Urbs             RODOLPHE URBS                     17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du « Monde » | La participation citoyenne au chevet de la démocratie        La démocratie va mal et les raisons du malaise sont désormais bien identifiées. « Défiance à l’égard des politiques, sentiment d’être mal représenté, poids des intérêts privés dans la décision politique », liste notre journaliste Claire Legros dans un article publié en février 2022.          Une majorité de Français revendiquent d’avoir voix au chapitre, et pas seulement au moment des élections. Malgré ce constat, si plusieurs candidats ont intégré des propositions en ce sens dans leur programme, la refondation de la démocratie ne fait pas l’objet d’un débat structuré.          Cette situation est d’autant plus préoccupante que la décennie qui s’achève aura été traversée par de puissants vents contraires. D’un côté, le terrorisme et la crise liée au Covid-19 ont renforcé la verticalité du pouvoir ; la succession des états d’urgence a « dilué » les frontières entre la démocratie et l’autoritarisme, selon la juriste Stéphanie Hennette-Vauchez (La Démocratie en état d’urgence, Seuil, 224 pages, 19,90 euros).          De l’autre côté, le mouvement des « gilets jaunes » et les mobilisations des Jeunes pour le climat sont venus bousculer l’agenda du quinquennat, articulant revendications sociales et démocratiques, les premiers à travers leur demande de référendum d’initiative citoyenne, les seconds dénonçant la difficulté du système politique à se projeter dans le temps long.                    Lire aussi :  La participation citoyenne au chevet de la démocratie                       17:41   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vos témoignages | « Pour voter faut être inscrit ! »         J’ai 55 ans et je n’ai jamais été inscrit sur les listes électorales. Position d’adolescent peut-être ? Je l’ai confirmée depuis, refusant l’idée de la démocratie représentative et de la délégation de pouvoir sans contrôle sur les mandatés, refusant l’éventualité d’être tiré au sort comme jurys d’assises et donner ainsi une caution « populaire » à la justice bourgeoise.            Cela ne m’a jamais empêcher de me battre pour le droit de vote des étrangers sur leurs lieux de résidence (et pas qu’aux élections locales). Je ne suis donc pas hostile au vote, je participe aux élections du personnel dans ma boite, aux élections dans mon syndicat, aux Assemblée générale de lutte ou d’association.            Je suis un militant politique, de luttes sociales et associatives, et mon investissement dans ces structures me semble bien plus politique qu’une participation sans lendemain à un scrutin national ou local. En tout cas une participation citoyenne active fort éloignée de la paresse. Je suis pour une démocratie directe, organisant le dissentiment et non pour un système de dilution du politique par le consensus.           Philippe, 55 ans, Saint-Nazaire.                                         Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud et Brice Laemle         « Fragments de campagne ». En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. Après des journées consacrées aux jeunesses françaises, à l’environnement, aux services publics, au logement, aux seniors ou encore à l’Europe, la rédaction du Monde se mobilise, mardi, pour expliquer la crise démocratique et tenter de trouver les moyens d’y remédier. Aujourd’hui, la parole est à vous sur la tentation de l’abstention (qui s’est élevée à 26 % des inscrits au premier tour).         Vous avez choisi l’abstention au premier tour de l’élection présidentielle ? Expliquez-nous pour quelles raisons vous n’avez pas voté. Que comptez-vous faire au second tour ? Que pensez-vous du système démocratique actuel ? Quels sont les grands chantiers à mener qui vous inciteraient à vous rendre aux urnes ?         Au programme         Tout au long de la journée, vous pourrez lire différents témoignages et témoigner, donner votre avis, vos impressions, nous interpeller. Vous pourrez aussi nous poser des questions. Au programme également, deux tchats :         Vincent Tiberj, professeur des universités, enseignant à Sciences Po Bordeaux, coauteur d’Extinction de vote ? (Presses universitaires de France, 2022), répond à vos questions sur les causes de l’abstention et de l’usure démocratique à partir de 14 heures.Myriam Revault d’Allonnes, philosophe et essayiste, spécialiste de la philosophie éthique et politique, professeure émérite des universités à l’Ecole pratique des hautes études (EPHE) et chercheuse associée au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof), coautrice d’Ainsi meurt la démocratie (Mialet-Barrault, 2022), répond à vos interrogations sur les raisons de cette crise démocratique et les façons d’y répondre à partir de 16 h 30.         Pour nous accompagner et illustrer cette journée nous accueillons le dessinateur Rodolphe Urbs. Dessinateur de presse pour Le Monde, Sud Ouest, Le Canard enchaîné ou encore La Revue des deux mondes, Rodolphe Urbs est également cogérant de la librairie La Mauvaise Réputation, à Bordeaux.         Pour aller plus loin         Reportage. Dans le quartier lyonnais de la Duchère, le sursaut citoyen des banlieues se traduit dans les urnesReportage. Marignana, le village corse qui a voté Yvan Colonna au premier tour de la présidentielle 2022Témoignages. Des jeunes racontent leur rapport à la politique : « La génération de mes parents pense que si on ne vote pas, on n’a rien à dire. Je ne suis pas d’accord »Vidéos. Abstention : et si on notait tous les candidats au lieu de voter pour un seul ?Visuel. Abstention au premier tour de la présidentielle 2022 : six cartes et graphiques pour comprendre         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen à l’élection présidentielleLa carte des résultats de la présidentielle 2022 : visualisez les votes commune par communeLes cartes des résultats de l’élection présidentielle 2022 des douze candidats                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","coverageStartTime":"2022-04-19T16:35:30+00:00","coverageEndTime":"2022-04-20T04:35:30+00:00","headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","description":"Neuf jours apr\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, qui a vu la participation atteindre un niveau bas, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les raisons de cette fatigue d\u00e9mocratique avec vos t\u00e9moignages et des tchats.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Fragments de campagne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Crise démocratique et abstention : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à ces questions à cinq jours du second tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Neuf jours apr\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, qui a vu la participation atteindre un niveau bas, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les raisons de cette fatigue d\u00e9mocratique avec vos t\u00e9moignages et des tchats.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0/0/4118/5000/573/696/3/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-04-19T16:35:30+00:00"
,"endDate":"2022-04-20T04:35:30+00:00"
  Citoyennet\u00e9, souverainet\u00e9, d\u00e9fense\u00a0: notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur votre vision de l\u2019Union europ\u00e9enne          Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors\u00a0: Le Monde consacre une journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle          Qualit\u00e9 de vie, insertion, \u00e9conomie\u00a0: notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur les enjeux de l\u2019habitat          Services publics\u00a0: Le Monde se penche sur les questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9ducation et \u00e0 l\u2019administration avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle          Environnement, \u00e9cologie, \u00e9nergie\u00a0: notre journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur ces th\u00e9matiques cruciales n\u2019ont pas trouv\u00e9 de v\u00e9ritable \u00e9cho dans le d\u00e9bat public          Ce que veulent les jeunes\u00a0: Le Monde fait parler les jeunesses fran\u00e7aises      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale sur la crise d\u00e9mocratique et l\u2019abstention. Retrouvez toutes le...","dateModified":"2022-04-19T16:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:30:43+00:00","articleBody":"     Nous allons fermer ce direct d\u2019ici quelques minutes. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9s tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publi\u00e9s aujourd\u2019hui, reportages, dessins, t\u00e9moignages, infographies, sont \u00e0 consulter ici m\u00eame, en remontant le fil des publications.          Merci aussi \u00e0 Vincent Tiberj, qui a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019abstention et \u00e0 Myriam Revault d\u2019Allonnes, qui a \u00e9chang\u00e9 avec vous sur la crise d\u00e9mocratique. Merci \u00e9galement \u00e0 nos journalistes Paul Ortoli, Richard Schittly, Samuel Gratacap, qui se sont mobilis\u00e9s sur le terrain pour nous incarner les enjeux de cette crise d\u00e9mocratique et de cette tentation \u00e0 l\u2019abstention.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 Rodolphe Urbs, qui a illustr\u00e9, en direct, avec humour nos discussions et nos probl\u00e9matiques au fil de la journ\u00e9e\u00a0!          C\u2019est le dernier rendez-vous de nos journ\u00e9es sp\u00e9ciales \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. Nous esp\u00e9rons qu\u2019ils vous ont apport\u00e9 des \u00e9clairages tout au long de cette campagne in\u00e9dite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019\u00e9tait notre dernier \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 \u00e0 la crise d\u00e9mocratique et \u00e0 l...","dateModified":"2022-04-19T16:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:29:25+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/57cde47_1650384264828-img-9048.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T16:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#364506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:27:27+00:00","articleBody":"      Je ne vote jamais, par conviction politique\u00a0: le mode de votation par scrutin uninominal est profond\u00e9ment anti-d\u00e9mocratique en ce qu\u2019il rend n\u00e9cessaire le vote utile, que son organisation renforce la logique partisane, que son calendrier juste avant les l\u00e9gislatives est de nature \u00e0 concentrer les pouvoirs dans les mains d\u2019un\u00b7e seul\u00b7e \u00ab\u00a0repr\u00e9sentant\u00b7e\u00a0\u00bb. D\u2019autres modes de scrutation bien plus d\u00e9mocratiques existent pourtant (et la recherche \u00e0 ce sujet est florissante), que ce soit Condorcet, jugement majoritaire, tirage au sort,\u00a0etc. Mais le syst\u00e8me favorise l\u2019auto-reproduction des \u00ab\u00a0\u00e9lites\u00a0\u00bb, qui n\u2019ont nul int\u00e9r\u00eat \u00e0 le changer.            Ne croyant pas en les r\u00e8gles du jeu, je d\u00e9cide donc de m\u2019abstenir. Mon engagement passe par d\u2019autres modes d\u2019action\u00a0: Je donne \u00e0 des ONG, je participe \u00e0 des manifs, j\u2019anime la vie de mon quartier, je fais vivre la culture autour de moi (concerts, expos libres), je cr\u00e9e des logiciels libres,\u00a0etc. Je n\u2019accepte pas que mon pouvoir citoyen soit r\u00e9duit \u00e0 la simple validation d\u2019une fausse alternative tous les cinq ans, alors je cr\u00e9e mon alternative autour de moi. Ils n\u2019ont de pouvoir que celui auquel on croit. L\u2019esprit de la libert\u00e9 r\u00e9clame la libert\u00e9 de l\u2019esprit.           Benjamin Vern\u00e8s, 33 ans, expert d\u00e9veloppeur, Toulon (Var).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Il faut changer les r\u00e8gles du jeu\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T16:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:25:16+00:00","articleBody":"     Si vous \u00eates indisponible le 24\u00a0avril mais souhaitez participer au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site Maprocuration.gouv.fr. Pour rappel, il n\u2019est pas possible de voter en avance ou \u00e0 distance. L\u00e0 encore, il vous faudra fournir un justificatif d\u2019identit\u00e9.          Une fois la demande termin\u00e9e, une v\u00e9rification physique de votre identit\u00e9 par les autorit\u00e9s est n\u00e9cessaire, en vous d\u00e9pla\u00e7ant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire \u2013 la personne qui va voter pour vous \u2013, vous pouvez s\u00e9lectionner une personne en droit de voter, sans qu\u2019elle soit inscrite sur la m\u00eame liste que la v\u00f4tre (c\u2019est une nouveaut\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e 2022). Attention\u00a0: le mandataire devra toujours, en votre nom, se pr\u00e9senter dans votre bureau de vote (il ne pourra pas le faire dans le sien si les deux ne sont pas au m\u00eame endroit).          Si vous souhaitez \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 comme mandataire, il vous est possible d\u2019utiliser le service de v\u00e9rification d\u2019inscription aux listes \u00e9lectorales pr\u00e9sent\u00e9 au d\u00e9but de cet article pour vous procurer votre num\u00e9ro national d\u2019\u00e9lecteur et le communiquer \u00e0 la personne souhaitant vous donner procuration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous ne pouvez pas voter le jour de l\u2019\u00e9lection, comment faire\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T16:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:23:57+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/fc30502_1650356926788-img-9005.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T16:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:23:41+00:00","articleBody":"     Saviez-vous qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et des l\u00e9gislatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements\u00a0? Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des sp\u00e9cialistes\u2026 On vous laisse d\u00e9couvrir leur direct du jour\u00a0?                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: pour Marine Le Pen, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0a fait le choix de l\u2019invective et du chantage \u00e0 la peur\u00a0\u00bb avant le d\u00e9bat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb tient un direct quotidien pour suivre la pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-19T16:23:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:20:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les jeunes adh\u00e8rent plut\u00f4t \u00e0 des id\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales, des fa\u00e7ons de faire plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 des politiques. Certains candidats parlent de l\u2019environnement, mais je pense qu\u2019ils se r\u00e9veillent trop tard. Je ne suis pas pessimiste, mais plut\u00f4t r\u00e9aliste\u2026 Au-del\u00e0 de la politique, l\u2019environnement, c\u2019est une mani\u00e8re de vivre. C\u2019est quelque chose de collectif, or on est dans une soci\u00e9t\u00e9 individualiste. Je souhaiterai un syst\u00e8me plus \u00e9galitaire, o\u00f9 on laisse davantage la parole aux habitants. Le syst\u00e8me de vote ne fonctionne plus aujourd\u2019hui parce qu\u2019on ne reconna\u00eet pas le vote blanc.          Je suis m\u00e9tisse, et m\u00eame si je suis fran\u00e7aise, on me demandera toujours d\u2019o\u00f9 je viens. Si on donne raison aux extr\u00eames, m\u00eame si je ne suis pas \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a me touchera. Certains vont se d\u00e9voiler car leur politique sera au pouvoir, donc ils se sentiront plus l\u00e9gitimes \u00e0 l\u2019id\u00e9e de commettre certaines actions violentes.          C\u2019est important de se rendre compte qu\u2019il y a des populations discrimin\u00e9es, et si on est plusieurs \u00e0 r\u00e9agir ou \u00e0 montrer notre soutien, on peut aider. Les femmes aussi ne sont pas assez consid\u00e9r\u00e9es. Il y a beaucoup de mouvements qui essaient de faire entendre nos voix, mais il n\u2019y a aucune solution propos\u00e9e face aux violences.          Pour le second tour, le choix entre Le\u00a0Pen et Macron repr\u00e9sente une souffrance \u00e0 tous points de vue. Si je vote pour Macron au second tour je me sentirai coupable de ce qui nous arrive, tout comme si Le\u00a0Pen passe. Je n\u2019en veux pas aux jeunes car je sais qu\u2019on a du mal \u00e0 croire en la politique et on n\u2019a pas l\u2019impression que ces candidats vont nous aider \u00e0 construire un avenir viable.\u00a0\u00bb              Laura, \u00e9tudiante en histoire de l\u2019art, \u00e0 Paris. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0radioscopie de la france\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la biblioth\u00e8que nationale de france (bnf).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0ea9b34_1650198263867-07-008-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laura, 22\u00a0ans\u00a0: \u00ab Les femmes aussi ne sont pas assez consid\u00e9r\u00e9es. Il y a beaucoup de mouvements qui e...","dateModified":"2022-04-19T16:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:15:28+00:00","articleBody":"     L\u2019engagement direct du peuple dans la d\u00e9cision publique peut redonner du souffle au syst\u00e8me repr\u00e9sentatif. Mais l\u2019instauration du \u00ab\u00a0citoyen-l\u00e9gislateur\u00a0\u00bb remet en cause deux cents ans de th\u00e9ories politiques, expliquait notre journaliste Claire Legros dans un article publi\u00e9 en f\u00e9vrier.          Aussi, la participation citoyenne ne s\u2019improvise pas et impose un cadre collectivement d\u00e9fini au pr\u00e9alable, au risque, sinon, de se voir d\u00e9tourn\u00e9e ou ignor\u00e9e et de d\u00e9cevoir encore plus, explique-t-elle.          \u00ab\u00a0L\u2019institutionnalisation des dispositifs ainsi qu\u2019une articulation fine, au cas par cas et pens\u00e9e en amont avec les institutions en place, sont indispensables pour encadrer ces nouveaux outils, et \u00e9viter le risque d\u2019instrumentalisation par le pouvoir politique, notamment pour contourner les institutions parlementaires\u00a0\u00bb, assure Claudia Chwalisz, analyste \u00e0 l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), qui a publi\u00e9, en d\u00e9cembre, un rapport pr\u00e9sentant \u00ab\u00a0huit mod\u00e8les d\u2019institutionnalisation de la d\u00e9lib\u00e9ration publique repr\u00e9sentative\u00bb afin de renforcer la d\u00e9mocratie.          Reste qu\u2019une assembl\u00e9e citoyenne, m\u00eame encadr\u00e9e, ne pourra r\u00e9gler \u00e0 elle seule la crise d\u00e9mocratique. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un outil magique, affirme la sociologue et urbaniste Marie-H\u00e9l\u00e8ne Bacqu\u00e9. Si l\u2019on ne donne pas les moyens aux associations et aux collectifs de citoyens d\u2019intervenir dans le d\u00e9bat, si on laisse de c\u00f4t\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile, qui, notamment dans les quartiers pr\u00e9caires, joue un r\u00f4le fondamental dans l\u2019organisation d\u00e9mocratique, on n\u2019aura fait que la moiti\u00e9 du chemin.\u00a0\u00bb          Certes indispensable, la diffusion massive de dispositifs participatifs \u00ab\u00a0ne suffira nullement \u00e0 r\u00e9soudre une crise d\u00e9mocratique d\u2019une ampleur bien plus large\u00a0\u00bb, constate aussi le politiste Lo\u00efc Blondiaux. Mode de scrutin, syst\u00e8me \u00e9lectoral, r\u00e9gulation de l\u2019espace m\u00e9diatique, financement de la vie d\u00e9mocratique\u2026 Les pistes de r\u00e9flexion ne manquent pas. Un collectif d\u2019associations, dont Anticor et D\u00e9mocratie ouverte, a invit\u00e9 les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 s\u2019engager sur un \u00ab\u00a0pacte d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb. Et propose notamment l\u2019organisation d\u2019une \u00ab\u00a0convention citoyenne pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, sur le mod\u00e8le de celle pour le climat, articul\u00e9e \u00e0 un grand d\u00e9bat national.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | La participation citoyenne ne s\u2019improvise pas et impose un cadre collectiveme...","dateModified":"2022-04-19T16:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:11:08+00:00","articleBody":"     Au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, 68\u00a0% des inscrits \u00e9taient dans la \u00ab\u00a0protestation \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, selon le politiste Dominique Reyni\u00e9, professeur \u00e0 Sciences Po et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation pour l\u2019innovation politique. Ce pourcentage sans pr\u00e9c\u00e9dent fait peser le risque d\u2019un syst\u00e8me politique devenu ill\u00e9gitime, explique-t-il \u00e0 notre journaliste Beno\u00eet Floc\u2019h.                    Lire aussi :  Dominique Reyni\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9lection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de d\u00e9l\u00e9gation du pouvoir\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dominique Reyni\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9lection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de d\u00e9l...","dateModified":"2022-04-19T16:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#364632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:09:52+00:00","articleBody":"      Je ne vote plus depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es. La principale raison est que j\u2019assiste depuis que je suis en \u00e2ge de voter \u00e0 la m\u00eame mauvaise com\u00e9die \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, celle ou l\u2019extr\u00eame droite est instrumentalis\u00e9e avec force culpabilisation des citoyens. \u00ab\u00a0Attention, si vous ne votez pas (pour moi) le FN \/ RN passera\u00a0\u00bb. Le m\u00eame cin\u00e9ma \u00e0 chaque fois. Si les extr\u00eames font ces scores c\u2019est avant tout la faute des professionnels de la politique pr\u00e9cis\u00e9ment.            C\u2019est un devoir citoyen, mais comment consid\u00e9rer le peu de cas qui est fait des consultations citoyennes quand elles ont lieu\u00a0? Est-ce une paresse d\u00e9mocratique\u00a0: non, refus de participer \u00e0 cette mascarade ou le marketing politique et les strat\u00e9gies de communication l\u2019emportent sur la vrai \u00ab\u00a0Polis\u00a0\u00bb.            Le syst\u00e8me d\u00e9mocratique actuel est en panne depuis longtemps. La seule chose qui pourrait me ramener vers les urnes c\u2019est un changement du fonctionnement de l\u2019\u00e9lection. Pas de vainqueur si un score de 51 % des suffrages n\u2019est pas atteint par un candidat\u00a0; cela sera une vrai repr\u00e9sentativit\u00e9. Et tant que cela n\u2019est pas arriv\u00e9, poursuite de l\u2019\u00e9lection. Pour que les politiques entendent les citoyens et se mettent \u00e0 leur service.           Thierry Granados, 54 ans, cadre administratif \u00e0 La Ciotat (Bouches-du-Rh\u00f4ne).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Lass\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T16:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:08:08+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1f4824e_1650384009587-16-ans.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T16:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:04:10+00:00","articleBody":"     Prise en compte du vote blanc et droit de vote \u00e0 16 ans constituent deux mesures pr\u00e9sent\u00e9es comme des outils pour lutter contre l\u2019abstention. Marine Le Pen et Emmanuel Macron ne font aucune proposition sur le sujet.          Mais que proposaient les autres candidats\u00a0?                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Le droit de vote","dateModified":"2022-04-19T16:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T16:00:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis rendue compte que la politique m\u2019impactait en vivant seule. Plus le temps passe, plus je me dis que chaque voix compte.          Il n\u2019y a pas assez de r\u00e9f\u00e9rendums, de choix vraiment faits par le peuple. Je pense que la manifestation est le seul recours pour se faire entendre un minimum. Les m\u00e9dias d\u00e9forment la r\u00e9alit\u00e9\u00a0: c\u2019est comme en politique, on ne sait pas qui \u00e9couter, qui nous ment, qui ne nous ment pas, qui est financ\u00e9 par qui\u2026 donc on essaie de se faire notre propre opinion, mais c\u2019est compliqu\u00e9.          On est une g\u00e9n\u00e9ration qui accepte \u00e9norm\u00e9ment la diversit\u00e9, qui va de l\u2019avant, qui va vers les autres et essaie de comprendre tout le monde pour faire justice soi-m\u00eame. Finalement, si on s\u2019y met tous ensemble, on arrivera \u00e0 obtenir ce qu\u2019on demande. J\u2019esp\u00e8re que ce sera dans l\u2019urne, car ce sera plus rapide et beaucoup moins fatiguant que d\u2019aller manifester et d\u2019essayer de r\u00e9clamer des choses.          Je m\u2019abstiendrai au second tour, car je souhaite un gouvernement repr\u00e9sentatif, qui ne dirige pas pour la r\u00e9ussite de son parti mais pour la r\u00e9ussite de son pays. Les sujets sensibles abord\u00e9s sont trop id\u00e9alis\u00e9s pour \u00eatre r\u00e9els et les jeunes le savent. La religion, l\u2019\u00e9cologie et le f\u00e9minisme sont des causes majeures qui sont trait\u00e9es uniquement dans le but d\u2019acqu\u00e9rir des voix et non d\u2019am\u00e9liorer les fondations du pays.\u00a0\u00bb              Chlo\u00e9, \u00e9tudiante en droit et langue \u00e9trang\u00e8res appliqu\u00e9es dans les Hauts-de-Seine. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0radioscopie de la france\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la biblioth\u00e8que nationale de france (bnf).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/288a397_1650198256876-01-010-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chlo\u00e9, 20 ans\u00a0: \u00ab\u00a0On est une g\u00e9n\u00e9ration qui accepte \u00e9norm\u00e9ment la diversit\u00e9, qui va de l\u2019avant, q...","dateModified":"2022-04-19T16:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:56:08+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/d199c89_1649946089330-fran-abstention-2-age-et-profession-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019abstention, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche surtout les jeunes et les ouvriers","dateModified":"2022-04-19T15:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:52:19+00:00","articleBody":"     Pour Daniel Perron, expert associ\u00e9 \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s, coauteur d\u2019un livre intitul\u00e9 \u00ab\u00a0A quoi servent encore les partis politiques\u00a0? \u00a0\u00bb (40 p., 6 euros, 2020), l\u2019inversion du calendrier \u00e9lectoral \u00ab\u00a0a port\u00e9 un coup fatal\u00a0\u00bb aux partis\u00a0:           Tout le pouvoir d\u00e9coule de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les partis sont devenus des \u00e9curies servant \u00e0 faire \u00e9merger un champion, dans un contexte de personnalisation \u00e0 outrance d\u2019une politique de \u00ab\u00a0t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb. La cons\u00e9quence est sans appel\u00a0: pour neuf Fran\u00e7ais sur dix, les partis ne servent strictement \u00e0 rien. Pire, pour beaucoup, ils sont nuisibles. On ne dit pas assez que ce constat est un drame d\u00e9mocratique. Car sans partis pour cadrer, f\u00e9d\u00e9rer des citoyens autour de combats communs, capter les aspirations et les col\u00e8res, nous n\u2019avons plus de d\u00e9bat f\u00e9cond. Les opposants deviennent des adversaires. Le d\u00e9bat devient une lutte \u00e0 mort. Le pouvoir se retrouve seul face au peuple. On l\u2019a vu avec les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. L\u2019affaiblissement des partis nous m\u00e8ne \u00e0 une impasse d\u00e9mocratique.           Selon Chlo\u00e9 Morin, coautrice du livre avec Daniel Perron, \u00ab\u00a0notre d\u00e9mocratie se meurt d\u2019un pr\u00e9sidentialisme excessif\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s lors, nous pensons que l\u2019automaticit\u00e9 de la candidature pr\u00e9sidentielle des chefs de parti \u2013 pour \u00e9viter le pugilat des primaires, qui d\u00e9vitalisent tout travail de fond des militants \u2013, coupl\u00e9e \u00e0 une inversion du calendrier \u00e9lectoral entre pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives, serait une solution possible. De m\u00eame que r\u00e9tablir le septennat, peut-\u00eatre avec un mandat unique, pour imposer le temps long de la r\u00e9forme et le d\u00e9sint\u00e9ressement qui lib\u00e9rera le pr\u00e9sident des contingences \u00e9lectorales et des consid\u00e9rations tacticiennes \u00e0 courte vue\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019affaiblissement des partis nous m\u00e8ne \u00e0 une impasse d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9tablissement du septennat, automaticit\u00e9 de la candidature pr\u00e9sidentielle des chefs de parti, inversio...","dateModified":"2022-04-19T15:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:49:00+00:00","articleBody":"     En janvier 2022, le journaliste Robin Richardot a rencontr\u00e9 des jeunes mobilis\u00e9s dans la d\u00e9fense d\u2019une cause ou au sein d\u2019une association mais qui ne comptaient pas voter \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022.          A l\u2019image de Jessim Hamza, jeune homme de 22\u00a0ans, habitant de Vaulx-en-Velin, en p\u00e9riph\u00e9rie de Lyon, a lanc\u00e9 l\u2019association Vaulx Acad\u00e9mia en mars\u00a02021, qui avoue n\u2019avoir jamais mis un bulletin dans l\u2019urne de sa vie.          Dans sa famille, \u00ab\u00a0les adultes votent, on parle politique de temps en temps, mais ce n\u2019est pas un sujet de tous les jours\u00a0\u00bb. Est-il inscrit sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? \u00ab\u00a0Tiens, bonne question\u00a0\u00bb, r\u00e9agit-il. Il ne s\u2019en est jamais souci\u00e9. \u00ab\u00a0S\u2019il y avait un classement des actes citoyens les plus importants dans l\u2019existence, lance-t-il, je mettrais le vote en derni\u00e8re position.\u00a0\u00bb          Pourtant, de nombreux jeunes, comme Jessim Hamza et ses amis, se passionnent pour la politique au sens premier du terme, la vie de la cit\u00e9. Une \u00e9tude de la Fondation Jean Jaur\u00e8s (\u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais et l\u2019engagement\u00a0\u00bb, publi\u00e9e en juillet\u00a02021 et r\u00e9alis\u00e9e par Internet sur un \u00e9chantillon de 3\u00a0000 Fran\u00e7ais) contredit ainsi le clich\u00e9 souvent brandi d\u2019une jeunesse d\u00e9politis\u00e9e. Parmi la population, ce sont les 18-24\u00a0ans qui se consid\u00e8rent comme les plus fortement engag\u00e9s (selon une d\u00e9finition large, qui va de la p\u00e9tition au don \u00e0 une association), \u00e0 72\u00a0%, contre 55\u00a0% chez les 65\u00a0ans et plus.          La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est de toutes les mobilisations collectives\u00a0: urgence climatique, racisme, migrants, LGBTQ +, f\u00e9minisme, violences sexuelles, cause animale\u2026 Plus dipl\u00f4m\u00e9s que leurs parents et grands-parents, ces jeunes se disent exigeants sur les programmes propos\u00e9s et intransigeants sur les causes qu\u2019ils d\u00e9fendent. Mais, surtout, ils ne croient plus que l\u2019acte de voter puisse \u00eatre utile.          \u00ab\u00a0Tous les \u00e9lus, ici, n\u2019en ont rien \u00e0 faire de cette ville. Ils sont l\u00e0 pour se faire bien voir et gratter une place dans un minist\u00e8re, l\u00e0-haut, \u00e0 Paris, d\u00e8s qu\u2019ils le peuvent.\u00a0\u00bb A ses yeux, le simple terme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb a perdu toute valeur\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est devenu un gros mot.\u00a0\u00bb Et pourtant, Jessim Hamza le reconna\u00eet, \u00ab\u00a0beaucoup de jeunes engag\u00e9s vont se dire apolitiques, alors que ce qu\u2019ils font est \u00e9videmment politique.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u2019action oui, les urnes non\u00a0: paroles d\u2019une jeunesse engag\u00e9e mais abstentionniste                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux yeux de Jessim Hamza, 22 ans, le simple terme \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb a perdu toute valeur\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est de...","dateModified":"2022-04-19T15:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:46:52+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/2616cec_1650383186883-img-9044.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T15:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:43:50+00:00","articleBody":"     La d\u00e9mocratie va mal et les raisons du malaise sont d\u00e9sormais bien identifi\u00e9es. \u00ab\u00a0D\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des politiques, sentiment d\u2019\u00eatre mal repr\u00e9sent\u00e9, poids des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s dans la d\u00e9cision politique\u00a0\u00bb, liste notre journaliste Claire Legros dans un article publi\u00e9 en f\u00e9vrier 2022.          Une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais revendiquent d\u2019avoir voix au chapitre, et pas seulement au moment des \u00e9lections. Malgr\u00e9 ce constat, si plusieurs candidats ont int\u00e9gr\u00e9 des propositions en ce sens dans leur programme, la refondation de la d\u00e9mocratie ne fait pas l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat structur\u00e9.          Cette situation est d\u2019autant plus pr\u00e9occupante que la d\u00e9cennie qui s\u2019ach\u00e8ve aura \u00e9t\u00e9 travers\u00e9e par de puissants vents contraires. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, le terrorisme et la crise li\u00e9e au Covid-19 ont renforc\u00e9 la verticalit\u00e9 du pouvoir\u00a0; la succession des \u00e9tats d\u2019urgence a \u00ab\u00a0dilu\u00e9\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res entre la d\u00e9mocratie et l\u2019autoritarisme, selon la juriste St\u00e9phanie Hennette-Vauchez (La D\u00e9mocratie en \u00e9tat d\u2019urgence, Seuil, 224 pages, 19,90\u00a0euros).          De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et les mobilisations des Jeunes pour le climat sont venus bousculer l\u2019agenda du quinquennat, articulant revendications sociales et d\u00e9mocratiques, les premiers \u00e0 travers leur demande de r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne, les seconds d\u00e9non\u00e7ant la difficult\u00e9 du syst\u00e8me politique \u00e0 se projeter dans le temps long.                    Lire aussi :  La participation citoyenne au chevet de la d\u00e9mocratie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | La participation citoyenne au chevet de la d\u00e9mocratie","dateModified":"2022-04-19T15:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#370531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:41:10+00:00","articleBody":"      J\u2019ai 55 ans et je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 inscrit sur les listes \u00e9lectorales. Position d\u2019adolescent peut-\u00eatre\u00a0? Je l\u2019ai confirm\u00e9e depuis, refusant l\u2019id\u00e9e de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et de la d\u00e9l\u00e9gation de pouvoir sans contr\u00f4le sur les mandat\u00e9s, refusant l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019\u00eatre tir\u00e9 au sort comme jurys d\u2019assises et donner ainsi une caution \u00ab\u00a0populaire\u00a0\u00bb \u00e0 la justice bourgeoise.            Cela ne m\u2019a jamais emp\u00eacher de me battre pour le droit de vote des \u00e9trangers sur leurs lieux de r\u00e9sidence (et pas qu\u2019aux \u00e9lections locales). Je ne suis donc pas hostile au vote, je participe aux \u00e9lections du personnel dans ma boite, aux \u00e9lections dans mon syndicat, aux Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de lutte ou d\u2019association.            Je suis un militant politique, de luttes sociales et associatives, et mon investissement dans ces structures me semble bien plus politique qu\u2019une participation sans lendemain \u00e0 un scrutin national ou local. En tout cas une participation citoyenne active fort \u00e9loign\u00e9e de la paresse. Je suis pour une d\u00e9mocratie directe, organisant le dissentiment et non pour un syst\u00e8me de dilution du politique par le consensus.           Philippe, 55 ans, Saint-Nazaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Pour voter faut \u00eatre inscrit\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T15:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:40:10+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Myriam Revault d\u2019Allonnes est, d\u00e9sormais, termin\u00e9\u00a0! Merci \u00e0 elle d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations et merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec la philosophe Myriam Revault d\u2019Allonnes est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-04-19T15:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:38:13+00:00","articleBody":"    Vous dites que notre r\u00e9gime dispose de contre-pouvoirs : faites-vous r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une Assembl\u00e9e \u00e9lue pour la m\u00eame dur\u00e9e et juste apr\u00e8s \"la clef de vo\u00fbte des institutions\" qu'est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ?  Ce qui, entre autres dispositions (dissolution de l'Assembl\u00e9e sans \u00e9quivalent de r\u00e9ponse proportionn\u00e9, article 49-3, ordonnances encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es sous ce quinquennat), mine un peu la confiance dans les contre-pouvoirs traditionnels de Montesquieu, vous ne trouvez pas ?    Hughz         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Vous avez raison de souligner que les contre-pouvoirs peuvent \u00eatre affaiblis par\u00a0certaines dispositions et\u00a0par un certain exercice du pouvoir. Je me r\u00e9f\u00e9rais, cependant, \u00e0 l\u2019id\u00e9e selon laquelle, en d\u00e9mocratie, l\u2019exercice des contre-pouvoirs est un principe essentiel, contrairement aux r\u00e9gimes illib\u00e9raux, qui tentent constamment de les faire dispara\u00eetre. Votre intervention\u00a0montre d\u2018ailleurs qu\u2019il est possible, dans une d\u00e9mocratie, de relever, ne serait-ce que dans un espace public de discussion, les atteintes qui leur sont port\u00e9es.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T16:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:35:02+00:00","articleBody":"    L'usure de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative (il faut le pr\u00e9ciser) n'est-elle pas li\u00e9e \u00e0 son \u00e9litisme, battu en br\u00e8che par l'\u00e9l\u00e9vation colossale du niveau \u00e9ducatif de la population durant la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du V\u00e8me si\u00e8cle ?    gui         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Cette question de l\u2019\u00e9litisme est pr\u00e9sente d\u00e8s les d\u00e9buts du syst\u00e8me repr\u00e9sentatif.\u00a0L\u2019\u00e9lection (qui incarne le consentement au pouvoir plut\u00f4t que son exercice) comporte en elle-m\u00eame une dimension in\u00e9galitaire ou \u00ab\u00a0aristocratique\u00a0\u00bb si l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re. Elire, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 manifester une pr\u00e9f\u00e9rence parce qu\u2019on consid\u00e8re que le candidat que l\u2019on choisit a une certaine capacit\u00e9 (sup\u00e9riorit\u00e9) pour exercer sa fonction.          En m\u00eame temps, le suffrage universel manifeste le principe de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des volont\u00e9s. On\u00a0voit que la dynamique du choix rentre en conflit avec ce que serait l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u00e9mocratique au sens strict. L\u2019usure de la d\u00e9mocratie tient davantage, selon moi, aux d\u00e9r\u00e8glements d\u2019une logique qui a toujours tent\u00e9\u00a0d\u2019\u00e9tablir des m\u00e9canismes compensateurs\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, limiter le pouvoir accord\u00e9 aux repr\u00e9sentants, de l\u2019autre, laisser aux repr\u00e9sentants une ind\u00e9pendance relative qui leur permet une marge de man\u0153uvre (ils ne sont li\u00e9s ni par le mandat imp\u00e9ratif ni par l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de leur r\u00e9vocation permanente). La crise de la repr\u00e9sentation va, je pense, au-del\u00e0 de cette \u00e9quivoque propre au lien repr\u00e9sentatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T16:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:31:33+00:00","articleBody":"    Et si il n\u2019y avait pas de crise d\u00e9mocratique mais une volont\u00e9 des minorit\u00e9s de vouloir  \u00e0 tout prix \u00eatre entendu?    Fr\u00e9d\u00e9ric          Myriam Revault d\u2019Allonnes. Je ne le pense pas. Les difficult\u00e9s actuelles de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique ne tiennent pas \u00e0 la revendication des minorit\u00e9s ou des particularismes face \u00e0 un universel d\u00e9mocratique qui serait en surplomb.          La dynamique d\u00e9mocratique implique, au contraire, que la personne juridique se r\u00e9alise \u00e0 travers la conqu\u00eate de ses droits ou, mieux encore, \u00e0 travers la conqu\u00eate du \u00ab\u00a0droit d\u2019avoir des droits\u00a0\u00bb (Hannah Arendt).          La question est de savoir si la multiplication des revendications ou des protestations qui ont investi l\u2019espace public se r\u00e9duit au souci du particulier (ou des minorit\u00e9s) ou bien si ces revendications contribuent \u00e0 revitaliser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. En d\u00e9pit de la confusion intellectuelle qui accompagne cette question, tout ne peut pas \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 l\u2019opposition des particularismes et d\u2019un universel abstrait, qui n\u2019est pas particuli\u00e8rement d\u00e9mocratique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:29:25+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/062904c_1650382136533-img-9043.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T15:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:24:31+00:00","articleBody":"    TCHAT La recherche d'un vote \"pur\", c'est-\u00e0-dire qui correspont parfaitement \u00e0 ses id\u00e9es, ne nuit-elle pas \u00e0 la participation?    Humaniste \u00e9cologiste Europ\u00e9enne         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Vous avez raison. Il n\u2019existe pas de vote \u00ab\u00a0pur\u00a0\u00bb \u2013 d\u2019ailleurs, la notion m\u00eame de \u00ab\u00a0puret\u00e9\u00a0\u00bb est tout \u00e0 fait contestable en la mati\u00e8re. Non seulement, cette recherche nuit \u00e0 la participation, mais elle laisse \u00e0 penser que le vote \u00e9puise le sens de l\u2019activit\u00e9 d\u00e9mocratique. Dans certaines situations, on peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 voter pour \u00e9viter le pire.          En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, il n\u2019existe pas de co\u00efncidence parfaite entre les \u00e9lecteurs, les programmes et les candidats. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la repr\u00e9sentation politique est v\u00e9cue comme imparfaite qu\u2019elle appelle des m\u00e9canismes de r\u00e9\u00e9quilibrage, de compensation en dehors des \u00e9lections, \u00e0 commencer par le droit des gouvern\u00e9s \u00e0 exprimer, \u00e0 tout moment, leurs opinions politiques.          Apr\u00e8s le vote, les repr\u00e9sent\u00e9s continuent de peser sur les repr\u00e9sentants, pas seulement dans la perspective d\u2019une \u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection ou non-r\u00e9\u00e9lection. La libert\u00e9 de l\u2019opinion publique ouvre en permanence l\u2019horizon d\u2019un \u00ab\u00a0au-del\u00e0\u00a0\u00bb de la repr\u00e9sentation. Dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, un gouvernant ne peut jamais dire\u00a0: \u00ab\u00a0je suis le peuple\u00a0\u00bb, autrement dit\u00a0: \u00ab\u00a0je suis le r\u00e9sultat d\u2019un vote pur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:20:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que nos dirigeants prennent la pleine mesure de ce vote contestataire ? S'inqui\u00e8tent-ils de la baisse de leur repr\u00e9sentativit\u00e9 ? Le mouvement des gilets jaunes en est il une des cons\u00e9quences ? Ne doit-on pas craindre \u00e0 l'avenir une multiplication des contestations de ce type ?    Anne Sophie          Myriam Revault d\u2019Allonnes. Merci de votre question. Cela d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont on s\u2019en inqui\u00e8te\u00a0: s\u2019agit-il simplement pour nos dirigeants de surnager, tant bien que mal, au milieu de formes de contestation in\u00e9dites ou bien de prendre la mesure de ce qu\u2019elles impliquent. Si on consid\u00e8re ces transformations et ces revendications in\u00e9dites dans un moyen ou un long terme, on voit qu\u2019elles ont \u00e9merg\u00e9 sous d\u2019autres modalit\u00e9s, bien avant le vote contestataire.          J\u2019ai r\u00e9pondu \u00e0 une question pr\u00e9c\u00e9dente en insistant sur le fait qu\u2019en d\u00e9mocratie nous sommes confront\u00e9s en permanence \u00e0 l\u2019ind\u00e9termination, \u00e0 la diversit\u00e9 et au conflit et que nous menons en permanence une discussion fondamentale sur le choix des orientations et des valeurs. Il est in\u00e9vitable que, dans ces conditions, soient apparues depuis des d\u00e9cennies des revendications (sur la famille, les femmes, la sexualit\u00e9, l\u2019environnement, la justice\u2026) qui ont fait \u00e9merger un nouveau rapport au politique. Parce que le principe g\u00e9n\u00e9rateur de la d\u00e9mocratie est de l\u2019ordre d\u2019un \u00e9branlement perp\u00e9tuel, il a fallu prendre ces questions \u00e0 bras-le-corps et les inscrire dans le p\u00e9rim\u00e8tre des affaires publiques.          Avec les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une difficult\u00e9 in\u00e9dite, car nous ne savons pas comment inscrire ce mouvement dans une dynamique d\u00e9mocratique. Autrement dit, dans un espace public qui ne serait pas une sc\u00e8ne o\u00f9 d\u00e9ferle la violence. Nous sommes aujourd\u2019hui confront\u00e9s \u00e0 des indignations et \u00e0 des col\u00e8res ambivalentes, \u00e0 des mouvements d\u00e9sordonn\u00e9s, brouillons auxquels on ne peut pas appliquer une grille classique. Ils cherchent d\u2019ailleurs \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 une telle grille. La part des subjectivit\u00e9s, des sentiments d\u2019injustice, de m\u00e9sestime, d\u2019humiliation\u00a0pose aujourd\u2019hui des questions abyssales dont nous devrions tous en tant que citoyens (pas seulement nos gouvernants) prendre la mesure sous peine de les voir (notamment) instrumentalis\u00e9es par l\u2019extr\u00eame droite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:17:52+00:00","articleBody":"         Affiches des deux candidats finalistes pour le second tour de la campagne pr\u00e9sidentielle 2022 \u00e0 la sortie du meeting d'Emmanuel Macron au Pharo \u00e0 Marseille, samedi 16 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/71600e0_1650380068603-macron-marseille-20220416-25.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:10:28+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo !\r\n\r\nLa r\u00e9elle reconnaissance du vote blanc (comme un autre vote) ne poserait il pas une diff\u00e9rence et ne permettrait il pas une mobilisation ?    Koldos          Myriam Revault d\u2019Allonnes. Je suis d\u2019accord. Actuellement, les votes blancs sont comptabilis\u00e9s comme suffrages exprim\u00e9s mais ne sont pas pris en compte dans les r\u00e9sultats. L\u2019int\u00e9r\u00eat du vote blanc est qu\u2019il manifeste l\u2019importance du vote en tant que tel\u00a0: l\u2019\u00e9lecteur se d\u00e9place pour aller mettre un bulletin dans l\u2019urne, signifiant ainsi que l\u2019acte en soi est important, mais il veut aussi manifester qu\u2019il refuse de choisir entre les candidats qui lui sont propos\u00e9s.          Le vote blanc est un acte citoyen, il exprime la volont\u00e9 de participer au scrutin mais il t\u00e9moigne d\u2019une autre appr\u00e9hension de la repr\u00e9sentation\u00a0: \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9, c\u2019est avant tout se repr\u00e9senter comme citoyen et pas seulement r\u00e9pondre \u00e0 une \u00ab\u00a0offre\u00a0\u00bb politique. La prise en compte du vote blanc impliquerait selon moi une r\u00e9flexion renouvel\u00e9e sur la nature de la repr\u00e9sentation politique o\u00f9, en toute rigueur, il ne s\u2019agit pas seulement de r\u00e9pondre \u00e0 une \u00ab\u00a0offre\u00a0\u00bb mais de peser sur les conditions de la comp\u00e9tition \u00e9lectorale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T15:04:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que nous sommes tellement habitu\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mocratie que nous avons compl\u00e8tement oubli\u00e9s les constituants de cette m\u00eame d\u00e9mocratie ?     Mimichou          Myriam Revault d\u2019Allonnes.\u00a0Votre remarque est tr\u00e8s pertinente\u00a0: l\u2019usure ou la fatigue d\u00e9mocratique consiste aussi \u00e0 consid\u00e9rer la d\u00e9mocratie comme un syst\u00e8me institu\u00e9 qui va de soi. Nous n\u2019en retenons que les \u00e9l\u00e9ments les plus formels et les plus apparents, \u00e0 commencer par le suffrage universel ou les proc\u00e9dures institutionnelles. Je consid\u00e8re effectivement que la d\u00e9mocratie n\u2019est pas seulement un ensemble de proc\u00e9dures juridico-politiques, un mode d\u2019organisation et de r\u00e9partition du pouvoir mais une \u00ab\u00a0forme de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (l\u2019expression est d\u2019Alexis de Tocqueville).          C\u2019est une mani\u00e8re de vivre ensemble, de faire soci\u00e9t\u00e9 ou de faire du \u00ab\u00a0commun\u00a0\u00bb et d\u2019instituer des rapports entre les hommes. La d\u00e9mocratie implique un horizon de sens, des assises mentales et affectives, un certain imaginaire social. C\u2019est tout ce champ d\u2019exp\u00e9riences et d\u2019exp\u00e9riences subjectives qui est au c\u0153ur de l\u2019existence d\u00e9mocratique. Mais ce \u00ab\u00a0faire soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb n\u2019existe qu\u2019en accueillant et en institutionnalisant le conflit dans les formes ouvertes par un espace public.          Aucune garantie ultime ne vient jamais arr\u00eater ce qu\u2019il convient de penser et de faire. C\u2019est difficile, c\u2019est fragile et d\u2019autant plus pr\u00e9cieux. Nous avons sans doute oubli\u00e9 (peut-\u00eatre n\u2019en avons-nous jamais pris la mesure) ces donn\u00e9es fondamentales qui font que la d\u00e9mocratie n\u2019est pas une forme politique parmi d\u2019autres\u00a0: elle est la condition de l\u2019existence politique et de son institution. C\u2019est aussi sous cet aspect que nous devons m\u00e9diter sur la r\u00e9sistance du peuple ukrainien et son attachement \u00e0 la d\u00e9mocratie comme mani\u00e8re de vivre et d\u2019\u00eatre ensemble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:58:16+00:00","articleBody":"    Comment rem\u00e9dier \u00e0 l'abstention ? Faut-il revoir les canaux d'expression d\u00e9mocratiques ?     anonyme         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Merci de votre question. L\u2019abstention est effectivement l\u2019un des signes de l\u2019usure des canaux traditionnels. Les aspirations des citoyens ne trouvent plus \u00e0 s\u2019incarner \u00e0 travers eux, ce qui explique \u00e0 la fois la mont\u00e9e de l\u2019abstention et son changement de nature\u00a0: elle n\u2019est plus n\u00e9cessairement un signe d\u2019indiff\u00e9rence mais elle est devenue dans bien des cas (d\u2019autant que le vote blanc n\u2019est pas pris en compte) une forme de contestation face \u00e0 l\u2019\u00a0\u00ab\u00a0offre\u00a0\u00bb \u00e9lectorale. Mais il faut souligner que le suffrage - si capital soit-il - n\u2019\u00e9puise pas la capacit\u00e9 politique des citoyens.          La d\u00e9mocratie implique \u00e0 tout moment la possibilit\u00e9 d\u2019une expression non \u00e9lectorale, hors du contr\u00f4le des gouvernants\u00a0: l\u2019existence d\u2019un espace public o\u00f9 se m\u00e8nent les d\u00e9bats, l\u2019\u00e9preuve de la discussion, la capacit\u00e9 des citoyens \u00e0 exprimer leurs opinions politiques, l\u2019invention de formes nouvelles de participation citoyenne.          J\u2019en viens \u00e0 me demander si la cristallisation sur le suffrage comme seule expression de l\u2019activit\u00e9 citoyenne n\u2019efface pas la v\u00e9ritable nature de l\u2019existence d\u00e9mocratique. La question fondamentale serait alors\u00a0: comment accorder aux citoyens une place dans les institutions en dehors et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du suffrage\u00a0? Proposer des r\u00e9ponses concr\u00e8tes au niveau de la formation de l\u2019opinion publique serait peut-\u00eatre le vrai rem\u00e8de \u00e0 l\u2019abstention. Les citoyens seraient d\u2019autant plus port\u00e9s \u00e0 mettre un bulletin dans l\u2019urne qu\u2019ils disposeraient \u00e9galement d\u2019autres modes d\u2019expression\u00a0: ils ne se substitueraient pas \u00e0 la repr\u00e9sentation mais ils l\u2019enrichiraient et la revitaliseraient.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:52:29+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/37bc48b_1650379894713-img-9040.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T14:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:49:09+00:00","articleBody":"    Quand le citoyen n'a pour choix que l'extr\u00eame droite ou un candidat autoritaire et d\u00e9magogue, ou n'a pour choix que de voter pour faire barrage, y a-t-il d\u00e9mocratie ? N'est-ce pas ce r\u00e9gime avec un pr\u00e9sident ayant autant de pouvoir qui contrarie la d\u00e9mocratie ?    Zeb         Myriam Revault d\u2019Allonnes. D\u2019abord, je ne suis pas s\u00fbre qu\u2019il soit pertinent de qualifier l\u2019actuel pr\u00e9sident d\u2019autoritaire et de d\u00e9magogue, ce qui l\u2019assimilerait purement et simplement \u00e0 des dirigeants comme Viktor Orban, en Hongrie, ou \u00e0 d\u2019autres dirigeants autoritaires et populistes. Le cadre institutionnel de la d\u00e9mocratie en France (l\u2019existence de contre-pouvoirs, l\u2019Etat de droit) nous permet pour le moment de contrarier, ou tout au moins de limiter ce genre de penchants.          Ceci \u00e9tant, vous pointez \u00e0 juste titre l\u2019un des signes de la crise d\u00e9mocratique\u00a0: ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que les \u00e9lecteurs sont conduits \u00e0 voter par d\u00e9faut (on se souvient de la pr\u00e9sidentielle de 2002) et \u00e0 exprimer des choix qui sont plut\u00f4t n\u00e9gatifs ou d\u00e9fensifs. Certes, le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel contribue \u00e0 focaliser la plus grande partie de l\u2019int\u00e9r\u00eat des citoyens sur cette \u00e9lection, mais il n\u2019est pas le seul \u00e9l\u00e9ment de la crise d\u00e9mocratique install\u00e9e depuis bon nombre d\u2019ann\u00e9es\u00a0: elle marque la d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des instances juridico-politiques, le doute sur la capacit\u00e9 des repr\u00e9sentants \u00e0 exercer la t\u00e2che qui leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e et plus largement sur leur l\u00e9gitimit\u00e9.          Il me semble que le probl\u00e8me que vous \u00e9voquez n\u2019est que l\u2019un des aspects d\u2019une difficult\u00e9 beaucoup plus consid\u00e9rable et qui ne tient pas seulement au d\u00e9senchantement. Un nombre croissant de Fran\u00e7ais consid\u00e8re maintenant que la d\u00e9mocratie pourrait \u00eatre avantageusement remplac\u00e9e par un gouvernement technocratique guid\u00e9 par des experts et surtout par un r\u00e9gime autoritaire. C\u2019est la valeur m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique qui est aujourd\u2019hui remise en doute\u00a0: on lui reproche de sans cesse tergiverser, d\u2019\u00eatre contre-productive par sa lenteur et ses atermoiements, alors qu\u2019il faudrait prendre des d\u00e9cisions imm\u00e9diates et rapides. Comme si l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9tait devenue le crit\u00e8re essentiel du bon fonctionnement d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.          Et donc, ce qui \u00ab\u00a0contrarie\u00a0\u00bb la d\u00e9mocratie, ce ne sont pas seulement la d\u00e9faillance ou le dysfonctionnement des m\u00e9canismes institutionnels (bien s\u00fbr, l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs est une condition primordiale) mais ce sont les processus de d\u00e9-d\u00e9mocratisation qui viennent de l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 et qui ouvrent la voie aux d\u00e9rives autoritaires\u00a0: notamment, l\u2019affaiblissement du d\u00e9bat, l\u2019affaissement de l\u2019esprit critique, le fait que la conflictualit\u00e9 qui fait vivre la d\u00e9mocratie ne s\u2019exprime plus que sous forme d\u2019invectives et que les \u00e9changes se limitent \u00e0 de petits entre-soi. L\u2019effacement de la culture du d\u00e9saccord et de la confrontation est un obstacle majeur \u00e0 l\u2019exercice de la d\u00e9mocratie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T15:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:41:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nJ\u2019aimerais savoir comment peut s\u2019expliquer, philosophiquement, le m\u00e9canisme par lequel certains de mes amis, pourtant attach\u00e9s \u00e0 leur droit de vote, annoncent ici ne pas vouloir se d\u00e9placer dimanche pour voter Macron \"parce que [ils consid\u00e8rent que] la mont\u00e9e du RN n\u2019est pas de leur fait\" ?    Karine BANDERIER          Myriam Revault d\u2019Allonnes. Bonjour et merci pour votre question. C\u2019est effectivement un raisonnement un peu \u00e9trange mais qui s\u2019inscrit, je crois, dans de nouvelles formes d\u2019abstention qui ne rel\u00e8vent pas de l\u2019indiff\u00e9rence, mais de la protestation ou de la contestation devant les choix propos\u00e9s aux \u00e9lecteurs. Il semblerait que vos amis consid\u00e8rent, d\u2019une part, que le vote ne peut \u00eatre qu\u2019un vote d\u2019adh\u00e9sion et, d\u2019autre part, que le quinquennat qui vient de s\u2019achever, porte une responsabilit\u00e9 dans la mont\u00e9e du RN et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l\u2019extr\u00eame droite. Leur position r\u00e9v\u00e8le l\u2019affaiblissement de ce qu\u2019on appelle classiquement le  \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          Mais vos amis ne porteraient-ils pas eux-m\u00eames une responsabilit\u00e9, en favorisant par leur abstention la venue au pouvoir du RN ou m\u00eame en r\u00e9duisant l\u2019\u00e9cart entre les voix accord\u00e9es \u00e0 Emmanuel Macron et celles qui se porteraient sur Marine le Pen\u00a0? Il est tr\u00e8s difficile, philosophiquement et politiquement parlant, de concevoir une responsabilit\u00e9 qui ne soit pas un tant soit peu partag\u00e9e\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T14:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:34:13+00:00","articleBody":"    L'usure de la d\u00e9mocratie est elle li\u00e9e \u00e0 la mont\u00e9e de l'individualisme? Y a-t-il un fondement th\u00e9orique (Tocqueville ou successeurs) qui l'avait pr\u00e9dite?    Bib\u00e9         Myriam Revault d\u2019Allonnes. Merci de votre question. La mont\u00e9e de l\u2019individualisme est effectivement un ph\u00e9nom\u00e8ne primordial, mais il ne faut pas oublier que le primat de l\u2019individu (la reconnaissance de son autonomie) accompagne aussi la r\u00e9volution d\u00e9mocratique moderne analys\u00e9e, entre autres, par Alexis de Tocqueville. Il y a deux mani\u00e8res de concevoir l\u2019autonomie de l\u2019individu\u00a0: la premi\u00e8re (li\u00e9e \u00e0 l\u2019exigence \u00e9nonc\u00e9e par la philosophie des Lumi\u00e8res) l\u2019associe \u00e0 son inscription dans un monde commun\u00a0: l\u2019individu ne devient v\u00e9ritablement autonome qu\u2019en ob\u00e9issant \u00e0 la loi qu\u2019il s\u2019est prescrite, dans des relations avec les autres, dans un monde commun. L\u2019individu n\u2019est pas pens\u00e9 comme un atome isol\u00e9 et sa libert\u00e9 est inconcevable hors d\u2019un rapport social,          Une autre lecture de l\u2019individualisme \u2013 c\u2019est peut-\u00eatre celle qui a pr\u00e9valu et qui\u00a0explique votre question \u2013 a privil\u00e9gi\u00e9 l\u2019ind\u00e9pendance comme valeur supr\u00eame dans un monde o\u00f9 les individus ont, avant tout, le souci d\u2019eux-m\u00eames et se pensent d\u00e9li\u00e9s de toute obligation irr\u00e9vocable \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la soci\u00e9t\u00e9. Dans cette perspective, l\u2019individu d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0in-d\u00e9pendant\u00a0\u00bb pr\u00e9c\u00e8de la formation du lien social et l\u2019existence politique lui est \u00ab\u00a0extrins\u00e8que\u00a0\u00bb (surajout\u00e9e). L\u2019accent est mis sur l\u2019exercice d\u2019un individualisme autarcique attach\u00e9 aux satisfactions priv\u00e9es et surtout \u00e0 la r\u00e9alisation des performances n\u00e9cessaires \u00e0 une vie r\u00e9ussie. C\u2019est cette interpr\u00e9tation \u2013 qui est effectivement une tendance lourde de la modernit\u00e9 \u2013 qui pr\u00e9vaut aujourd\u2019hui et qui est l\u2019un des facteurs de l\u2019usure de la d\u00e9mocratie.          Mais il y a plusieurs lectures de l\u2019individualisme, plusieurs conceptions possibles du rapport entre l\u2019individu et le collectif ou le \u00ab\u00a0commun\u00a0\u00bb. Il est int\u00e9ressant de constater que Tocqueville laissait la question ouverte, puisque, \u00e0 la fin de La D\u00e9mocratie en Am\u00e9rique, il \u00e9crivait en substance qu\u2019il appartenait aux citoyens de s\u2019abandonner \u00e0 de nouvelles formes de servitude ou d\u2019exercer leur libert\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T14:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:30:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre tchat avec la philosophe et essayiste Myriam Revault d\u2019Allonnes commence d\u00e8s maintenant (mais vou...","dateModified":"2022-04-19T14:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:23:39+00:00","articleBody":"      D\u00e8s mon adolescence, je me suis fortement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la politique.\u00a0Sauf que, au fur et \u00e0 mesure que je suis entr\u00e9e dans ma vie d\u2019adulte, je m\u2019en suis \u00e9loign\u00e9e pour, aujourd\u2019hui, \u00e0 28\u00a0ans, \u00e9prouver un rejet complet des discours politiques. J\u2019ai souffert de mon quotidien d\u2019\u00e9tudiante en droit, oblig\u00e9e de travailler \u00e0 temps partiel pour pouvoir me nourrir.            Aujourd\u2019hui, mon salaire ne me permet pas de profiter de ma vie comme je le souhaite malgr\u00e9 mon statut de cadre, tant le co\u00fbt de la vie est \u00e9lev\u00e9. J\u2019ai le sentiment que nos repr\u00e9sentants politiques ne connaissent pas cette r\u00e9alit\u00e9.            On n\u2019entend parler que d\u2019immigration ou d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alors que notre plan\u00e8te br\u00fble. Quel d\u00e9calage face \u00e0 une jeunesse qui a tant envie de faire bouger les choses\u00a0! Les scandales politiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ont achev\u00e9 de me convaincre qu[e les \u00e9lus] ne sont pas dignes de nous repr\u00e9senter. Aujourd\u2019hui, mes engagements ne passent donc plus par la politique et c\u2019est tant mieux.           Marie, 28\u00a0ans, juriste, Gif-sur-Yvette (Essonne).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai peur pour mon avenir et pour celui de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb\u00a0: ce que pensent les jeunes avant la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Mon avenir ne passe plus par la politique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T14:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:19:57+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/fc4e07c_1650377956317-img-9036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T14:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:18:44+00:00","articleBody":"     En tenant le bureau de vote de la Sauvegarde, dimanche 10\u00a0avril, Mina Hajri, 49\u00a0ans, a compris qu\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9lectoral in\u00e9dit se produisait dans son quartier de la Duch\u00e8re, secteur populaire du 9e arrondissement de Lyon. \u00ab\u00a0Les gens arrivaient par vagues. Des jeunes, des vieux, des familles. Certains avaient oubli\u00e9 de signaler leur changement d\u2019adresse, ils \u00e9taient d\u00e9pit\u00e9s de ne pas figurer sur les listes. Pour beaucoup, c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu\u2019ils votaient. J\u2019ai compris que la population se mobilisait, \u00e0 un point que je n\u2019imaginais pas\u00a0\u00bb, confie l\u2019ancienne adjointe de l\u2019ex-maire G\u00e9rard Collomb.          Figure du quartier, apr\u00e8s deux mandats municipaux et un infatigable investissement solidaire, Mina Hajri a vite identifi\u00e9 le grand vainqueur de l\u2019op\u00e9ration\u00a0: \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon revenait dans toutes les conversations. Les gens m\u2019ont dit qu\u2019il \u00e9tait celui qui allait le mieux les comprendre, qu\u2019il osait dire les choses.\u00a0\u00bb          Le quartier de la Duch\u00e8re a pl\u00e9biscit\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le record de 57,20\u00a0% des voix a \u00e9t\u00e9 atteint dans le bureau 920, avenue du Plateau. Retrouvez la suite du reportage de notre correspondant Richard Schittly ici.              Mina Hajri, ancienne \u00e9lue et habitante du quartier de la Duch\u00e8re depuis 33 ans, \u00e0 Lyon, le 16 avril 2022. BRUNO AMSELLEM\/DIVERGENCE \u00ab POUR LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1b55e65_1650353285834-1733db9-1650291587911-amsellem-duchere14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Certains avaient oubli\u00e9 de signaler leur changement d\u2019adresse, ils \u00e9taient d\u00e9pit\u00e9s de ne pas fig...","dateModified":"2022-04-19T14:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:14:29+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/843da96_1650364576752-programme.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T14:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:13:38+00:00","articleBody":"     Proposition-phare des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne \u00e9tait reprise par la grande majorit\u00e9 des candidats \u00e0 l\u2019image de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen.          S\u2019il ne propose pas d\u2019instaurer de r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative populaire, Emmanuel Macron souhaite mettre en place une sorte de grand d\u00e9bat permanent, d\u00e9fendant, sur les \u00ab\u00a0grands d\u00e9fis\u00a0\u00bb de notre temps, le fait que \u00ab\u00a0les citoyens doivent participer \u00e0 la prise de d\u00e9cision dans les cinq prochaines ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          Qu\u2019elle pr\u00e9c\u00e8de, qu\u2019elle accompagne ou qu\u2019elle remplace une r\u00e9forme institutionnelle, l\u2019id\u00e9e d\u2019une plus grande participation citoyenne dans l\u2019\u00e9laboration des lois, hier consid\u00e9r\u00e9e comme un gadget politique un brin d\u00e9magogique, fait maintenant consensus au sein de la Macronie. L\u2019outil ad hoc pour r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais avec la politique. Et peu importe que les quelque 16\u00a0000\u00a0cahiers de dol\u00e9ances du grand d\u00e9bat dorment dans les archives d\u00e9partementales.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le grand d\u00e9bat permanent, une id\u00e9e pour un second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Usage du r\u00e9f\u00e9rendum","dateModified":"2022-04-19T14:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:10:22+00:00","articleBody":"     Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 Myriam Revault d\u2019Allonnes, philosophe et essayiste, sp\u00e9cialiste de la philosophie \u00e9thique et politique, professeure \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s \u00e0 l\u2019Ecole pratique des hautes \u00e9tudes (EPHE) et chercheuse associ\u00e9e au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof), coautrice d\u2019Ainsi meurt la d\u00e9mocratie (Mialet-Barrault, 2022). Elle r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur les raisons de cette crise d\u00e9mocratique et les fa\u00e7ons d\u2019y r\u00e9pondre \u00e0 partir de 16 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre tchat avec la philosophe et essayiste Myriam Revault d\u2019Allonnes commence dans vingt minutes, posez...","dateModified":"2022-04-19T14:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:05:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne me sens pas concern\u00e9e par la politique, j\u2019ai l\u2019impression que je suis une petite abeille qui fait sa vie et qui ne fait pas partie du syst\u00e8me. Je suis attach\u00e9e \u00e0 une certaine forme de libert\u00e9. Je n\u2019ai m\u00eame pas l\u2019impression d\u2019\u00eatre une citoyenne.          J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 assez \u00e9loign\u00e9e de la politique, c\u2019est pour \u00e7a que je ne me permets pas d\u2019avoir une opinion\u00a0: je ne sais pas grand-chose. J\u2019ai grandi avec des parents qui ne regardaient pas la t\u00e9l\u00e9. Parfois je me sens un peu coupable, parce que je me dis que je ne vais pas \u00e0 la recherche de l\u2019information.          C\u2019est la premi\u00e8re fois que je vote et je ne compte pas aller voter au second tour car je suis d\u00e9go\u00fbt\u00e9e par la tournure des \u00e9lections. Je ne suis d\u2019accord ni avec la violence du gouvernement de Macron (vis-\u00e0-vis des manifestants) et le peu d\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019il porte \u00e0 la jeunesse, ni avec le racisme et les principes de l\u2019extr\u00eame droite de Le\u00a0Pen. Je ne peux donner ma voix ni \u00e0 l\u2019un ni \u00e0 l\u2019autre, je ne serais pas en accord avec moi-m\u00eame. J\u2019aimerais plut\u00f4t mettre leur deux noms barr\u00e9s dans l\u2019enveloppe. Je ne choisirai pas entre le pire et le moins pire.\u00a0\u00bb              Emma, \u00e9tudiante en th\u00e9\u00e2tre, en Seine-et-Marne. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0radioscopie de la france\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la biblioth\u00e8que nationale de france (bnf).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/bebf480_1650198256872-05-012-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emma, 21\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 assez \u00e9loign\u00e9e de la politique, c\u2019est pour \u00e7a que je ne me...","dateModified":"2022-04-19T14:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T14:01:00+00:00","articleBody":"     Vote \u00e0 distance, double procuration, vote par correspondance, abaissement de l\u2019\u00e2ge minimal, comptabilisation du vote blanc\u2026 Ces derniers mois des s\u00e9nateurs ont propos\u00e9 des solutions pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise d\u00e9mocratique. Tour d\u2019horizons de ce qu\u2019ils pr\u00e9conisent pour augmenter la participation (et les limites de ces hypoth\u00e8ses)\u00a0:         Le vote \u00e0 distance\u00a0           Au mois de d\u00e9cembre 2020 paraissait un rapport intitul\u00e9 \u00ab\u00a0le vote \u00e0 distance, \u00e0 quelles conditions\u00a0?\u00a0\u00bb pilot\u00e9 par Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, le s\u00e9nateur LR et pr\u00e9sident de la commission des lois. Il recommandait de \u00ab\u00a0poursuivre la s\u00e9curisation du vote par Internet\u00a0\u00bb. Aussi, en janvier 2021, le s\u00e9nateur PS des Landes Eric Kerrouche avait d\u00e9fendu le recours \u00e0 la double procuration et au vote par correspondance, estimant que celui-ci \u00ab\u00a0favorise la participation au scrutin\u00a0\u00bb.          Les d\u00e9tracteurs du vote \u00e0 distance estiment qu\u2019un vote sur Internet n\u2019assure pas les m\u00eames garanties de transparence, de s\u00e9curit\u00e9 et de secret que le vote avec des bulletins en papier et des urnes vitr\u00e9es. L\u2019autre d\u00e9fi est de disposer d\u2019une plate-forme num\u00e9rique capable de faire face \u00e0 48\u00a0millions de connexions \u2013 le nombre d\u2019\u00e9lecteurs en France. Enfin, les chercheurs pointent aussi la technicit\u00e9 et la complexit\u00e9 du vote en ligne, pour les non-initi\u00e9s.         Le droit de vote \u00e0 16 ans\u00a0           Selon Dorian Dreuil, politiste et copr\u00e9sident de l\u2019association \u00ab\u00a0A vot\u00e9\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0plus on vote t\u00f4t, plus on vote durablement\u00a0\u00bb. En d\u00e9cembre 2021, la s\u00e9natrice socialiste du Nord Martine Filleul avait port\u00e9 une proposition de loi, finalement rejet\u00e9e, qui visait le vote d\u00e8s 16 ans. Deux mois plus t\u00f4t, Patrick Kanner, le pr\u00e9sident du groupe socialiste au S\u00e9nat, assurait \u00e9galement que \u00ab\u00a0plus les jeunes votent pr\u00e9cocement [\u2026] plus on en fera des citoyens sur le long terme\u00a0\u00bb. Le droit de vote \u00e0 16 ans faisait partie des propositions des candidats de la gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0: la socialiste Anne Hidalgo, l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot et \u00ab\u00a0l\u2019insoumis \u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon y \u00e9taient tous les trois favorables.          A quelques jours des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019, Emmanuel Macron s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 avancer\u00a0\u00bb sur le droit de vote d\u00e8s 16\u00a0ans, alors qu\u2019il \u00e9tait interrog\u00e9 par le jeune youtubeur Hugo Travers. Il avait tout de m\u00eame conditionn\u00e9 cette \u00e9volution au fait que les 18-25\u00a0ans aillent \u00ab\u00a0saturer tous les compteurs de vote aux europ\u00e9ennes, aux municipales, aux r\u00e9gionales, aux d\u00e9partementales\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident candidat n\u2019a pas fait de proposition en ce sens durant la campagne pr\u00e9sidentielle finalement, tout comme Marine Le Pen.         La reconnaissance du vote blanc\u00a0           Dans leur programme pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Nicolas Dupont-Aignan, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Yannick Jadot, Nathalie Arthaud, Jean Lassalle et Anne Hidalgo \u00e9taient favorables \u00e0 la prise en compte du vote blanc en tant que suffrages exprim\u00e9s. Les positions d\u2019Eric Zemmour, Fabien Roussel, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Marine Le\u00a0Pen et Philippe Poutou n\u2019\u00e9taient pas claires \u00e0 ce sujet. De son c\u00f4t\u00e9, Emmanuel Macron avait \u00e9cart\u00e9 cette id\u00e9e lorsqu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb en\u00a02019, alors qu\u2019il s\u2019y \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment montr\u00e9 ouvert.          \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet qui est constamment instrumentalis\u00e9 en politique sans \u00eatre s\u00e9rieusement analys\u00e9\u00a0\u00bb, commentait J\u00e9r\u00e9mie Moualek, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Evry (Essonne) et sp\u00e9cialiste du vote blanc. La plupart des propositions des candidats sont impr\u00e9cises, notait n\u00e9anmoins notre journaliste Pascaline David dans son article publi\u00e9 le 4 avril. Doit-il \u00eatre pris en compte dans les suffrages exprim\u00e9s de toutes les \u00e9lections\u00a0? Seulement lors du premier tour, comme pr\u00e9conis\u00e9 par le Parti du vote blanc\u00a0? Etre assorti d\u2019un pouvoir de sanction, telle que l\u2019invalidation des \u00e9lections, pour peser r\u00e9ellement sur l\u2019offre politique\u00a0?          Comptabiliser les scores des \u00ab\u00a0gagnants\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9lection en incluant les votes blancs et nuls, et l\u2019abstention, permettrait en tout cas de mettre la l\u00e9gitimit\u00e9 r\u00e9elle des repr\u00e9sentants en perspective. Si le vote blanc et nul \u2013 \u00e0 11,5\u00a0% en\u00a02017 \u2013 avait \u00e9t\u00e9 pris en compte, la victoire d\u2019Emmanuel Macron aurait \u00e9t\u00e9 moins large\u00a0: son score serait alors pass\u00e9 de 66,1\u00a0% \u00e0 58,5\u00a0%\u00a0; et pour Marine Le\u00a0Pen, de 33,9\u00a0% \u00e0 30\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON FAIT LE POINT | Quelles solutions face \u00e0 la crise d\u00e9mocratique\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T14:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:56:48+00:00","articleBody":"     En France, la possibilit\u00e9 de voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est l\u00e9galement li\u00e9e au lieu de r\u00e9sidence de l\u2019\u00e9lecteur\u00a0: impossible de se rendre dans n\u2019importe quel bureau de vote, le jour de scrutin, si vous n\u2019y avez pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement inscrit. Etudiants encore inscrits \u00e0 l\u2019adresse de leurs parents, jeunes actifs mut\u00e9s dans le cadre de leur activit\u00e9 professionnelle ou personnes pr\u00e9caires expuls\u00e9es de leur domicile\u2026 7,6\u00a0millions de personnes, dont 51\u00a0% des 25-29\u00a0ans, \u00e9taient concern\u00e9es en\u00a02017, selon un rapport d\u2019information sur la question \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Si c\u2019est votre cas, le site Service-public.fr propose un service de changement de liste \u00e9lectorale. Un justificatif d\u2019identit\u00e9, un justificatif du lien avec la commune o\u00f9 vous souhaitez voter (par exemple votre facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 comme justificatif de domicile) vous seront demand\u00e9s.          Vous ne pourrez voter pour le second tour de la pr\u00e9sidentielle si vous \u00eates mal inscrit(e) aujourd\u2019hui, mais vous aurez jusqu\u2019au 6 mai pour vous inscrire et pouvoir voter pour les l\u00e9gislatives des 12 et 19 juin prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous \u00eates mal inscrit(e), que faire\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T13:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:52:39+00:00","articleBody":"     Plus que l\u2019\u00e2ge, le niveau de dipl\u00f4me ou la classe sociale, la situation de \u00ab\u00a0mal-inscription\u00a0\u00bb constitue le facteur \u00ab\u00a0le plus d\u00e9cisif\u00a0\u00bb de l\u2019abstention, affirmaient en mars les professeurs de science politique C\u00e9line Braconnier et Jean-Yves Dormagen dans une tribune au Monde\u00a0:           En\u00a02017, 5,2\u00a0millions de personnes en \u00e2ge et en droit de voter \u00e9taient ainsi emp\u00each\u00e9es de le faire faute d\u2019\u00eatre inscrites sur les listes \u00e9lectorales. Un nombre encore plus impressionnant \u20137,6\u00a0millions \u2013 n\u2019\u00e9taient pas inscrites dans leur commune de r\u00e9sidence. Ces \u00ab\u00a0mal-inscrits\u00a0\u00bb avaient 2,5 fois plus de risque d\u2019\u00eatre des abstentionnistes constants, donc de ne voter \u00e0 aucun des quatre tours des scrutins pr\u00e9sidentiel et l\u00e9gislatifs.            Gr\u00e2ce aux donn\u00e9es fournies par l\u2019Insee, nous avons pu \u00e9tablir que la situation de mal-inscription constituait le facteur le plus d\u00e9cisif de l\u2019abstention, jouant davantage encore que l\u2019\u00e2ge, le niveau de dipl\u00f4me ou la classe sociale. A contrario, lorsqu\u2019ils sont bien inscrits, les Fran\u00e7ais continuent de voter massivement\u00a0: 89\u00a0% d\u2019entre eux ont vot\u00e9 \u00e0 au moins l\u2019un des quatre tours de scrutin du printemps 2017.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales est une proc\u00e9dure d\u2019un autre temps\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales est une proc\u00e9dure d\u2019un autre temps\u00a0\u00bb, estiment les pr...","dateModified":"2022-04-19T13:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#370358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:47:41+00:00","articleBody":"      Je me suis abstenu car je crois que la V\u00e8me R\u00e9publique d\u2019aujourd\u2019hui n\u2019est plus en capacit\u00e9 de garantir la bonne s\u00e9paration des pouvoirs et la juste repr\u00e9sentativit\u00e9 des diff\u00e9rents courants politiques. Les r\u00e9formes constitutionnelles ont conduit \u00e0 renforcer la concentration des pouvoirs \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.            L\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au suffrage universel direct a cr\u00e9\u00e9 un premier d\u00e9s\u00e9quilibre. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019est responsable que devant le peuple et cette responsabilit\u00e9 n\u2019est questionn\u00e9e qu\u2019une fois tous les 5 ans. L\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs d\u2019un r\u00e9gime parlementaire ou la s\u00e9paration stricte des pouvoirs du r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel n\u2019existe pas. Le quinquennat, qui fait co\u00efncider l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les \u00e9lections l\u00e9gislatives, rend quasi impossible toute divergence politique entre le chef de l\u2019Etat et la majorit\u00e9 parlementaire et conforte la pr\u00e9\u00e9minence du pr\u00e9sident.            Le second tour de la pr\u00e9sidentielle constitue pour beaucoup un vote d\u2019opposition, mais je voterai tout de m\u00eame.           St\u00e9phane, 53 ans, cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs d\u2019un r\u00e9gime parlementaire ou la s\u00e9paration stricte de...","dateModified":"2022-04-19T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:45:27+00:00","articleBody":"     Pourquoi, lors du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, environ 40\u00a0% des 18-34\u00a0ans n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 voter, alors que 80\u00a0% des retrait\u00e9s se sont rendus aux urnes\u00a0? Comment expliquer que ces jeunes aient accord\u00e9 massivement leurs voix \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0? El\u00e9ments de r\u00e9flexion avec Laurent Lardeux, sociologue sp\u00e9cialiste de la politisation de la jeunesse \u00e0 l\u2019Institut national de la jeunesse et de l\u2019\u00e9ducation populaire (Injep).          Comment expliquer que plus de quatre \u00e9lecteurs sur dix entre 18 et 34\u00a0ans aient boud\u00e9 les urnes\u00a0?          Le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 confirme la tendance qu\u2019on observe depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es, scrutin apr\u00e8s scrutin, d\u2019une nouvelle forme de participation politique des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, d\u00e9j\u00e0 abondamment document\u00e9e. Pour ces jeunes, la participation citoyenne passe autant par l\u2019engagement \u00ab\u00a0direct\u00a0\u00bb dans des associations ou des mouvements que par un vote tous les cinq\u00a0ans. Aller aux urnes n\u2019est souvent plus con\u00e7u comme un devoir mais comme un droit que les jeunes utilisent quand les enjeux et d\u00e9bats politiques sont \u00e0 la hauteur de leurs attentes et besoins.          Or, la jeunesse est touch\u00e9e de plein fouet par la pr\u00e9carit\u00e9 depuis la crise sanitaire et elle est particuli\u00e8rement sensible aux questions d\u2019environnement et de justice sociale, par exemple. Ces pr\u00e9occupations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 centrales depuis le d\u00e9but de la campagne \u00e9lectorale, on aurait pu s\u2019attendre \u00e0 une abstention encore plus forte, \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019elle fut aux \u00e9lections interm\u00e9diaires.          Il est difficile de dire ce qu\u2019il en sera pour le second tour. Reste que le d\u00e9calage entre les attentes d\u2019une jeunesse tr\u00e8s exigeante politiquement et les propositions politiques qui leur sont faites, dont l\u2019abstention est le r\u00e9v\u00e9lateur, est un vrai d\u00e9fi d\u00e9mocratique pour les ann\u00e9es qui viennent.          Comment le niveau d\u2019\u00e9tudes joue-t-il sur la participation \u00e9lectorale et les votes des jeunes\u00a0?          Moins on est dipl\u00f4m\u00e9, moins on est enclin \u00e0 voter, d\u2019une part parce que le sentiment de l\u00e9gitimit\u00e9 se trouve plus fragilis\u00e9 chez celles et ceux qui ont fait des \u00e9tudes plus courtes\u00a0; d\u2019autre part parce qu\u2019ils se sentent moins bien repr\u00e9sent\u00e9s par des politiques et des candidats souvent en tout point oppos\u00e9s de leur condition de vie ou de travail, de leur origine sociale, de leur territoire de vie.          On ne vote pas pour quelqu\u2019un qui nous ressemble, mais certaines populations peuvent se sentir faiblement repr\u00e9sent\u00e9es par des politiques qui \u00e9prouvent des difficult\u00e9s \u00e0 prendre en compte les dominations qu\u2019ils subissent dans leur quotidien. Ce qui, in\u00a0fine, peut se traduire soit par de l\u2019abstention, soit par cette forme de contestation par le vote dont je parlais, en choisissant des candidats qui s\u2019affichent strat\u00e9giquement comme antisyst\u00e8me dans une logique de r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9lectorale de cette col\u00e8re.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le d\u00e9calage entre les attentes de la jeunesse et les propositions politiques qui leur sont faites est un vrai d\u00e9fi d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb |\u00a0\u00ab\u00a0Le d\u00e9calage entre les attentes de la jeunesse et les propositions politiq...","dateModified":"2022-04-19T13:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:42:05+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/ff06ab6_1650374716858-nouvelle-republique.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T13:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:37:51+00:00","articleBody":"     Alors que la mise en place du quinquennat en 2002 a boulevers\u00e9 le rapport de forces entre le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir l\u00e9gislatif, plusieurs candidats souhaitaient le retour \u00e0 un mandat de sept ans.          Dans un entretien accord\u00e9 au Point entre les deux tours, Emmanuel Macron s\u2019est exprim\u00e9 en faveur d\u2019un r\u00e9tablissement du septennat. \u00ab\u00a0Un septennat avec des midterms [\u00e9lections de mi-mandat] s\u00e9parerait par exemple mieux l\u2019ex\u00e9cutif gouvernemental de la part d\u2019ex\u00e9cutif pr\u00e9sidentiel\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, disant vouloir mettre en place une commission transpartisane sur ce sujet.          De son c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen promet de r\u00e9instaurer un septennat et un mandat non-renouvelable si elle est \u00e9lue. Selon la candidate d\u2019extr\u00eame droite, \u00ab\u00a0le quinquennat a totalement d\u00e9natur\u00e9 la Ve\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la possibilit\u00e9 de se repr\u00e9senter fait qu\u2019\u00e0 mi-mandat on est d\u00e9j\u00e0 en campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Comparez les programmes d\u2019Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Dur\u00e9e du mandat pr\u00e9sidentiel","dateModified":"2022-04-19T13:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:36:12+00:00","articleBody":"     Le jugement majoritaire peut \u00ab\u00a0reconnecter les gens au vote\u00a0\u00bb croient ses promoteurs, \u00e0 l\u2019image des organisateurs de la Primaire populaire. Le principe est celui d\u2019un scrutin \u00e0 un seul tour, o\u00f9 l\u2019\u00e9lecteur vote en attribuant \u00e0 chaque candidat une mention sur une \u00e9chelle de valeur \u00e0 de cinq mentions\u00a0: tr\u00e8s bien, bien, assez bien, passable et insuffisant. Le candidat le mieux \u00e9valu\u00e9 par plus de la moiti\u00e9 des votants remporte l\u2019\u00e9lection. L\u2019\u00e9lecteur peut s\u2019exprimer, dans la nuance, sur tous les candidats.          En d\u00e9cembre 2021, la mission d\u2019information de l\u2019Assembl\u00e9e sur la lutte contre l\u2019abstention a d\u2019ailleurs propos\u00e9 qu\u2019il soit autoris\u00e9 pour les consultations de niveau local. \u00ab\u00a0Des modes de scrutin alternatifs pourraient permettre aux \u00e9lecteurs d\u2019exprimer plus finement leur opinion. Cette d\u00e9marche peut r\u00e9pondre \u00e0 un mouvement d\u2019individualisation des convictions ainsi qu\u2019au d\u00e9clin des logiques de partis\u00a0\u00bb, \u00e9tait-il \u00e9crit dans son rapport.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: choisir son pr\u00e9sident en donnant un avis \u00e0 chaque candidat, une exp\u00e9rience d\u00e9mocratique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jugement majoritaire, un moyen d\u2019obtenir une \u00e9lection plus repr\u00e9sentative de l\u2019opinion des \u00e9lect...","dateModified":"2022-04-19T13:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:30:12+00:00","articleBody":"     Fares Mouchele, 32\u00a0ans, a vot\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de sa vie. \u00ab\u00a0C\u2019est par rapport \u00e0 Zemmour. Je ne voulais pas qu\u2019il passe, \u00e7a devenait trop dangereux\u00a0\u00bb, explique le vendeur de l\u00e9gumes. La radicalit\u00e9 d\u00e9brid\u00e9e du discours de l\u2019ancien chroniqueur de CNews a profond\u00e9ment inqui\u00e9t\u00e9 le jeune Fran\u00e7ais d\u2019origine kabyle. Retrouvez la suite du reportage ici.              Fares Mouchele, 32 ans, vendeur de fruits et l\u00e9gumes sur le march\u00e9 du quartier de la Duch\u00e8re, \u00e0 Lyon, le 16 avril 2022. BRUNO AMSELLEM\/DIVERGENCE \u00ab POUR LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/80ac2c3_1650353200703-1439c59-1650291591216-amsellem-duchere18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le quartier lyonnais de la Duch\u00e8re, le sursaut citoyen des banlieues s\u2019est traduit dans les urnes au...","dateModified":"2022-04-19T13:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:24:19+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/c3e7b75_1649946208394-fran-abstention-3-revenu-et-milie-social-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019abstention, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche davantage les milieux d\u00e9favoris\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T13:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:21:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas vot\u00e9 en\u00a02017, mais quand j\u2019ai vu le deuxi\u00e8me tour, je me suis dit que je me serais abstenu dans tous les cas. Je suis plus pour une d\u00e9mocratie directe.          Je pars du principe que le pouvoir, il ne faut pas essayer de le gagner, mais le d\u00e9truire. C\u2019est trop vertical, je suis plus pour un syst\u00e8me horizontal o\u00f9 chacun d\u00e9cide de ce qui lui arrive, dans le respect des autres. La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que, si on ne vote pas, on n\u2019a rien \u00e0 dire. Je ne suis pas du tout d\u2019accord. Si, un jour, j\u2019ai des enfants, je ne leur dirai pas qu\u2019il faut voter tous les cinq ans, mais \u00ab\u00a0organisez-vous, faites vos trucs et n\u2019attendez pas que \u00e7a vienne d\u2019au-dessus\u00a0\u00bb. Si on ne peut pas faire confiance en la politique, on peut faire confiance \u00e0 notre voisin. Je crois en l\u2019humain. Je pense qu\u2019on est capable de g\u00e9rer notre quartier. Agir local, penser global.          J\u2019ai vot\u00e9 au premier tour \u00e0 contrec\u0153ur. Je me disais qu\u2019il y avait des chances d\u2019avoir un gouvernement de gauche au pouvoir qui horizontalise les prises de d\u00e9cision. Pour ce qui est du second tour, je compte m\u2019abstenir, car il est difficile pour moi de choisir. C\u2019est une forme de boycott, si le taux d\u2019abstention est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, cela d\u00e9cr\u00e9dibilisera la politique mise en place \u00e0 la suite des \u00e9lections.\u00a0\u00bb              Antoine, serveur \u00e0 Paris. SAMUEL GRATACAP           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0Radioscopie de la France\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la Biblioth\u00e8que nationale de france (BNF).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/b20a041_1650198269594-10-007-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antoine, 22\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que, si on ne vote pas, on n\u2019a rien \u00e0 dire...","dateModified":"2022-04-19T13:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:18:09+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Vincent Tiberj est, d\u00e9sormais, termin\u00e9, merci \u00e0 lui d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations et bravo pour vos nombreuses et pertinentes questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec le sociologue Vincent Tiberj est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-04-19T13:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:10:10+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on a une visibilit\u00e9 \"historique\" sur le traitement par les \u00e9lus de ce taux toujours croissants d'abstention *apr\u00e8s* (et non pendant la campagne, parce que l\u00e0 l'\u00e9ventuel traitement n'a que peu d'int\u00e9r\u00eat pour des raisons \u00e9videntes) ? J'ai l'impression que dans le meilleur des cas on accorde au sujet un minimum de visibilit\u00e9 m\u00e9diatique pendant quelques jours, puis tout le monde refait comme si de rien n'\u00e9tait jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9lection... Qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en termes de r\u00e9formes (institutionnelles ou autres), pour r\u00e9pondre \u00e0 cette crise au long cours ? Et quelles sont les propositions des candidats adressant directement ce sujet ? (en dehors de la VI\u00e8me r\u00e9publique de La France insoumise) Merci    muf         Vous r\u00e9sumez bien le probl\u00e8me\u00a0: il ne suffit plus de d\u00e9plorer l\u2019abstention entre 19\u00a0h\u00a030 et 20\u00a0heures, pour, ensuite, laisser les \u00e9lus et les perdants commenter. Apr\u00e8s, ne nous leurrons pas\u00a0: les citoyens ne veulent pas \u00eatre des \u00e9lus \u00e0 plein temps\u00a0; ils ne sont pas tous d\u2019accord sur vers quoi aller (certains veulent un leader fort et suppos\u00e9 efficace\u00a0; d\u2019autres sont favorables \u00e0 des gouvernements d\u2019experts\u00a0; d\u2019autres au tirage au sort).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:09:11+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/e62bffa_1650373729425-poutine.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T13:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T13:06:20+00:00","articleBody":"    Sous votre plume, l\u2019abstention semble politique. Mais quelle est la part d\u2019inscrits (voire de non inscrits) qui ne s'int\u00e9ressent pas du tout \u00e0 la politique, ceux qui disent \u00ab je n\u2019y connais rien \u00bb ? Et quel est leur niveau de vie ?    Questionx         Il y en a, notamment, parmi les plus jeunes. J\u2019ai pu estimer \u00e0 28\u00a0% les membres de la cohorte\u00a01990 et apr\u00e8s \u00ab\u00a0non-participants\u00a0\u00bb, absents des urnes et des diff\u00e9rents mouvements sociaux ou citoyens. Ils sont particuli\u00e8rement pr\u00e9sents\u00a0dans les strates les moins dipl\u00f4m\u00e9es de ces g\u00e9n\u00e9rations tr\u00e8s dipl\u00f4m\u00e9es, ils sont particuli\u00e8rement pr\u00e9sents parmi les jeunes les moins qualifi\u00e9s et sur le march\u00e9 du travail ou chez les \u00ab\u00a0ni en \u00e9tudes ni en emploi\u00a0\u00bb. On en parle ici avec mon coll\u00e8gue Laurent Lardeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:57:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous les chiffres de l\u2019abstention chez nos voisins europ\u00e9ens ? \r\nMerci     Bruno         Nous ne sommes pas les pires, mais pas non plus les meilleurs. Par exemple, plus de 30\u00a0% d\u2019abstention pour les l\u00e9gislatives au Royaume-Uni, 24\u00a0% en Allemagne, 15\u00a0% en Su\u00e8de. Vous pouvez vous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce site.          Cela implique que l\u2019augmentation de l\u2019abstention n\u2019a rien d\u2019in\u00e9luctable ni d\u2019automatique. D\u2019ailleurs, en France, ce n\u2019est pas l\u2019abstentionnisme syst\u00e9matique qui progresse, mais le vote intermittent\u00a0: les citoyens votent ou ne votent pas de plus en plus en fonction des facteurs de court terme. Les votants constants, ce sont les g\u00e9n\u00e9rations du baby-boom et d\u2019avant, mais elles sont amen\u00e9es \u00e0 peser de moins en moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:50:48+00:00","articleBody":"    La difficult\u00e9 actuelle qu'\u00e9prouve la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative \u00e0 mobiliser ne r\u00e9sulte-t-elle pas du plus grand acc\u00e8s aux savoirs dont b\u00e9n\u00e9ficient les \u00e9lecteurs aujourd'hui (gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cole, aux m\u00e9dias, \u00e0 internet) ? Les citoyens ont-ils encore besoin (et envie) d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s ?    Walewski         Tout \u00e0 fait\u00a0! Russel Dalton et Ronald Inglehart dans les ann\u00e9es 1970 et 1980 pensaient que l\u2019augmentation du niveau de dipl\u00f4me dans les d\u00e9mocraties occidentales allait produire des \u00ab\u00a0supercitoyens\u00a0\u00bb int\u00e9ress\u00e9s, mobilis\u00e9s. En partie, cela s\u2019est effectivement produit notamment en France pour les baby-boomeurs\u00a0: d\u00e8s leur entr\u00e9e dans l\u2019\u00e2ge adulte dans les ann\u00e9es 1960 et 1970, ils \u00e9taient plus int\u00e9ress\u00e9s par la politique que leurs parents et grands-parents et ils font toujours partie des g\u00e9n\u00e9rations les plus int\u00e9ress\u00e9es dans les ann\u00e9es 2010-2020 (et d\u2019ailleurs ils votent souvent et p\u00e8sent, du coup, beaucoup).          Mais cela n\u2019a pas fonctionn\u00e9 ainsi pour les g\u00e9n\u00e9rations d\u2019apr\u00e8s que je caract\u00e9rise comme des \u00ab\u00a0citoyens distants\u00a0\u00bb.          Ces citoyens distants ont les comp\u00e9tences cognitives pour jouer leur r\u00f4le (ils savent r\u00e9pondre \u00e0 des questions de sondage complexes, connaissent les acteurs politiques, sont capables de s\u2019informer si besoin). Cependant, ils n\u2019ont plus d\u2019app\u00e9tence pour la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative (ce qui n\u2019est pas le cas des grands enjeux sociaux). Je pense effectivement que c\u2019est le dipl\u00f4me qui produit la distance, en ce qu\u2019il a contribu\u00e9 \u00e0 faire descendre les \u00e9lus de leur pi\u00e9destal. Ce sont des \u00e9lecteurs \u00ab\u00a0\u00e0 qui on ne la fait pas\u00a0\u00bb.          Finalement, il y a de moins en moins de distance en termes de capacit\u00e9 entre citoyens et \u00e9lus mais, parmi ces derniers, beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent que les citoyens restent hors du jeu\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:46:36+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/e6dd97c_1650371775670-abstention-utile.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T13:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:43:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nLa sociologie explique-t-elle pourquoir les jeunes s'abstiennent (beaucoup) plus que leurs a\u00een\u00e9s alors qu'ils ont plus d'enjeux dans l'avenir ? \r\n\r\nMerci    Gabriel         Anne Muxel propose l\u2019id\u00e9e que les jeunes sont dans une phase de \u00ab\u00a0moratoire politique\u00a0\u00bb, leur rapport \u00e0 la politique, \u00e0 la participation, aux alignements partisans serait encore en construction. Les choses se cristalliseraient\u00a0\u00e0 mesure que les passages \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte s\u2019effectuent (d\u00e9cohabitation avec les parents, mise en couple, fin des \u00e9tudes, entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail, arriv\u00e9e des enfants, implantation g\u00e9ographique). Ce serait alors une histoire de cycle de vie, qui passe. N\u00e9anmoins, j\u2019ai montr\u00e9 que le changement de rapport au vote n\u2019est plus simplement une affaire de jeunesse\u00a0: le vote intermittent est, d\u00e9sormais, majoritaire dans des cohortes de quarantenaires et, bient\u00f4t, de quinquag\u00e9naires (ils sont peut-\u00eatre jeunes dans leur t\u00eate, mais plus dans leur cycle de vie). Les g\u00e9n\u00e9rations du vote constant, ce sont les boomeurs.                     \u00c7a veut dire que le niveau d\u2019abstention va vraisemblablement encore plus varier \u00e0 l\u2019avenir.          Attention, cependant, ce n\u2019est pas un manque de citoyennet\u00e9, mais bien un changement de culture citoyenne\u00a0: pour les post-baby-boomeurs et les\u00a0mill\u00e9nials, voter, \u00ab\u00a0\u00e7a ne suffit plus\u00a0\u00bb. Il y a d\u2019autres moyens de se mobiliser, d\u2019\u00eatre utiles.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/5bcdbe5_1650372098047-annotation-2022-04-19-144122.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:35:38+00:00","articleBody":"    Le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum de 2005 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la \"d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative\" du trait\u00e9 de Lisbonne. Le monde politique a bafou\u00e9 la d\u00e9mocratie. Quoi de chang\u00e9 aujourd'hui, les promesses n'engageant que ceux qui les \u00e9coutent ?    eagle4         2005 est peut-\u00eatre bien le point de bascule pour notre d\u00e9mocratie, et \u00e7a en dit long sur la mani\u00e8re dont les \u00e9lus voient\u00a0les citoyens. Beaucoup de commentateurs ont consid\u00e9r\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, que les \u00e9lecteurs avaient vot\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: ils auraient vot\u00e9 contre Chirac par dimension pl\u00e9biscitaire invers\u00e9e\u00a0; ils auraient \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9s par le \u00ab\u00a0plombier polonais\u00a0\u00bb, ils n\u2019auraient pas compris les tenants et les aboutissants du trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en (\u00e9tonnamment, cet argument est peu utilis\u00e9 pour justifier de la l\u00e9gitimit\u00e9 de la Constitution de 1958, approuv\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum).          Avec ces arguments, on peut d\u00e9l\u00e9gitimer le r\u00e9sultat d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum parce que les citoyens n\u2019auraient pas le niveau. C\u2019est faux.          D\u2019abord, les sondages et enqu\u00eates de l\u2019\u00e9poque ont montr\u00e9 un niveau d\u2019int\u00e9r\u00eat particuli\u00e8rement fort sur l\u2019enjeu europ\u00e9en, de r\u00e9elles connaissances. Par exemple, les votes non \u00e0 gauche n\u2019\u00e9taient pas anti-europ\u00e9en mais alter-europ\u00e9en\u00a0: favorable \u00e0 l\u2019Europe mais pas aux politiques publiques qu\u2019elle promouvait, \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Bref, de nombreux votes \u00e9taient bien fond\u00e9s en raison (et perso, j\u2019ai vot\u00e9 oui).          Ensuite, on a des citoyens de plus en plus dipl\u00f4m\u00e9s\u00a0: dans la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970, on compte 62\u00a0% de bacheliers ou plus, contre 31\u00a0% dans la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1940, et \u00e7a va continuer \u00e0 progresser. Dans les d\u00e9mocraties occidentales, on n\u2019a jamais eu autant de citoyens \u00e0 m\u00eame de jouer leur r\u00f4le. Encore faut-il leur laisser la place\u2026          Bref, il faudrait peut-\u00eatre bien faire confiance aux citoyens, plut\u00f4t que de s\u2019en m\u00e9fier, notamment en limitant la possibilit\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rendums.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:32:14+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/46ca075_1650362143786-typologie-vote-blanc.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Urbs","dateModified":"2022-04-19T13:02:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:27:09+00:00","articleBody":"    Je retente ma chance\u2026 comment peut on justifier de ne pas se sentir repr\u00e9sent\u00e9s alors que toutes les tendances politiques, de l\u2019extr\u00eame droite a l\u2019extr\u00eame gauche sont repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 cette \u00e9lection ?     Fitz         Il y a des facteurs de long et de court terme. Depuis les ann\u00e9es 2000, pr\u00e8s de 80\u00a0% des sond\u00e9s disent que \u00ab\u00a0les responsables politiques se pr\u00e9occupent\u00a0\u00bb peu ou pas du tout \u00ab\u00a0des gens comme nous\u00a0\u00bb. Et si on gratte, ce hiatus entre les \u00e9lus et les repr\u00e9sentants d\u00e9bute \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980\u2026 Bref, \u00e7a dure et pas s\u00fbr qu\u2019on ait vraiment d\u00e9battu des moyens de sortir de cette d\u00e9fiance. D\u2019ailleurs, la d\u00e9fiance n\u2019est-elle pas aussi une attitude saine en d\u00e9mocratie\u00a0? Elle est \u00e0 l\u2019origine de la m\u00e9fiance envers l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral aux Etats-Unis et cette tradition \u00ab\u00a0vigilantiste\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e par Pierre Rosanvallon dans la pens\u00e9e politique anglaise, fran\u00e7aise et am\u00e9ricaine.          Ensuite, il y a aussi une demande d\u2019autre chose qu\u2019une d\u00e9mocratie \u00e9lective, dans laquelle ce qui compte, c\u2019est l\u2019adjectif et pas le nom.\u00a0Il y a chez beaucoup de citoyens une envie d\u2019\u00eatre associ\u00e9 aux d\u00e9cisions politiques, d\u2019\u00eatre consult\u00e9, ce d\u2019autant plus qu\u2019on a des citoyens de plus en plus dipl\u00f4m\u00e9s et de mieux en mieux capables de s\u2019informer. Prenons la Convention citoyenne sur le climat\u00a0: a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 que des citoyens pouvaient s\u2019emparer de probl\u00e8mes complexes et proposer des solutions\u00a0; un r\u00e9f\u00e9rendum pour statuer sur ses conclusions aurait \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9ment int\u00e9ressant.          Sur le court terme, il y a l\u2019impression d\u2019une campagne tronqu\u00e9e (notamment \u00e0 cause du Covid-19 et la guerre en Ukraine), d\u2019une place limit\u00e9e dans les m\u00e9dias, d\u2019un agenda qui n\u2019a pas trait\u00e9 de tous les enjeux (l\u2019immigration, l\u2019identit\u00e9, le grand remplacement ont \u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre trop, couverts, mais les services publics, le r\u00e9chauffement climatique, les in\u00e9galit\u00e9s, le pouvoir d\u2019achat, trop peu). Et, bien s\u00fbr, certains candidats ont jou\u00e9 tactiquement pour que la campagne soit particuli\u00e8rement courte\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T13:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:16:37+00:00","articleBody":"    TCHAT Comment analysez-vous les rapports entre l\u2019abstention et la neutralit\u00e9? Dit autrement, l\u2019abstention est-elle, \u00e0 vos yeux et chez les \u00e9lecteurs, une forme d\u2019engagement ou de neutralit\u00e9?    Wolf         Par d\u00e9finition, l\u2019abstention, c\u2019est du non-exprim\u00e9, mais quand on l\u2019analyse \u00e0 travers les enqu\u00eates participation de l\u2019Insee, par les sondages et les entretiens qualitatifs, on se rend compte qu\u2019il y a bien des voix derri\u00e8re le fait de ne pas s\u2019\u00eatre d\u00e9plac\u00e9.          Dans les ann\u00e9es 1960, l\u2019abstention \u00e9tait soit le signe d\u2019in\u00e9galit\u00e9s sociologiques face \u00e0 la politique (Daniel Gaxie, Pierre Bourdieu) soit un manque d\u2019int\u00e9gration (Alain Lancelot)\u00a0: on la retrouvait chez les moins dipl\u00f4m\u00e9s, les plus pauvres, les femmes. Elle \u00e9tait le reflet d\u2019un ensemble d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui montraient qu\u2019il existe un \u00ab\u00a0cens cach\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 la politique et la comp\u00e9tence politique (notamment se donner le droit \u00e0 la parole). Cela pouvait aussi \u00eatre le poids du contr\u00f4le social\u00a0: dans les villages, on s\u2019abstenait et on s\u2019abstient moins \u00e0 cause du regard des voisins et du maire (en revanche, on pouvait alors plus voter blanc).          Dans les ann\u00e9es 1990, Anne Muxel commence \u00e0 parler d\u2019abstentionnistes \u00ab\u00a0hors jeu\u00a0\u00bb (la forme classique de l\u2019abstention) et d\u2019abstentionnistes \u00ab\u00a0dans le jeu\u00a0\u00bb qui veulent envoyer un message de refus. L\u2019abstentionnisme devient de plus en plus politique (cette forme pouvait aussi exister avant, notamment dans le refus des urnes des anarchistes).          Aujourd\u2019hui, l\u2019abstention est aussi le produit d\u2019un changement de culture citoyenne\u00a0: est-ce que voter est le meilleur moyen pour s\u2019exprimer\u00a0? Peut-on voter sans que notre voix soit assimil\u00e9e \u00e0 un soutien \u00e0 un candidat ou un autre (int\u00e9r\u00eat des votes blancs et nuls)\u00a0? Ne vaut-il pas mieux se mobiliser autrement\u00a0? C\u2019est un type de raisonnement qu\u2019on trouve de plus en plus dans les g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es dans les ann\u00e9es 1960 et apr\u00e8s, qui votent de plus en plus de mani\u00e8re intermittente, en fonction des enjeux, des candidats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T12:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:11:38+00:00","articleBody":"                   D\u00e9pouillement de bulletins de vote \u00e0 la mairie d\u2019Ajaccio (Corse) lors du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 10 avril 2022. KAMIL ZIHNIOGLU POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/4824c69_1650370237643-kz-2022-04-10-29.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T12:49:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:09:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuels arguments sont avanc\u00e9s pour ne pas compter le vote blanc au moment de la proclamation des r\u00e9sultats alors qu'il l'est lors du d\u00e9pouillement ? Et quels contre-arguments peut-on d\u00e9fendre ? Merci     Elsa          Le principal argument serait qu\u2019en les comptant pourrait se produire la situation o\u00f9 aucun candidat n\u2019atteindrait la majorit\u00e9 absolue des suffrages. Cet argument ne me para\u00eet pas tr\u00e8s pertinent. Les D\u00e9codeurs ont refait le calcul en 2017\u00a0: si on avait tenu compte des blancs et nuls, Emmanuel Macron \u00e9tait \u00e0 58,5\u00a0% et si on tient compte de ces votes plus l\u2019abstention (qui avait progress\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement), on \u00e9tait alors \u00e0 43 % (et 25,5 % pour Marine Le Pen). C\u2019est vraisemblablement plus juste de consid\u00e9rer ainsi les \u00e9quilibres politiques du pays, plut\u00f4t que de consid\u00e9rer que deux tiers des citoyens soutenaient le futur pr\u00e9sident.          De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: on pourrait gagner \u00e0 avoir des conditions de quorum pour qu\u2019une \u00e9lection soit consid\u00e9r\u00e9e comme valide. En France, ce n\u2019est pas le cas, du coup, on peut avoir des \u00e9lus qui dirigent avec une faible minorit\u00e9 de suffrages. Par exemple, Xavier Bertrand a re\u00e7u 52 % des suffrages exprim\u00e9s en juin 2021 dans les Hauts-de-France, mais 16,7\u00a0% des inscrits\u2026 Peut-on alors parler de d\u00e9mocratie REPR\u00c9SENTATIVE\u00a0? Il vaut mieux alors parler de d\u00e9mocratie \u00e9lective.          De telles conditions de quorum ou de participation minimale existe en Italie ou en Roumanie, mais uniquement pour que soient valides des r\u00e9f\u00e9rendums initi\u00e9s par les citoyens\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T12:48:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:05:45+00:00","articleBody":"    Quel est l'int\u00e9r\u00eat de voter blanc plut\u00f4t que l'abstention ? Dans le second cas, au moins, le taux est calcul\u00e9.     PSEUDO         Les votes blancs et les votes nuls sont d\u00e9sormais comptabilis\u00e9s, mais ils restent tr\u00e8s peu comment\u00e9s et c\u2019est regrettable. Par exemple, au second tour de la pr\u00e9sidentielle de 2017, on a atteint un record historique de votes blancs\u00a0: trois millions d\u2019\u00e9lecteurs, soit\u00a08.5\u00a0% des votants. En plus, ces \u00e9lecteurs ont alors montr\u00e9 \u00e0 la fois leur attachement au droit de vote et leur refus de l\u2019alternative qui leur \u00e9tait propos\u00e9e.          Pourquoi alors aussi peu de consid\u00e9ration\u00a0? De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on donne trop de places aux exprim\u00e9s sans assez s\u2019int\u00e9resser aux abstentionnistes ou aux blancs et nuls, comme si seuls les exprim\u00e9s avaient leur voix au chapitre. C\u2019est aussi parce que, finalement, nous sommes d\u2019abord dans une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, une d\u00e9mocratie d\u2019\u00e9lus dans laquelle les citoyens n\u2019ont pas un r\u00f4le central.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T12:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#385020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T12:03:13+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre tchat avec Vincent Tiberj commence d\u00e8s maintenant (mais vous pouvez toujours poser vos questions)","dateModified":"2022-04-19T12:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#364413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:58:41+00:00","articleBody":"      M.\u00a0Macron nous avait promis un nouveau monde, une nouvelle fa\u00e7on de faire de la politique. Des jeunes ont remplac\u00e9 des plus vieux dans une assembl\u00e9e qui ne sert \u00e0 rien, si ce n\u2019est \u00e0 enregistrer les d\u00e9cisions du roi. Ces jeunes sont devenus tr\u00e8s vite des vieux, soucieux d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lus et le doigt sur la couture.            Me d\u00e9placer ne sert donc \u00e0 rien, car si je vote blanc, exprimant ainsi le fait que je ne trouve pas une r\u00e9ponse qui me convienne dans l\u2019offre politique, mon vote ne sera pas pris en consid\u00e9ration, alors autant rester chez moi\u2026           Patrice Piclin, 68\u00a0ans, cadre retrait\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Pourquoi le vote blanc n\u2019est-il pas consid\u00e9r\u00e9 comme un suffrage exprim\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T12:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:53:53+00:00","articleBody":"     En\u00a02019, un projet de loi pr\u00e9voyait que 20\u00a0% des d\u00e9put\u00e9s soient \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle pour les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives. Mais le texte s\u2019est heurt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9sistance du S\u00e9nat et s\u2019est enlis\u00e9.          Lors de la pr\u00e9sentation de son programme, le 17\u00a0mars, Emmanuel Macron a formul\u00e9 le souhait d\u2019introduire une part de proportionnelle dans les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il s\u2019agissait d\u00e9j\u00e0 d\u2019une promesse de campagne du candidat En marche\u00a0! en\u00a02017, dont la mise en \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises.          Quant \u00e0 Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national entend instiller le scrutin proportionnel pour deux tiers des d\u00e9put\u00e9s, avec une prime majoritaire pour le dernier tiers, sans r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif au profit du second.                    Lire aussi :  Comparez les programmes d\u2019Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Mode de scrutin aux l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-19T11:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:50:31+00:00","articleBody":"     Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 Vincent Tiberj, professeur des universit\u00e9s, enseignant \u00e0 Sciences Po Bordeaux et coauteur d\u2019Extinction de vote\u00a0? (PUF, 2022). Il r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur les causes de l\u2019abstention et de l\u2019usure d\u00e9mocratique \u00e0 partir de 14\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre tchat avec Vincent Tiberj commence dans dix minutes, posez-lui vos questions d\u00e8s maintenant\u00a0!","dateModified":"2022-04-19T11:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#375194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:49:43+00:00","articleBody":"     Cette dynamique sugg\u00e8re une restructuration profonde de l\u2019espace politique fran\u00e7ais autour d\u2019un p\u00f4le conservateur-identitaire, d\u2019un p\u00f4le lib\u00e9ral-mondialisateur et d\u2019un p\u00f4le \u00e9co-socialiste, analysent dans une tribune au Monde\u00a0les professeurs de science politique Emiliano Grossman et Simon Persico.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la hausse de l\u2019abstention, les trois candidats arriv\u00e9s en t\u00eate ont chacun vu cro\u00eetre les suffrages exprim\u00e9s en leur faveur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Dans la hausse de l\u2019abstention, les trois candidats arriv\u00e9s en t\u00eate ont chacun vu...","dateModified":"2022-04-19T11:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:45:14+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/05cdef6_1650368681171-img-9030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs","dateModified":"2022-04-19T11:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:43:33+00:00","articleBody":"     La part des personnes qui votent de fa\u00e7on intermittente ne cesse d\u2019augmenter depuis vingt ans lors des diff\u00e9rents scrutins.          Entre 2002 et 2017, les \u00e9lecteurs votant de mani\u00e8re intermittente a grimp\u00e9 de pr\u00e8s de 11 points, tandis que les \u00e9lecteurs votant de mani\u00e8re syst\u00e9matique se sont effrondr\u00e9s de pr\u00e8s de 12 points.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/febb5a7_1649338789128-abstention-vote-intermittent-2002-2017-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Abstention et vote intermittent ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es","dateModified":"2022-04-19T11:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:29:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il y a non pas une jeunesse, mais des jeunesses\u00a0\u00bb, estime le sociologue Vincent Tiberj dans un entretien au Monde publi\u00e9 jeudi 14\u00a0avril. \u00ab\u00a0Il y a notamment celle qui est plut\u00f4t estudiantine, \u00e0 gauche et urbaine, qui vote par intermittence, mais qui participe autrement \u00e0 la vie d\u00e9mocratique. Cette jeunesse se mobilise en ligne, dans la vie locale ou pour manifester dans la rue. Elle est \u00e9galement investie dans des associations. Le lien distendu avec le vote est donc compens\u00e9 par d\u2019autres modes d\u2019action\u00a0\u00bb, analyse-t-il.          \u00ab\u00a0Puis, il y a une autre jeunesse qui est \u00e0 la fois abstentionniste et absente des autres modes d\u2019action politique, et qui se trouve dans une situation plus pr\u00e9caire. Elle habite les quartiers ou les territoires p\u00e9riph\u00e9riques, ne fait pas d\u2019\u00e9tude ou travaille, mais dans des emplois peu qualifi\u00e9s et peu d\u00e9fendus\u00a0\u00bb, note encore l\u2019universitaire, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Elle est dans un silence de rupture. Elle vit une forme de d\u00e9connexion g\u00e9n\u00e9rale, car elle peine aussi \u00e0 s\u2019ins\u00e9rer professionnellement. Cette jeunesse se rapproche en partie de celle qui vote pour Marine Le Pen et parfois pour Eric Zemmour. Celle-ci est habit\u00e9e par un ressentiment social et culturel qui ne trouve pas de r\u00e9ponse dans le champ politique conventionnel.           Posez vos questions \u00e0 Vincent Tiberj, il y r\u00e9pondra d\u00e8s 14\u00a0heures dans ce direct.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Au second tour, Emmanuel Macron pourrait avoir du mal \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le vote jeune\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un ressentiment social et culturel qui ne trouve pas de r\u00e9ponse dans le champ politique conventionnel...","dateModified":"2022-04-19T11:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:27:40+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/f422d67_1650353878450-img-9018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs","dateModified":"2022-04-19T11:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:15:50+00:00","articleBody":"     Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, pr\u00e8s d\u2019un inscrit sur cinq a gliss\u00e9 dans l\u2019urne un bulletin au nom du nationaliste condamn\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac, agress\u00e9 mortellement en mars. Pour les \u00e9lecteurs, une fa\u00e7on de montrer \u00ab\u00a0qu\u2019on existe\u00a0\u00bb, raconte notre correspondant Paul Ortoli.                    Lire aussi :  Marignana, le village corse qui a vot\u00e9 Yvan Colonna au premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marignana, le village corse qui a vot\u00e9 Yvan Colonna","dateModified":"2022-04-19T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T11:00:17+00:00","articleBody":"     Pourquoi les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices ne se d\u00e9placent-ils plus autant aux urnes\u00a0? Cesseront-ils un jour de voter\u00a0? \u00ab\u00a0A ces questions, d\u00e9sormais r\u00e9currentes, les universitaires sp\u00e9cialistes des sciences politiques Tristan Haute et Vincent Tiberj apportent, avec Extinction de vote\u00a0?, les derni\u00e8res r\u00e9ponses de la recherche. L\u2019ouvrage rassemble les contributions de chercheurs dont les travaux ont renouvel\u00e9 l\u2019analyse du vote et de l\u2019abstention\u00a0\u00bb,\u00a0selon notre journaliste Marion Dupont.          S\u2019attachant d\u2019abord \u00e0 resituer le geste du vote dans l\u2019histoire, les auteurs soulignent \u00e0 quel point ses significations se sont construites sur la dur\u00e9e. Le politologue Yves D\u00e9loye pointe que la pratique du scrutin, pens\u00e9e d\u00e8s ses origines comme un substitut efficace aux \u00e9pisodes de violence collective, devient peu \u00e0 peu au XIXe\u00a0si\u00e8cle un v\u00e9ritable instrument d\u2019ordre. Refuser ce mode d\u2019expression politique, \u00ab\u00a0fait de d\u00e9l\u00e9gation et d\u2019oubli de soi\u00a0\u00bb, revient, d\u00e8s lors, \u00e0 en utiliser, voire \u00e0 en inventer d\u2019autres \u2013 parfois plus violents.          Le sociologue J\u00e9r\u00e9mie Moualek, quant \u00e0 lui, redonne leur profondeur historique aux votes blancs et nuls\u00a0: d\u2019abord vus comme de simples votes irr\u00e9guliers, ils deviennent rapidement des \u00ab\u00a0d\u00e9viances \u00e9lectorales\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0voix perdues\u00a0\u00bb aux yeux des politiques en qu\u00eate de l\u00e9gitimit\u00e9. C\u2019est avec la Ve\u00a0R\u00e9publique et son offre politique binaire, donc restreinte, que le vote blanc gagne en cr\u00e9dibilit\u00e9 avant de devenir, dans les ann\u00e9es 1990, un \u00ab\u00a0non-choix sophistiqu\u00e9\u00a0\u00bb, un droit de ne pas choisir, voire de ne pas \u00e9lire.          Loin de laisser de c\u00f4t\u00e9 les ressorts sociaux de la d\u00e9mobilisation \u00e9lectorale, les deux contributions des directeurs de l\u2019ouvrage se penchent sur les cons\u00e9quences du renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel et des conditions de travail et d\u2019emploi. Le lecteur y apprend notamment que si, parmi les nouvelles cohortes g\u00e9n\u00e9rationnelles, les partisans du \u00ab\u00a0vote intermittent\u00a0\u00bb sont de plus en plus nombreux, des citoyens d\u00e9fiants mais non moins inform\u00e9s privil\u00e9gient des moyens d\u2019expression diff\u00e9rents que le vote pour se faire entendre\u00a0: manifestations, p\u00e9titions, boycott, mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux\u2026 Ou encore que les salari\u00e9s, dont le travail est r\u00e9p\u00e9titif et offre peu de place \u00e0 l\u2019autonomie, ont moins tendance \u00e0 voter que le reste des salari\u00e9s.          L\u2019ouvrage, enfin, examine deux des rem\u00e8des couramment avanc\u00e9s face \u00e0 la mont\u00e9e de l\u2019abstention\u00a0: le vote par procuration et le vote \u00e9lectronique. Si, d\u2019apr\u00e8s les chercheurs, le premier s\u2019av\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficier surtout aux \u00e9lecteurs d\u00e9j\u00e0 motiv\u00e9s, le second semble offrir une solution efficace pour faire revenir durablement certains groupes \u00e9loign\u00e9s de la politique vers le scrutin.          Extinction de vote\u00a0?, dirig\u00e9 par Tristan Haute et Vincent Tiberj (PUF, 120 pages, 9\u00a0euros)          Posez vos questions \u00e0 Vincent Tiberj, il y r\u00e9pondra d\u00e8s 14 heures dans ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0Extinction de vote\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: analyse d\u2019une d\u00e9sertion","dateModified":"2022-04-19T11:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:45:54+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bbSERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/fec4002_1648742507756-live-senior-politique-inscrits-et-intentions-de-vote.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Les seniors, \u00e9lecteurs les mieux inscrits et les moins abstentionnistes","dateModified":"2022-04-19T10:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:31:58+00:00","articleBody":"          RODOLPHE URBS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/cfa11f6_1650364188218-img-9028.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs","dateModified":"2022-04-19T10:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#383880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:29:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Entre amis, nous d\u00e9battons davantage du monde, avant de parler de la politique. C\u2019est seulement vers 15-16\u00a0ans que les jeunes se forgent un vrai esprit critique, et chez moi cela correspondait \u00e0 la p\u00e9riode des premiers confinements. La p\u00e9riode Covid-19 que nous traversons nous a fait comprendre que les gens\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019en-haut\u00a0\u00bb pouvaient avoir le dessus sur nos vies.          Ce qui me scandalise, ce sont les in\u00e9galit\u00e9s sociales entre les personnes, leurs revenus. Je m\u2019informe beaucoup via les plates-formes. Je regarde HugoD\u00e9crypte, qui poste des vid\u00e9os tous les jours sur des questions d\u2019actu. Les jeunes percutent sur l\u2019utilisation des r\u00e9seaux de la part des politiques, \u00e7a marche, c\u2019est notre langage. Apr\u00e8s, ce sont les id\u00e9es qui priment, peu importe la plate-forme de communication.          Je m\u2019abstiendrai de voter au second tour parce que je ne suis pas d\u2019accord avec les id\u00e9es du paysage politique actuel.\u00a0\u00bb              Jean, \u00e9tudiant dans le march\u00e9 de l\u2019art et du luxe, \u00e0 Paris. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ces portraits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre du projet \u00ab\u00a0radioscopie de la france\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb, financ\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9 par la biblioth\u00e8que nationale de france (bnf).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/d4f2ce9_1650354498014-ffa1a13-1650198256853-02-001-abstention-gratacap.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean, 18 ans\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes percutent sur l\u2019utilisation des r\u00e9seaux de la part des politiques, \u00e7a m...","dateModified":"2022-04-19T10:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:24:22+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, 25 % des personnes sans dipl\u00f4me inscrites sur les listes \u00e9lectorales se sont abstenues aux deux tours des scrutins. En moyenne, 13,8 % des inscrits sur les listes \u00e9lectorales se sont abstenus.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/701f3b0_1649326429199-abstention-diplome-2017.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le taux d\u2019abstention selon le niveau de dipl\u00f4me","dateModified":"2022-04-19T10:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:19:06+00:00","articleBody":"     Que faire face \u00e0 la crise d\u00e9mocratique\u00a0? Alors que plusieurs candidats proposaient notamment de repenser l\u2019organisation du Parlement, Emmanuel Macron souhaite notamment acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure parlementaire, tandis que Marine Le Pen veut contourner l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat.          D\u00e9plorant que \u00ab\u00a0les lois sont trop nombreuses, trop d\u00e9taill\u00e9es et trop lentement appliqu\u00e9es\u00a0\u00bb et que le Parlement \u00ab\u00a0n\u2019a pas suffisamment les moyens d\u2019assurer son r\u00f4le de contr\u00f4le\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron affirme qu\u2019il relancera la r\u00e9forme institutionnelle \u00ab\u00a0bloqu\u00e9e par les oppositions\u00a0\u00bb, en lan\u00e7ant une convention transpartisane. Son objectif est d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure parlementaire et de renforcer les pouvoirs de contr\u00f4le des deux assembl\u00e9es.          Concernant l\u2019essoufflement de la Ve\u00a0R\u00e9publique, Emmanuel Macron s\u2019est dit lundi une nouvelle fois favorable \u00e0 un Parlement plus fort. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il faut moderniser \u00e0 la fois notre Constitution, mais aussi notre fonctionnement institutionnel (\u2026). Vous ne pouvez pas aller devant le peuple fran\u00e7ais si votre projet n\u2019a d\u2019abord pas \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat de mani\u00e8re conforme (\u2026), donc ce \u00e0 quoi je m\u2019engage, c\u2019est de mettre en place une commission transpartisane, y compris avec des forces politiques qui sont pr\u00e9sentes au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et qui ne seraient pas forc\u00e9ment repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat, ce qui est le cas du Rassemblement national aujourd\u2019hui, et que cette commission puisse proposer un projet qu\u2019on fasse cheminer\u00a0\u00bb, a propos\u00e9 M.\u00a0Macron sur France Culture.          Selon lui\u00a0: \u00ab\u00a0On voit bien qu\u2019un consensus se d\u00e9tache pour dire qu\u2019il faut une Assembl\u00e9e qui repr\u00e9sente mieux des sensibilit\u00e9s politiques, donc plus de proportionnelle. A titre personnel, je suis pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 l\u2019int\u00e9grale (\u2026). Il faut qu\u2019on ait des voies et moyens pour que l\u2019ex\u00e9cutif ne soit pas bloqu\u00e9. Je ne veux pas refaire la IVe\u00a0ou la IIIe\u00a0R\u00e9publique, dont on a vu les limites. Elle \u00e9tait plus faible que la Ve. Donc, il faut qu\u2019on ait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un [Parlement] fort un ex\u00e9cutif fort.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen veut gouverner par r\u00e9f\u00e9rendum en contournant le Parlement et le Conseil constitutionnel. La candidate d\u2019extr\u00eame droite a d\u00e9roul\u00e9 mercredi 13 avril son programme de gouvernance, pour \u00ab\u00a0faire face \u00e0 une crise d\u00e9mocratique sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, un m\u00e9lange d\u2019appel au peuple et de passage en force dans les institutions, sans faire mention une seule fois de l\u2019Etat de droit ou des libert\u00e9s fondamentales. Elle s\u2019est alarm\u00e9e du \u00ab\u00a0foss\u00e9\u00a0\u00bb entre \u00e9lus et citoyens, de l\u2019abstention, de la crise des vocations de maire, du \u00ab\u00a0millefeuille territorial\u00a0\u00bb et de la complexit\u00e9 des modes de scrutin.          Dans son projet, elle pr\u00e9f\u00e8re contourner le Parlement en recourant massivement au r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne, qu\u2019elle qualifie de \u00ab\u00a0puissant outil de pacification du d\u00e9bat politique\u00a0\u00bb et qui aurait pu, selon elle, \u00e9viter le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative populaire existe avec 10\u00a0% du corps \u00e9lectoral, soit pr\u00e8s de 4\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs. Marine Le\u00a0Pen pr\u00e9f\u00e8re le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration.          Marine Le Pen veut pour cela r\u00e9former la Constitution d\u00e8s son arriv\u00e9e, avec son r\u00e9f\u00e9rendum sur \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb \u2013, et maintient, \u00e0 tort, que le Conseil constitutionnel n\u2019aura pas son mot \u00e0 dire. La loi fondamentale sera alors modifi\u00e9e pour \u00ab\u00a0rendre possible l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019initiative populaire sur tous les sujets\u00a0\u00bb, puisqu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de d\u00e9bat interdit dans une grande d\u00e9mocratie mature\u00a0\u00bb. Ces r\u00e9f\u00e9rendums, qui pourront \u00eatre propos\u00e9s par au moins 500\u00a0000\u00a0\u00e9lecteurs, s\u2019imposeront \u00ab\u00a0sur les actes des pouvoirs publics\u00a0\u00bb\u00a0: une loi vot\u00e9e par le Parlement pourra \u00eatre abrog\u00e9e, et, si le peuple rejette un texte, il ne pourra pas \u00eatre propos\u00e9 \u00e0 nouveau pendant quinze ans.          Elle se r\u00e9serve cependant le droit de bloquer, apr\u00e8s une d\u00e9cision conjointe avec le Parlement, un r\u00e9f\u00e9rendum qui porterait \u00ab\u00a0une atteinte particuli\u00e8rement grave aux int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. A l\u2019inverse du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en\u00a01969, Marine Le\u00a0Pen ne d\u00e9missionnerait pas en cas d\u2019\u00e9chec d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.\u00a0Elle envisage m\u00eame de sortir si besoin de l\u2019Union europ\u00e9enne apr\u00e8s un vote populaire.          Sans r\u00e9\u00e9quilibrer les pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif au profit du second, Marine Le\u00a0Pen entend instiller le scrutin proportionnel pour deux tiers des d\u00e9put\u00e9s, avec une prime majoritaire pour le dernier tiers. Elle propose d\u2019instaurer un septennat non renouvelable pour le chef de l\u2019Etat et ne compte pas se passer du tr\u00e8s contest\u00e9 article\u00a049 alin\u00e9a\u00a03, qui permet \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de faire adopter une loi sans vote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | R\u00f4le du Parlement","dateModified":"2022-04-19T10:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:12:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 deux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles o\u00f9 je vote utile au second tour. Cette fois-ci, j'ai envie d'\u00e9couter mon opinion profonde, qui est de ne pas voter. C'est ainsi que je pense respecter mon droit de vote et la d\u00e9mocratie. Malgr\u00e9 la peur que ce choix peut m'\u00e9veiller. Vous \u00e9voquez une crise de la d\u00e9mocratie, d'un point de vue individuel, votez ou ne pas votez, si c'est r\u00e9ellement notre choix, est un acte plus d\u00e9mocratique \u00e0 mon sens, que faire un choix \"raisonnable\", influenc\u00e9 par le collectif. Bonne journ\u00e9e    Camille Pastille     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Cette fois-ci, j\u2019ai envie d\u2019\u00e9couter mon opinion profonde, qui est de ne pas voter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T10:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T10:05:17+00:00","articleBody":"     En septembre 2021, Le Monde lan\u00e7ait \u00ab\u00a0Fragments de France\u00a0\u00bb, un portrait in\u00e9dit du pays \u00e0 travers plus de cent reportages.          A un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la r\u00e9daction se mobilise de nouveau avec \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous abordons des sujets qui nous semblent \u00e0 la fois primordiaux mais aussi ignor\u00e9s dans les d\u00e9bats politiques.          Services publics, environnement, jeunesses\u2026 Chaque semaine et jusqu\u2019\u00e0 l\u2019entre-deux-tours, Lemonde.fr a tenu une journ\u00e9e sp\u00e9ciale. Aujourd\u2019hui, la parole est \u00e0 vous sur la crise d\u00e9mocratique et la tentation de l\u2019abstention.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pour aborder les sujets de\u00a0fond de la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est quoi\u00a0\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T10:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:58:48+00:00","articleBody":"     En janvier 2022, le journaliste Robin Richardot a rencontr\u00e9 des jeunes mobilis\u00e9s dans la d\u00e9fense d\u2019une cause ou au sein d\u2019une association mais qui ne comptaient pas voter \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022.          A l\u2019image de Marine Vengeon, \u00e9tudiante \u00e0 l\u2019universit\u00e9 C\u00f4te-d\u2019Azur, qui raconte pourtant s\u2019\u00eatre engag\u00e9e d\u00e8s le lyc\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 un projet humanitaire au S\u00e9n\u00e9gal. Depuis, cette Ni\u00e7oise de 23\u00a0ans, militante f\u00e9ministe et antiraciste, organise des manifestations au sein de son collectif, Uni.e.s Nice, mont\u00e9 avec une amie apr\u00e8s la marche Black Lives Matter \u00e0 Nice, en juin\u00a02020. Ses combats vont des mobilisations contre la proposition de loi de s\u00e9curit\u00e9 globale (promulgu\u00e9e en mai\u00a02021) \u2013 des mesures s\u00e9curitaires jug\u00e9es liberticides par ses opposants \u2013 \u00e0 des marches de soutien aux soignants, en passant par des d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire de Ma\u00efcol Goncalves-Furtado, tu\u00e9, \u00e0 20\u00a0ans, lors d\u2019une course-poursuite avec la police \u00e0 Nice, le 10\u00a0janvier\u00a02021.          Quand la militante ne manifeste pas, elle tracte, discute, d\u00e9bat dans les m\u00e9dias locaux, r\u00e9dige des communiqu\u00e9s de presse. Elle participe aussi \u00e0 des collages f\u00e9ministes. Sur ses r\u00e9seaux sociaux, elle partage certaines informations, fait le point sur les mobilisations \u00e0 venir et joue les vulgarisatrices. \u00ab\u00a0J\u2019ai la chance d\u2019\u00eatre en master 2 de sciences politiques et de ma\u00eetriser un certain vocabulaire technique, explique-t-elle. Rendre accessible \u00e0 toutes et tous certains points d\u2019un projet de loi contest\u00e9 fait aussi partie de mon militantisme.\u00a0\u00bb          Mais Marine Vengeon ne vote pas \u00e0 chaque \u00e9lection, lass\u00e9e par les \u00e9ternels duels avec le Rassemblement national (RN)\u00a0: \u00ab\u00a0A chaque fois, on fait comme nos parents, on vote pour faire barrage aux id\u00e9es d\u2019extr\u00eame droite. Et \u00e7a sert \u00e0 quoi\u00a0? A se retrouver avec Le Pen et Zemmour en\u00a02022\u00a0?\u00a0\u00bb Elle dit pr\u00e9f\u00e9rer s\u2019investir dans les actions militantes. \u00ab\u00a0J\u2019ai une marge de man\u0153uvre plus grande, l\u2019impression de changer les choses \u00e0 mon \u00e9chelle. Et m\u00eame au-del\u00e0, parfois, on l\u2019a vu avec les mobilisations transnationales autour du climat ou de Black Lives Matter. Autour de moi, le vote n\u2019est plus \u00e9rig\u00e9 comme participation politique par excellence. Comme s\u2019il avait fait son temps.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux yeux de Marine Vengeon, 23 ans, \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois, on fait comme nos parents, on vote pour faire barr...","dateModified":"2022-04-19T09:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:54:40+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/7663cd8_1650361819870-blanc-rodolphe.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs","dateModified":"2022-04-19T09:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:50:27+00:00","articleBody":"    Une enveloppe vide est-elle consid\u00e9r\u00e9e comme vote blanc ou nul?    saxo         Selon le code \u00e9lectoral, le vote blanc correspond \u00e0 une enveloppe vide ou un bulletin vierge qui doit avoir les m\u00eames caract\u00e9ristiques (taille, couleur, grammage) que les bulletins des candidats. Il se distingue du vote nul, d\u00e9clar\u00e9 comme tel lorsque le bulletin de vote est annot\u00e9, d\u00e9chir\u00e9, avec plusieurs bulletins diff\u00e9rents, pr\u00e9sent\u00e9 sans enveloppe ou s\u2019il est consid\u00e9r\u00e9 comme non r\u00e9glementaire.          Pour en savoir plus, retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A quoi sert le vote blanc\u00a0? Quelle diff\u00e9rence avec le vote nul ou l\u2019abstention\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T09:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:45:34+00:00","articleBody":"     Le taux d\u2019abstention varie tr\u00e8s clairement en fonction des niveaux de vie, selon ce graphique, qui dresse une comparaison entre les habitants des dix communes les plus riches et des dix communes les plus pauvres.          L\u2019abstention s\u2019envole dans les communes o\u00f9 le niveau de vie m\u00e9dian est faible, tandis qu\u2019elle est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale dans les communes o\u00f9 le niveau de vie m\u00e9dian est plus \u00e9lev\u00e9.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/f224746_1649338379447-abstention-communes-riches-pauvres-2017-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le taux d\u2019abstention selon les niveaux de vie","dateModified":"2022-04-19T09:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#372441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:41:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le fonctionnement insatisfaisant de la vie d\u00e9mocratique n\u2019est pas une probl\u00e9matique nouvelle. Le sujet est \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 chaque nouveau quinquennat mais le souffl\u00e9 retombe vite, face aux autres urgences \u00e0 r\u00e9soudre et au manque de consensus sur la direction \u00e0 suivre\u00a0\u00bb, d\u00e9plorait notre \u00e9ditorial mardi 12 avril, avant d\u2019alerter\u00a0:           Cette fois, il est urgent de s\u2019y pencher collectivement et d\u2019examiner un panel de solutions qui, de la proportionnelle aux conventions citoyennes en passant par les consultations, doivent viser \u00e0 r\u00e9impliquer les citoyens. Si ce travail n\u2019est pas entrepris, les tensions risquent de monter d\u2019un cran.                     Lire aussi :  La pr\u00e9sidentielle de 2022 illustre \u00e0 nouveau les failles du syst\u00e8me repr\u00e9sentatif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | La pr\u00e9sidentielle de 2022 illustre \u00e0 nouveau les failles du syst\u00e8me repr\u00e9se...","dateModified":"2022-04-19T09:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#370471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:37:15+00:00","articleBody":"      Aucun des programmes me convainquait enti\u00e8rement. Le contenu de certains d\u2019entre eux me choquait m\u00eame. Alors que la guerre en Ukraine rend \u00e9vidente la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une Europe unie et solidaire face \u00e0 Vladimir Poutine, certains veulent que la France quitte l\u2019Union europ\u00e9enne. Je vis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis plus de 30 ans, mes enfants sont bi-nationaux, et l\u2019Europe est pour moi une \u00e9vidence.            Par ailleurs, le comportement des candidats me d\u00e9go\u00fbtait. Pourquoi les caciques du PS se sont-ils r\u00e9unis sans la direction actuelle du parti\u00a0? Pourquoi les diff\u00e9rents candidats de gauche n\u2019ont-ils pas voulu trouver un terrain d\u2019entente pour pr\u00e9senter un front uni\u00a0? Comment Eric Zemmour peut-il d\u00e9biter autant de mensonges et de haine\u00a0? Comment Emmanuel Macron peut-il ignorer la col\u00e8re des Fran\u00e7ais face \u00e0 son refus de faire campagne, face \u00e0 son traitement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, face au scandale McKinsey, face au comportement de ses ministres de l\u2019int\u00e9rieur ou de la justice, face \u00e0 sa destruction en r\u00e8gle de l\u2019\u00e9ducation nationale, pour ne citer que quelques exemples\u00a0?            Je ne me suis pas encore d\u00e9cid\u00e9e pour le second tour\u2026           C\u00e9cile Lanz, 64 ans, r\u00e9sidente en Bavi\u00e8re, retrait\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos t\u00e9moignages | \u00ab\u00a0Pour la toute premi\u00e8re fois de la vie, je ne suis pas all\u00e9e voter\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T09:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:30:51+00:00","articleBody":"     Parmi les raisons invoqu\u00e9es pour expliquer un niveau \u00e9lev\u00e9 de non-participation, le scrutin uninominal majoritaire est notamment montr\u00e9 du doigt\u00a0: trop binaire, il ne permettrait pas aux \u00e9lecteurs d\u2019exprimer r\u00e9ellement leur opinion. Mais un scrutin \u00e9lectoral plus juste est-il possible\u00a0?          Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, sociologues, \u00e9conomistes et math\u00e9maticiens testent et \u00e9tudient diff\u00e9rentes formes de vote alternatif. Plut\u00f4t que de se prononcer pour un seul candidat, le vote alternatif propose d\u2019\u00e9valuer ou de classer tous les candidats. A l\u2019occasion de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, plusieurs approches avaient \u00e9t\u00e9 test\u00e9es, dont celle dite du \u00ab\u00a0jugement majoritaire\u00a0\u00bb. Explications en vid\u00e9o par notre journaliste Anna Moreau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abstention\u00a0: et si on notait tous les candidats au lieu de voter pour un seul\u00a0?","dateModified":"2022-04-19T09:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:22:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nBeaucoup me disent, je n'irai pas voter dimanche car l'abstention est plus m\u00e9diatis\u00e9e que le vote blanc. Moi je veux aller voter mais blanc car c'est un droit essentiel que nous avons la chance de pouvoir exercer librement.\r\nSeulement, est-ce vrai que le poids d'un vote blanc est moindre que l'abstention?\r\n    Perdue         Bonjour Perdue,          Les votes blancs et nuls sont comptabilis\u00e9s et rendus publics, mais ils ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des suffrages exprim\u00e9s, rappelle notre journaliste Pascaline David. En clair, les \u00e9lecteurs qui se d\u00e9placent pour glisser un bulletin blanc, une enveloppe vide ou un bulletin nul dans l\u2019urne n\u2019ont pas davantage de poids que les abstentionnistes.          Et pourtant, le volume de ceux-ci est cons\u00e9quent et a m\u00eame battu des records en\u00a02017\u00a0: 11,5\u00a0% des votants ont vot\u00e9 blanc ou nul au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (4\u00a0millions de personnes)\u00a0; 9,9\u00a0% des votants au second tour des l\u00e9gislatives un mois plus tard (3,4\u00a0millions). Leur niveau a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 lors des scrutins suivants \u2013 europ\u00e9ennes, municipales, d\u00e9partementales et r\u00e9gionales \u2013, pourtant marqu\u00e9s par une forte abstention.          Retrouvez notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A quoi sert le vote blanc\u00a0? Quelle diff\u00e9rence avec le vote nul ou l\u2019abstention\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise d\u00e9mocratique et abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 ces questions \u00e0 c...","dateModified":"2022-04-19T09:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#382866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:16:42+00:00","articleBody":"     Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, 41 % des abstentionnistes avaient entre 18 et 24 ans. Au travers du projet \u00ab\u00a0Une jeunesse en campagne\u00a0\u00bb, le photographe Samuel Gratacap donne la parole \u00e0 des jeunes qui ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s politiquement.                    Lire aussi :  Des jeunes racontent leur rapport \u00e0 la politique\u00a0: \u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que si\u00a0on ne vote pas, on n\u2019a rien \u00e0 dire. Je\u00a0ne\u00a0suis pas d\u2019accord\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des jeunes racontent leur rapport \u00e0 la politique\u00a0: \u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que si on ne...","dateModified":"2022-04-19T09:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#381593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:13:25+00:00","articleBody":"     Affaires Ferrand, Delevoye, Nyssen... Plusieurs affaires judiciaires impliquant notamment des ministres sont venues \u00e9gratigner la confiance des \u00e9lecteurs envers leurs politiques durant le dernier quinquennat.          Si les lois de septembre 2017 pour la confiance dans la vie politique imposent de nouvelles interdictions aux parlementaires et aux ex\u00e9cutifs en mati\u00e8re d\u2019emplois familiaux et instaurent une nouvelle peine obligatoire d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9, Emmanuel Macron et Marine Le Pen ne font aucune proposition sur le sujet.          Voici ce que proposaient les autres candidats\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Exemplarit\u00e9 des \u00e9lus","dateModified":"2022-04-19T09:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#371645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T09:02:56+00:00","articleBody":"     Les citoyens n\u2019ont plus le m\u00eame rapport au vote et ce changement est fortement li\u00e9 au renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel expliquait en juin dernier, dans une tribune au\u00a0Monde, le sociologue Vincent Tiberj, soulignant que les plus de 65 ans p\u00e8sent dans les urnes 1,4 fois leur poids d\u00e9mographique, contre moins de 50 % pour les moins de 35 ans. \u00ab\u00a0Ce changement de culture est fortement li\u00e9 au renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, \u00e9crivait alors le sociologue.          \u00ab\u00a0On passe de g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es avant-guerre ou juste apr\u00e8s, o\u00f9 le vote est un devoir et une remise de soi aux \u00e9lus, aux g\u00e9n\u00e9rations post\u00e9rieures au baby-boom puis aux millennials (n\u00e9s entre le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 et la fin des ann\u00e9es 1990) pour qui voter ne suffit plus \u00bb, rel\u00e8ve Vincent Tiberj.          \u00ab\u00a0Pourquoi le vote ne fait-il plus se d\u00e9placer\u00a0? Est-ce le signe d\u2019une crise plus large qui touche la citoyennet\u00e9 dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations\u00a0? En fait, c\u2019est avant tout le lien entre vote et adh\u00e9sion \u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative qui est ici en jeu\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il encore, avant de poursuivre\u00a0:           Historiquement, d\u2019autres modes de d\u00e9signation sont possibles, comme le tirage au sort, utilis\u00e9 notamment dans l\u2019Ath\u00e8nes de P\u00e9ricl\u00e8s, dans la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve au XVIIe\u00a0si\u00e8cle et dans celle de Venise jusqu\u2019au XVIIIe\u00a0si\u00e8cle. Le choix de l\u2019\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, imposant la figure centrale des \u00e9lus dans leur double dimension de repr\u00e9sentativit\u00e9 et de sup\u00e9riorit\u00e9. R\u00e9sultat\u00a0: voter c\u2019est soutenir la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative (le \u00ab\u00a0syst\u00e8me\u00a0\u00bb ), voter c\u2019est adh\u00e9rer.           \u00ab\u00a0Pourtant, depuis les ann\u00e9es 1990, on voit monter un vote n\u00e9gatif, avec des citoyens sachant de plus en plus qui ils rejettent, et de moins en moins qui ils soutiennent\u00a0\u00bb, note-t-il par ailleurs.          \u00ab\u00a0Quand on analyse les r\u00e9pertoires de participation politique des cohortes, difficile de penser que les cohortes r\u00e9centes sont apathiques. Elles participent, mais d\u2019abord par l\u2019action dite \u00ab\u00a0protestataire\u00a0\u00bb (entre 45\u00a0% et 54\u00a0% parmi les individus n\u00e9s apr\u00e8s 1971), en manifestant ou en p\u00e9titionnant, tout en gardant un rapport intermittent au vote\u00a0\u00bb, conclut le sociologue.          Posez vos questions \u00e0 Vincent Tiberj, il y r\u00e9pondra d\u00e8s 14 heures dans ce direct.                    Lire aussi :  Vincent Tiberj\u00a0: derri\u00e8re l\u2019abstention, un \u00ab\u00a0biais g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0action protestataire\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0fracture politique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | Vincent Tiberj\u00a0: derri\u00e8re l\u2019abstention, un \u00ab\u00a0biais g\u00e9n\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, u...","dateModified":"2022-04-19T09:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#384136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T08:57:16+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/80ff647_1650358227163-carte-ok-rodolphe.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Urbs ","dateModified":"2022-04-19T08:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html#347420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/19/derriere-l-abstention-un-biais-generationnel-une-action-protestataire-et-une-fracture-politique-temoignez-sur-la-crise-democratique_6122727_6059010.html","datePublished":"2022-04-19T08:50:47+00:00","articleBody":"     Le taux d\u2019abstention est plus \u00e9lev\u00e9 dans les territoires pauvres, les outre-mer et la Corse.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/1348/0/4118/2059/1342/671/60/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019abstention en France lors du premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-19T08:50:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0/0/4118/5000/573/696/3/0/5d88605_1650371045776-kz-2022-04-10-30.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/19/19-8">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Un collectif d’élus, d’intellectuels et d’anciens représentants politiques interpelle dans une tribune au « Monde » les candidats à la présidentielle en leur demandant de s’engager à aider les Afghanes, victimes d’une dure répression dans leur pays.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Election présidentielle : « Quelles mesures prendre pour faciliter l’évacuation et l’accueil des Afghanes et de leurs familles ? »   Tribune        Collectif        Un collectif d’élus, d’intellectuels et d’anciens représentants politiques interpelle dans une tribune au « Monde » les candidats à la présidentielle en leur demandant de s’engager à aider les Afghanes, victimes d’une dure répression dans leur pays.   Publié aujourd’hui à 13h07, mis à jour à 14h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Sept mois se sont écoulés depuis le départ précipité, le 30 août 2021, des forces armées des Etats-Unis et de l’OTAN et la fermeture des ambassades et des bureaux des institutions internationales, à la suite de la prise de Kaboul par les talibans. Selon l’ONU, « une crise humanitaire et un effondrement économique sans précédent » touchent près de 24 millions d’Afghans confrontés à des « niveaux extrêmes de faim ».          Les petites filles sont vendues dans les marchés pour une poignée de dollars au vu de tous et le trafic d’organes se développe sur fond de misère. Aujourd’hui, une chape de plomb s’abat sur les Afghans et plus particulièrement les femmes, avec chaque jour l’annonce de mesures répressives nouvelles. Les ethnies minoritaires se voient repoussées de plus en plus aux marges de la société, et les femmes sont maintenues quasiment aux limites de leur habitat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour un droit effectif à l’éducation des jeunes Afghans, mobilisons la filière des technologies éducatives »                 Ces mesures ont affecté de nombreux domaines. Tout d’abord l’éducation : après plus de deux cents jours de fermeture des classes pour les filles à partir du collège, un simulacre burlesque de rentrée scolaire a eu lieu en début de matinée le 23 mars, les écoles étant immédiatement refermées. Il s’agit, pour des millions de jeunes filles, d’une véritable tragédie qui les plonge dans un désespoir sans issue. Au niveau universitaire, les dernières étudiantes doivent affronter le harcèlement des miliciens.          Une application stricte de la charia          La séparation des sexes dans les universités s’est étendue aux lieux publics où les familles ne peuvent plus se réunir, y compris dans les parcs. Les médias locaux qui n’ont pas été fermés sont muselés ; des journalistes sont enlevés, emprisonnés ou disparaissent ; les médias étrangers sont désormais inaccessibles, et la menace de couper l’accès à Internet est de plus en plus sensible. Les smartphones sont confisqués dans les universités et les lieux publics pour empêcher toute communication entre les jeunes et le monde extérieur.          La multiplication d’interdictions, sous prétexte de faire respecter la charia, porte de plus en plus atteinte aux libertés fondamentales de la population, en particulier celles des femmes, qui ne peuvent plus se déplacer seules pour aller travailler, pour celles qui le peuvent encore, ni pour rendre visite à leur famille ou aller chez un médecin. La difficulté devient insurmontable pour celles qui sont sans mari, sans fils ou sans père.                           Lire aussi :  En Afghanistan, les talibans interdisent aux femmes non accompagnées d’un parent masculin de prendre l’avion                 Un quart du personnel des établissements gouvernementaux était des femmes. Aujourd’hui, elles ne peuvent toujours pas retourner au travail, et elles sont petit à petit remplacées par des hommes ou par quelques rares militantes intégristes : la situation est critique pour celles qui ont une famille à charge ! Quant aux droits humains : pillages, brutalités, enlèvements, emprisonnements, viols, disparitions et atteintes de toutes sortes à la vie privée, du fait des talibans, sont régulièrement relevés par les instances qui observent encore ces violations en Afghanistan.        Il vous reste 43.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/19/election-presidentielle-quelles-mesures-prendre-pour-faciliter-l-evacuation-et-l-accueil-des-afghanes-et-de-leurs-familles_6122776_3232.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Quelles mesures prendre pour faciliter l\u2019\u00e9vacuation et l\u2019accueil des Afghanes et de leurs familles\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T13:07:41+02:00","datePublished":"2022-04-19T13:07:41+02:00","dateModified":"2022-04-19T14:58:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Asie-Pacifique","Afghanistan","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Tribunes","D\u00e9bats","Politique","International"],"description":"Un collectif d\u2019\u00e9lus, d\u2019intellectuels et d\u2019anciens repr\u00e9sentants politiques interpelle dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en leur demandant de s\u2019engager \u00e0 aider les Afghanes, victimes d\u2019une dure r\u00e9pression dans leur pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/71/0/4506/2253/1342/671/60/0/84f6432_5981849-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-9">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ La guerre en Ukraine et l’inflation persistante bouleversent les scénarios échafaudés par les équipes de campagne des deux candidats à l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Économie française             Les incertitudes sur la croissance hypothèquent les promesses de campagne de Macron et Le Pen      La guerre en Ukraine et l’inflation persistante bouleversent les scénarios échafaudés par les équipes de campagne des deux candidats à l’élection présidentielle.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Marine Le Pen en parle peu. Emmanuel Macron, en revanche, le répète volontiers : la croissance, c’est le « cœur » de son modèle, ce qui doit permettre d’enrayer le déclinisme et le sentiment de déclassement chez les électeurs. Dans son lexique, la croissance est un peu le synonyme du « progrès », remède face au « populisme ». A l’image du quinquennat qui s’achève, son programme repose largement sur l’idée que ce sont la croissance et le plein-emploi qui vont permettre de financer les mesures de transformation du pays dans l’éducation ou la santé, lesquelles doivent également améliorer le « potentiel » de l’économie française.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Berger : « Marine Le Pen nous promet une société du rejet »                 « Le cœur de la stratégie que je défends repose (…) sur notre capacité à augmenter notre potentiel de croissance – il n’y a pas de fatalité, c’est ce qu’on a commencé à faire – et à assumer des investissements raisonnables en gagnant en efficacité de l’action publique », a résumé le président candidat lors de sa conférence de presse du 17 mars. Ce « nouveau modèle de croissance » doit permettre aussi de rééquilibrer les comptes publics en ramenant le déficit public sous les 3 % en 2027, et faire refluer la dette.          La difficulté, c’est que les programmes des deux candidats ont été pour l’essentiel conçus avant la guerre en Ukraine, dans un contexte de reprise post-Covid très dynamique. Or, en quelques semaines, le monde a changé. La guerre est venue aggraver des problèmes d’approvisionnement en matières premières déjà posés par la crise sanitaire, alimentant l’inflation, et fait planer un niveau d’incertitude élevé sur l’économie mondiale et sur l’Europe, compte tenu notamment de sa dépendance aux hydrocarbures russes.          Un choc plus long que celui du Covid ?          « Pour dire les choses simplement, nous sommes confrontés à une crise se rajoutant à une crise », a averti Kristalina Georgieva, directrice générale du FMI, la semaine dernière, rappelant que l’invasion de l’Ukraine pourrait compromettre la reprise cette année, mais aussi en 2023. « Il s’agit de l’environnement politique le plus complexe de notre époque », a-t-elle ajouté, sans anticiper toutefois une récession au niveau mondial pour l’instant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Baisses d’impôts et investissement : le candidat Macron conserve la ligne économique du président                 La Banque de France a aussi corrigé ses prévisions pour 2022, et table sur une croissance inférieure aux 4 % prévus initialement par le gouvernement, et dont Bercy a déjà indiqué qu’ils seraient revus prochainement. « Le choc est beaucoup moins brutal que le choc Covid d’il y a deux ans, mais il pourrait durer plus longtemps et affecter notre croissance et l’emploi, a prévenu le gouverneur de la Banque de France, François Villeroy de Galhau, dans un entretien aux journaux du groupe Ebra la semaine dernière. Incontestablement, nous allons devoir traverser des temps économiques plus difficiles. L’économie française avance sur une route qui est devenue plus glissante. »        Il vous reste 39.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/presidentielle-2022-les-incertitudes-sur-la-croissance-hypothequent-les-promesses-de-macron-et-le-pen_6122773_6059010.html"},"headline":"Les incertitudes sur la croissance hypoth\u00e8quent les promesses de campagne de Macron et Le\u00a0Pen","dateCreated":"2022-04-19T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-19T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-19T16:57:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"La guerre en Ukraine et\u00a0l\u2019inflation persistante bouleversent les sc\u00e9narios \u00e9chafaud\u00e9s par les \u00e9quipes de campagne des deux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/08/215/0/3844/1922/1342/671/60/0/40e6660_195625269-marche.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-10">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Dans une déclaration transmise à l’AFP, mardi, Claude Chirac, fille de l’ancien président, et son époux, Frédéric Salat-Baroux, ex-secrétaire général de l’Elysée, estiment que « la situation est infiniment plus grave qu’en 2017 et 2002 ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             A cinq jours du second tour de l’élection présidentielle, « pas une voix ne doit manquer à Emmanuel Macron », alertent les Chirac      Dans une déclaration transmise à l’AFP, mardi, Claude Chirac, fille de l’ancien président, et son époux, Frédéric Salat-Baroux, ex-secrétaire général de l’Elysée, estiment que « la situation est infiniment plus grave qu’en 2017 et 2002 ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h34, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Claude Chirac, le 26 septembre 2019 à Nice, après l’inauguration d’une statue de son père, Jacques Chirac.  YANN COATSALIOU / AFP                 Après Nicolas Sarkozy et François Hollande, c’est au tour de la famille de Jacques Chirac de prendre position en faveur d’Emmanuel Macron pour le second tour de l’élection présidentielle. Dans une déclaration transmise à l’Agence France-Presse (AFP), mardi 19 avril, Claude Chirac, fille de l’ancien président, et son époux, Frédéric Salat-Baroux, ex-secrétaire général de l’Elysée, ont appelé à ce que « pas une voix ne manque » au président sortant.            « Comme l’a dit Jacques Chirac durant toute sa vie, l’heure est au combat contre l’extrémisme », insistent-ils dans cette déclaration, et, « derrière un entre-deux-tours en apparence banalisé, la situation est infiniment plus grave qu’en 2017 et 2002 », où le Front national (devenu Rassemblement national) s’était déjà hissé au second tour.              « Derrière le jeu de rôle de l’affrontement, Marine Le Pen et Eric Zemmour vont ensemble », mettent-ils en garde, et « l’extrême droite n’a pas deux visages, mais deux faces ». « La première, en se concentrant sur les préoccupations du quotidien, s’est donné les moyens de la conquête du pouvoir, alors que la seconde fédère et reconstruit une idéologie glaçante », disent-ils.            A leurs yeux, « face à cette réalité, la réponse n’est pas de dire “pas une voix ne doit aller à Marine Le Pen”, ce qui est une forme de non-décision et de laisser-faire », critique explicite de la position adoptée par le parti Les Républicains mais aussi par La France insoumise, « mais dans l’appel clair et net au vote Macron ». « Pour l’heure, une seule chose compte : pas une voix ne doit manquer à Emmanuel Macron », écrivent-ils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez les soutiens de Mélenchon, le bulletin de vote Macron minoritaire pour le second tour de la présidentielle 2022                   En 2002, Chirac avait refusé de débattre avec Le Pen            La famille Chirac ne donne pas pour autant quitus au président candidat. Dans une allusion à la proposition de rassemblement d’Emmanuel Macron, elle estime notamment que « la réponse ne saurait être dans la constitution d’un vaste ensemble unique de gouvernement, avec pour seule alternative une extrême droite et une extrême gauche idéologiquement reconstruites ».              Cette prise de position survient après celle de Nicolas Sarkozy qui était allé plus loin que l’appel à voter en faveur de M. Macron. Dans un message publié sur Twitter et Facebook le 12 avril, M. Sarkozy a déclaré qu’« une nouvelle époque s’annonce [qui] nécessitera des changements profonds » et de « sortir des habitudes et des réflexes partisans ». « La fidélité aux valeurs de la droite républicaine et à notre culture de gouvernement doit nous conduire à répondre à l’appel au rassemblement d’Emmanuel Macron en vue de l’élection présidentielle », avait-il plaidé. Une allusion à l’appel lancé, au soir du premier tour, par le candidat de La République en marche à fonder, au-delà des « différences », « un grand mouvement politique d’unité et d’action ».            Dans l’entre-deux-tours de la présidentielle de 2002, Jacques Chirac, qui avait refusé le débat avec Jean-Marie Le Pen, avait fustigé « l’extrémisme », qui « dégrade et salit l’image et même l’honneur de la France ». Et, dans un quasi-testament lors de sa dernière allocution télévisée prononcée à l’Elysée, le 11 mars 2007, avant son départ, il avait appelé les Français à « ne jamais composer avec l’extrémisme, le racisme, l’antisémitisme ou le rejet de l’autre ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 20 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Chine, du réveil à la superpuissance  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/pas-une-voix-ne-doit-manquer-a-emmanuel-macron-alertent-les-chirac-a-cinq-jours-du-second-tour-de-l-election-presidentielle_6122768_6059010.html"},"headline":"A cinq jours du\u00a0second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00ab\u00a0pas une voix ne doit manquer \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, alertent les Chirac","dateCreated":"2022-04-19T12:34:59+02:00","datePublished":"2022-04-19T12:34:59+02:00","dateModified":"2022-04-19T18:16:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019AFP, mardi, Claude Chirac, fille de l\u2019ancien pr\u00e9sident, et son \u00e9poux, Fr\u00e9d\u00e9ric Salat-Baroux, ex-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e, estiment que \u00ab\u00a0la situation est infiniment plus grave qu\u2019en\u00a02017 et 2002\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/106/0/7645/3822/1342/671/60/0/0ce2bb2_1650363895808-000-1ot11t.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/19/19-11">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le leader de la CFDT appelle à voter Emmanuel Macron au second tour de la présidentielle. Il précise, dans un entretien au « Monde »,  que cet acte ne vaut « ni approbation de l’action qu’il a menée ni adhésion à son programme ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Social             Laurent Berger : « Marine Le Pen nous promet une société du rejet »      Le leader de la CFDT appelle à voter Emmanuel Macron au second tour de la présidentielle. Il précise, dans un entretien au « Monde »,  que cet acte ne vaut « ni approbation de l’action qu’il a menée ni adhésion à son programme ».          Propos recueillis par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Laurent Berger, secrétaire général de la CFDT, à Vaulx-en-Velin (Rhône), le 15 mars 2022.  NORBERT GRISAY / HANS LUCAS VIA AFP               Avant le second tour de l’élection présidentielle, Laurent Berger, le secrétaire général de la CFDT, expose les raisons pour lesquelles son syndicat, le premier de France, appelle à se prononcer en faveur du chef de l’Etat sortant.          Pourquoi avez-vous appelé, dès le soir du 10 avril, à « battre le Rassemblement national » en votant pour Emmanuel Macron ?          Notre engagement est basé sur des valeurs qui sont fortes : la démocratie, l’émancipation, la solidarité, l’égalité. Nous sommes en contradiction totale avec le programme de Marine Le Pen. Elle veut inscrire la priorité nationale dans la Constitution par le biais d’un référendum. Elle veut rétablir le délit de séjour irrégulier et interdire les aides sociales aux immigrés. Sans parler de sa politique internationale, synonyme de complaisance à l’égard de pays comme la Russie, ou des mesures qu’elle soutient en matière de sécurité.          Qu’elle le veuille ou pas, elle est à la tête d’un parti d’extrême droite, dont l’orientation est incompatible avec ce que porte la CFDT. Il ne faut donc pas tergiverser. A partir du moment où l’extrême droite est au second tour – et nous le regrettons –, la CFDT vote pour le candidat qui est en face. Nous ne sommes pas à l’heure du choix d’un programme politique, nous sommes à l’heure du choix de la défense de la démocratie.          Elle se présente comme la candidate du « dialogue social ». Vous n’y êtes pas sensible ?          Dans les pays où cette idéologie a triomphé dans les urnes, les gouvernements ont adopté des pratiques qui n’étaient pas compatibles avec les projets et les valeurs de la CFDT. Aujourd’hui, elle tente de se rendre respectable mais son programme n’accorde de place ni au progrès social ni au dialogue social. L’extrême droite, quand elle prend le pouvoir, met les syndicats à sa main dans les entreprises. Elle annihile la liberté de la presse. Elle combat les contre-pouvoirs et la CFDT, ainsi que les autres organisations de salariés, en sont un.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Marine Le Pen a abandonné le libéralisme pour un programme « social-populiste »                 Son projet en matière de retraites n’est-il pas de nature à contrebalancer votre analyse ?          Il n’est pas crédible. Elle dit qu’elle accorde du pouvoir d’achat maintenant, mais par le biais d’exonérations de cotisations patronales. Cela nous paraît très contradictoire car une telle politique nuit au financement de la protection sociale, donc – in fine – au pouvoir d’achat des ménages. Ce que nous voulons, ce sont des droits pour tous les travailleurs, quelle que soit leur nationalité, leur couleur de peau, leur singularité. Marine Le Pen, elle, nous promet une société du rejet, qui accentue les discriminations. On ne peut pas l’appréhender comme une candidate lambda, car le risque est grand qu’elle essaye d’instaurer un pouvoir autoritaire. Les expériences de ces dernières années, en Europe et hors d’Europe, prouvent que, à chaque fois, les travailleurs paient un très lourd tribut.        Il vous reste 68.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/laurent-berger-marine-le-pen-nous-promet-une-societe-du-rejet_6122767_6059010.html"},"headline":"Laurent Berger\u00a0: \u00ab\u00a0Marine Le Pen nous promet une soci\u00e9t\u00e9 du rejet\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T12:30:16+02:00","datePublished":"2022-04-19T12:30:16+02:00","dateModified":"2022-04-19T14:46:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Social"],"keywords":["Emploi","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Le leader de la CFDT appelle \u00e0 voter Emmanuel Macron au second tour de la pr\u00e9sidentielle. Il pr\u00e9cise, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb,  que cet acte ne vaut \u00ab\u00a0ni approbation de l\u2019action qu\u2019il a men\u00e9e ni adh\u00e9sion \u00e0 son programme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/393/0/4724/2362/1342/671/60/0/d0c378a_1650345845925-080-hl-ngrisay-1691047.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-12">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Le politiste revient sur le niveau sans précédent de la « protestation électorale » atteint lors du premier tour de l’élection présidentielle. Un phénomène qui sape les institutions, scrutin après scrutin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Dominique Reynié : « L’élection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de délégation du pouvoir »      Le politiste revient sur le niveau sans précédent de la « protestation électorale » atteint lors du premier tour de l’élection présidentielle. Un phénomène qui sape les institutions, scrutin après scrutin.          Propos recueillis par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h50    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Manifestation à Paris, le 16 avril 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Au premier tour de l’élection présidentielle, 68 % des inscrits étaient dans la « protestation électorale », selon le politiste Dominique Reynié, professeur à Sciences Po et directeur général de la Fondation pour l’innovation politique. Ce pourcentage sans précédent fait peser le risque d’un système politique devenu illégitime, explique-t-il.          Qu’est-ce que la « protestation électorale » ?          En pratique, la soutenabilité du modèle démocratique implique de satisfaire des prérequis. La participation électorale en fait partie, comme une préférence majoritaire pour des candidats dits « de gouvernement ». La protestation électorale est donc une anomalie, supportable tant qu’elle est marginale. Or, ce n’est plus le cas.          A la Fondation pour l’innovation politique, j’ai conçu un indicateur pour en mesurer l’évolution. Il s’agit d’additionner, sans les confondre, trois comportements. Il y a d’abord le vote protestataire, c’est-à-dire le vote en faveur des candidats populistes, représentant des partis tels que La France insoumise, le Rassemblement national ou Reconquête !, en 2022, mais également en faveur de la gauche révolutionnaire, comme le Nouveau Parti anticapitaliste.          Il y a ensuite l’abstention. Une partie seulement relève de la protestation, mais les indices d’une composante protestataire nous sont fournis par des données d’opinion, la géographie électorale et par le fait que la courbe de l’abstention épouse celle du vote protestataire. Il y a, enfin, les votes « blancs ».                           Lire aussi :  Abstention au premier tour de la présidentielle 2022 : six cartes et graphiques pour comprendre                 La protestation électorale est présente dans tous les pays démocratiques, mais le point-clé est son niveau. Elle concerne 70,4 % des inscrits en Italie (élection générale de 2018), 70 % en Grèce (2019), 56 % en Espagne (2019), 36,5 % en Allemagne (2021), 33,5 % au Danemark (2019) ou 24,2 % aux Pays-Bas (2019). Les niveaux les plus élevés sont en France (68 % des inscrits au premier tour de la présidentielle), en Italie, en Grèce et dans les pays d’Europe centrale et orientale, telles la Hongrie, (72,4 % en 2022), la Pologne (69,7 % en 2019) ou la République tchèque (61,2 % en 2021). Les votes protestataires représentent la majorité des suffrages exprimés en France (55,6 %), en Italie (56,2 %) et en Hongrie (60 %), où la protestation est au pouvoir.          Est-ce un phénomène nouveau ?          La nouveauté ne réside pas dans l’existence d’une telle protestation électorale, mais dans l’évolution de son niveau. Pour l’élection présidentielle française, on peut relever une montée en puissance depuis 1988, jusqu’au record du 10 avril, avec 68 % des inscrits. Parmi les suffrages exprimés, les 55,6 % réunis lors de ce premier tour en faveur des votes protestataires sont devenus majoritaires, surpassant même les 54,6 % du non lors du référendum de 2005 sur le projet de traité constitutionnel européen. Leur score était de 29,6 % lors du si fameux 21 avril 2002, quand Jean-Marie Le Pen est parvenu, à la surprise générale, à se qualifier pour le second tour face à Jacques Chirac, et de 48,4 % au premier tour de la présidentielle de 2017. En vingt ans, le total des votes protestataires a donc progressé de 25 points.        Il vous reste 60.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/19/dominique-reynie-l-election-se-mue-en-instrument-de-protestation-contre-le-pouvoir-plus-que-de-delegation-du-pouvoir_6122761_823448.html"},"headline":"Dominique Reyni\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9lection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de d\u00e9l\u00e9gation du pouvoir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-19T12:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-19T13:50:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le politiste revient sur le niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent de la \u00ab\u00a0protestation \u00e9lectorale\u00a0\u00bb atteint lors du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui sape les institutions, scrutin apr\u00e8s scrutin.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5e81b57_866072671-jmug220416015.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-13">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Dans la plus vaste province du pays, les signaux d’une offensive contre les rebelles de l’Armée de libération oromo se sont multipliés ces derniers jours.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Ethiopie             En Ethiopie, un nouveau front s’ouvre dans la région de l’Oromia      Dans la plus vaste province du pays, les signaux d’une offensive contre les rebelles de l’Armée de libération oromo se sont multipliés ces derniers jours.          Par Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des ouvriers nettoient le sol alors que des sacs de nourriture destinés aux régions Tigré et Afar sont empilés dans un entrepôt du Programme alimentaire mondial (PAM) à Semera, la capitale régionale de la région Afar, en Éthiopie, le 21 février 2022.  AP               La désescalade amorcée au Tigré, dans le nord de l’Ethiopie, précéderait-elle l’ouverture d’un autre front pour le premier ministre, Abiy Ahmed ? En Oromia, la plus grande région du pays, les signaux d’une offensive contre les rebelles de l’Armée de libération oromo (ALO) se sont multipliés ces derniers jours.          Les soldats fédéraux à la tête des « command posts », ces administrations militaires temporaires où règne la loi martiale, annonçaient début avril l’imminence d’une opération d’ampleur pour déloger les insurgés de différentes poches de l’ouest et du sud de la région. Selon plusieurs sources locales basées en Oromia, l’armée, épaulée par les forces régionales des provinces voisines, a effectivement commencé à se déployer massivement. Elle compte y mener « une campagne soutenue pour définitivement annihiler le groupe terroriste » de l’ALO, affirmait le 10 avril la télévision d’Etat ETV.                           Lire aussi :  En Ethiopie, le conflit menace de déborder en région Oromo                 En février, un parlementaire oromo, Hangasa Ibrahim, avait tiré la sonnette d’alarme au Parlement : « Dans la région de l’Oromia, quelque 396 villes et villages sont sous contrôle des terroristes de l’ALO. Les habitants sont kidnappés et relâchés moyennant rançon. L’ALO récolte des impôts dans les zones qu’elle contrôle. » Son décompte correspond à environ 10 % de la superficie de la région, bien en deçà des estimations de l’ALO, qui, d’après son porte-parole, Odaa Tarbii, aurait la main sur « un tiers de l’Oromia ».          Cette province de plus de 40 millions d’habitants abrite le principal groupe ethnique du pays, auquel appartient notamment Abiy Ahmed. Alliés de la première heure du premier ministre, qu’ils ont contribué à porter au pouvoir, les Oromo se sont rapidement sentis trahis par la vision centralisée de l’Ethiopie promue par le Parti de la prospérité, la formation d’Abiy Ahmed.          Une région en partie paralysée          Ces dernières années, de nombreux « qeerroos » (« jeunesse », en langue afaan oromo), réclamant une plus grande autonomie pour leur région, sont venus grossir les rangs de l’ALO. Pour les combattre, des « command posts » ont été établis dans l’ouest et le sud de la région. Quatre ans après, ils sont toujours là.                         Un vendeur ambulant vend des drapeaux aux couleurs de la région de l’Oromia dans les rues de la ville de Bishoftu, en octobre 2021.  EDUARDO SOTERAS / AFP               Si elle ne constitue pas une menace directe pour la capitale, Addis-Abeba, l’insurrection paralyse tout de même une partie de l’Oromia : des routes sont coupées, des projets miniers (or, platine, fer) et humanitaires perturbés, des transporteurs rackettés, voire kidnappés. Surtout, l’ALO, qui a fait un temps alliance avec les rebelles du Front populaire de libération du Tigré (FPLT), s’est professionnalisée. Addis-Abeba s’inquiète et n’hésite plus à déployer des milliers de soldats supplémentaires, procédant à des frappes de drones – de fabrication iranienne.        Il vous reste 46.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/19/en-ethiopie-un-nouveau-front-s-ouvre-dans-la-region-de-l-oromia_6122760_3212.html"},"headline":"En Ethiopie, un nouveau front s\u2019ouvre dans la r\u00e9gion de l\u2019Oromia","dateCreated":"2022-04-19T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-19T12:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Dans la plus vaste province du pays, les signaux d\u2019une offensive contre les rebelles de l\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration oromo se sont multipli\u00e9s ces derniers jours.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis-Abeba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/58/0/4000/2000/1342/671/60/0/c02a3c0_1650271656910-000-9nx9lj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-14">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les deux candidats n’ont pas prévu de déplacement à la veille du débat de l’entre-deux-tours. Marion Maréchal, qui n’avait pas adhéré au parti d’Eric Zemmour avant le premier tour, a annoncé mardi le rejoindre pour les élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Merci    Guaks          Bonjour,          Cette suggestion n’est pas prévue dans le dispositif de demain soir. Seuls Léa Salamé (France Télévisions) et Gilles Bouleau (TF1) pourront poser des questions à Marine Le Pen (Rassemblement national) et Emmanuel Macron (La République en marche). En ce qui concerne les détails, ces deux derniers seront placés derrière deux bureaux indépendants situés à 2,5 mètres de distance, comme il y a cinq ans.          Par ailleurs, si le conducteur de l’émission – qui définit l’ordre des thèmes évoqués – est la chasse gardée des deux journalistes, les candidats ont fait part de leurs exigences. L’écologie, que Gilles Bouleau et Léa Salamé souhaitaient mettre en avant, a fait l’objet d’intenses tractations avec les équipes de Marine Le Pen, précise-t-on dans l’entourage d’Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Pour le débat télévisé Macron-Le Pen, des tractations jusqu’à la dernière minute                       13:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Second tour de l’élection présidentielle 2022 : les quartiers populaires, « tombés de si haut avec Macron », peinent à se décider                                 13:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Dominique Reynié : « L’élection se mue en instrument de protestation contre le pouvoir plus que de délégation du pouvoir »                       12:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le NPA répond « favorablement » à une rencontre avec l’Union populaire concernant des candidatures communes aux législatives        Dans un communiqué partagé par Philippe Poutou sur Twitter à la mi-journée, le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) annonce avoir répondu « favorablement » à la demande de « rencontre pour discuter de la possibilité de candidatures communes aux élections législatives » avec l’Union populaire, le mouvement de La France insoumise.          Dans ce communiqué, le NPA fait état de la « victoire de l’extrême droite » dimanche soir comme « une possibilité sérieuse » et que cette dernière serait « une catastrophe pour l’ensemble des classes populaires ». Dans ce contexte, le NPA souhaite une campagne législative « regroupant diverses forces et collectifs, et se situant clairement dans une démarche à la fois de résistance à l’extrême droite et aux politiques antisociales et de proposition d’une politique en rupture avec la gestion loyale du capitalisme ».                    12:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Allez-vous publier un sondage pour le second tour ?    Adrien          Bonjour Adrien,          Oui, une nouvelle enquête électorale réalisée par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde va être publiée demain matin sur notre site. Cela sera sans doute la dernière avant le second tour dimanche.                    12:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, y a-t-il un précédent historique où le président en exercice a refusé de participer à un quelconque débat avant celui de l'entre deux tours de l'élection présidentielle? Merci par avance pour votre éclaircissement sur le sujet.    EvrstDcss         Bonjour,          Ce n’est qu’en 2012 que pour la première fois un débat réunissant tous les candidats au premier tour de l’élection a été envisagé. Auparavant, seul le débat de l’entre-deux-tours était organisé par les chaînes de télévision. Le refus d’Emmanuel Macron ne fait donc pas exception, puisque Nicolas Sarkozy avant lui avait aussi refusé de débattre il y a dix ans avec les autres candidats, donnant lieu à un ajustement de ses adversaires. Ainsi, François Hollande (Parti socialiste) avait aussi décliné l’invitation. Le débat imaginé entre les candidats donna finalement lieu à dix interviews successives. Nicolas Sarkozy avait alors été représenté par Nathalie Kosciusko-Morizet, sa porte-parole.          Pour rappel, le débat entre les finalistes de l’élection présidentielle n’a débuté qu’en 1974 avec l’opposition entre Valéry Giscard d’Estaing (Fédération nationale des républicains et indépendants) et François Mitterrand (PS).                    11:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A quoi va ressembler le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen ?                   Lire aussi :  Pour le débat télévisé Macron-Le Pen, des tractations jusqu’à la dernière minute                                 11:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La « recomposition » après le premier tour « écrase le débat à droite et à gauche de façon très radicale », selon Edouard Philippe        L’ancien premier ministre et actuel maire du Havre a accordé une interview publiée aujourd’hui dans les colonnes du Figaro. Il y analyse notamment le premier tour de l’élection présidentielle. « Cette recomposition écrase le débat à droite et à gauche de façon très radicale. Oui, elle est à prendre au sérieux », estime-t-il.          « Nous devons mettre en place des politiques publiques qui permettront d’obtenir un débat public à la hauteur des enjeux. Si le débat s’affaisse, si la politique se réduit à des postures de rejet systématique ou de prétendue pureté intellectuelle, alors on aura très vite des blocs étanches. C’est mauvais pour le pays. Ce pays a besoin d’un débat public de qualité et de vision à long terme », selon M. Philippe.          Par ailleurs, interrogé sur l’appel de Nicolas Sarkozy à rejoindre la coalition évoquée par Emmaneul Macron, Edouard Philippe a dit « comprendre » que « certains souhaitent rejoindre la majorité », avant d’ajouter :           Est-ce qu’ils le font pas enthousiasme ou pas nécessité ? Je ne sais pas, c’est à eux de dire quelle forme cela pourrait prendre. Ce que je sais, c’est qu’il y a encore un mois, LR expulsait de ses rangs ceux qui voulaient travailler avec la majorité en les traitant de traîtres. Moi en 2017, Eric Woerth en 2022. Peut-être les choses ont-elles changé depuis…                                          Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi         Un direct quotidien. A l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/19/19-15">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Invité de France Inter, le premier ministre s’en est également pris à Marine Le Pen et à son programme, à cinq jours du second tour de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Jean Castex annonce que son gouvernement démissionnera « dans les jours qui suivent » une éventuelle réélection de Macron      Invité de France Inter, le premier ministre s’en est également pris à Marine Le Pen et à son programme, à cinq jours du second tour de l’élection présidentielle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h25    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       A cinq jours du second tour de l’élection présidentielle, le premier ministre, Jean Castex, a fait savoir mardi 19 avril qu’il démissionnerait, ainsi que son gouvernement, rapidement après une éventuelle victoire d’Emmanuel Macron.            « Après cette réélection, dans les jours qui suivent, comme le veut la tradition, je présenterai ma démission et celle du gouvernement au président de la République », a-t-il expliqué sur France Inter, sans attendre donc les résultats des élections législatives des 12 et 19 juin. M. Castex a affirmé ensuite qu’il était « de ceux qui pensent qu’une impulsion nouvelle après la réélection du président doit être trouvée ».            Mais, selon lui, « rien n’est joué » en vue du second tour et à la veille du débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen. « L’idée que l’élection est pliée, que le match est plié. Il ne l’est pas, a-t-il prévenu mardi matin. Nous devons convaincre [les Français] que le programme d’Emmanuel Macron est le meilleur pour la France et pour eux. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : à La Réunion, Jean Castex appelle à la « mobilisation générale » pour le second tour                   Au micro de France Inter ce matin, Jean Castex a aussi été interrogé sur la forte présence de l’extrême droite dans le paysage politique français. « On le voit bien, il y a une inquiétude, ces crises ont impacté. Le confinement a eu des effets qui ne sont pas simplement sanitaires, mais qui sont aussi psychologiques. Donc moi, je comprends très bien les difficultés », a-t-il dit.            « Marine le Pen n’a jamais rien géré »            Relancé sur la question, Jean Castex a répondu : « Marine Le Pen n’a jamais rien géré, jamais rien gouverné. Nous avons géré ce magnifique pays qu’est la France. (…) Bien sûr que nous prenons notre part, mais attention, attention, le pire est toujours possible. Et Mme Le Pen, qui se présente sous des atours sympathiques de bonne mère de famille, la politique de Mme Le Pen, car les Le Pen restent Le Pen, serait dramatique pour notre pays », a-t-il alerté.              Alors que pour une partie de l’électorat le « ni Macron, ni Le Pen » prévaut , M. Castex a évoqué « les différences fondamentales entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen pour la vie quotidienne des Français », citant notamment l’Europe. Pour le premier ministre, « le programme de Mme Le Pen est extrêmement difficile à suivre, ça change tous les jours », a-t-il critiqué.                             Lire aussi :  Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l’élection présidentielle                   « Je l’ai encore entendu hier par un représentant du RN sur votre antenne [Louis Aliot]. On ne peut pas dire “je m’affranchis des traités européens, je veux diminuer la contribution de la France à l’Union européenne”, a poursuivi le premier ministre. Les conséquences seraient pour notre vie quotidienne, pour nos agriculteurs, pour la compétitivité de l’économie, pour l’emploi tout à fait dramatiques. »               

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/19/19-16">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le 10 avril, près d’un votant sur cinq a glissé dans l’urne un bulletin au nom du nationaliste condamné pour l’assassinat du préfet Erignac et agressé mortellement en mars. Pour les électeurs, une façon de montrer « qu’on existe ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                       

<article-nb="2022/04/19/19-17">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’ancien ministre socialiste Jean-Pierre Chevènement apporte son soutien à Emmanuel Macron dans une tribune au « Monde ». Il souligne la volonté du président à poursuivre le redressement industriel du pays et souhaite la création d’un puissant ministère de l’éducation, de l’enseignement supérieur et de la culture, afin de refonder la République.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Jean-Pierre Chevènement : « La réélection d’Emmanuel Macron est essentielle pour que la France surmonte les fractures qui la traversent »   Tribune        Jean-Pierre Chevénement  membre honoraire du Parlement, ancien ministre        L’ancien ministre socialiste Jean-Pierre Chevènement apporte son soutien à Emmanuel Macron dans une tribune au « Monde ». Il souligne la volonté du président à poursuivre le redressement industriel du pays et souhaite la création d’un puissant ministère de l’éducation, de l’enseignement supérieur et de la culture, afin de refonder la République.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La réélection d’Emmanuel Macron est essentielle pour que la France surmonte les fractures qui la traversent, économiques et sociales, mais aussi et peut-être surtout culturelles. La désindustrialisation frappe la France depuis quatre décennies, plus que tout autre pays européen. Arrêtons-nous d’abord sur ces fractures économiques et sociales.          La crise liée au Covid-19 a révélé l’étendue et la profondeur de nos dépendances. Le déficit commercial a atteint 85 milliards d’euros en 2021. Dans le même temps, l’excédent commercial allemand tutoyait, chaque année, les 200 milliards d’euros. Cela veut dire que, depuis près de vingt ans, la position extérieure nette de la France n’a cessé de se dégrader. Ce n’est pas ainsi qu’on prépare l’avenir du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Berger : « Marine Le Pen nous promet une société du rejet »                 Ce n’est donc pas un hasard si Emmanuel Macron a placé le « pacte productif » au cœur de son projet. La réindustrialisation est l’âme de notre nation et une nécessité impérieuse pour quiconque entend protéger notre « Etat-providence » et nos grandes conquêtes sociales de l’après-seconde guerre mondiale. C’est le sens de l’action d’Emmanuel Macron au cours des dernières années.          Depuis 2017, reprise de la création d’emplois industriels          En fixant le cap de la reconquête de l’indépendance industrielle, Emmanuel Macron a mis fin à l’hémorragie dont la France souffrait. S’il reste du chemin à parcourir, les premiers résultats sont au rendez-vous. Depuis 2017, la création nette d’emplois industriels a repris, situation que la France n’avait pas connue au cours des deux dernières décennies. En 2021, on comptait deux fois plus d’ouvertures que de fermetures de sites industriels en France.          A titre de comparaison, en 2009, le nombre de fermetures d’usines excédait très largement celui des ouvertures (– 225 sites). Grâce au volontarisme conjugué de notre gouvernement, de notre appareil administratif et de nos industriels, la France est devenue l’un des pays européens les plus attractifs pour les investissements industriels étrangers, condition essentielle à l’innovation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Avec Marine Le Pen présidente, notre souveraineté économique se dégraderait considérablement »                 C’est précisément dans cette ambition d’innovation que s’inscrit le plan de relance France 2030. Il s’agit de placer la France sur tous les « créneaux porteurs » : énergie décarbonée, électronucléaire, hydrogène, batteries électriques, composants électroniques, aérospatial, véhicules électriques. Mais ce serait une grave erreur que de délaisser les industries traditionnelles : textile, habillement, agroalimentaire…          Redonner un sens au travail          Dans tous les secteurs, il faut développer la recherche technologique. Enfin, et surtout, former des hommes à tous les niveaux de qualification, de l’apprentissage aux écoles d’ingénieurs. Pour permettre la réindustrialisation de la France, il ne suffit pas d’abaisser les impôts qui pèsent sur la production. Il faut flécher l’investissement, ressusciter la planification indicative.        Il vous reste 63.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/19/jean-pierre-chevenement-la-reelection-d-emmanuel-macron-est-essentielle-pour-que-la-france-surmonte-les-fractures-qui-la-traversent_6122752_3232.html"},"headline":"Jean-Pierre Chev\u00e8nement\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron est essentielle pour que la France surmonte les fractures qui la traversent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T11:00:54+02:00","datePublished":"2022-04-19T11:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019ancien ministre socialiste Jean-Pierre Chev\u00e8nement apporte son soutien \u00e0 Emmanuel Macron dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Il souligne la volont\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e0 poursuivre le redressement industriel du pays et souhaite la cr\u00e9ation d\u2019un puissant minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la culture, afin de refonder la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Chev\u00e9nement","description":"membre honoraire du Parlement, ancien ministre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/ad383b2_86659363-macron-marseille-20220416-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-18">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ « Fragments de campagne ». Dans ce secteur populaire du 9e arrondissement de Lyon, l’abstention a baissé au premier tour de la présidentielle et Jean-Luc Mélenchon est arrivé en tête. Regain civique et peur de l’extrême droite ont activé des ressorts électoraux inédits.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Fragments de campagne             Dans le quartier lyonnais de la Duchère, le sursaut citoyen des banlieues s’est traduit dans les urnes au premier tour de l’élection présidentielle      « Fragments de campagne ». Dans ce secteur populaire du 9e arrondissement de Lyon, l’abstention a baissé au premier tour de la présidentielle et Jean-Luc Mélenchon est arrivé en tête. Regain civique et peur de l’extrême droite ont activé des ressorts électoraux inédits.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La « tour panoramique », un immeuble emblématique du quartier de la Duchère, dans le 9e arrondissement de Lyon, le 15 avril 2022.  BRUNO AMSELLEM/DIVERGENCE « POUR LE MONDE »               En tenant le bureau de vote de la Sauvegarde, dimanche 10 avril, Mina Hajri, 49 ans, a compris qu’un phénomène électoral inédit se produisait dans son quartier de la Duchère, secteur populaire du 9e arrondissement de Lyon. « Les gens arrivaient par vagues. Des jeunes, des vieux, des familles. Certains avaient oublié de signaler leur changement d’adresse, ils étaient dépités de ne pas figurer sur les listes. Pour beaucoup, c’était la première fois qu’ils votaient. J’ai compris que la population se mobilisait, à un point que je n’imaginais pas », confie l’ancienne adjointe de l’ex-maire Gérard Collomb.          Figure du quartier, après deux mandats municipaux et un infatigable investissement solidaire, Mina Hajri a vite identifié le grand vainqueur de l’opération : « Mélenchon revenait dans toutes les conversations. Les gens m’ont dit qu’il était celui qui allait le mieux les comprendre, qu’il osait dire les choses. »                         Mina Hajri, ancienne élue et habitante du quartier de la Duchère depuis 33 ans, à Lyon, le 16 avril 2022.  BRUNO AMSELLEM/DIVERGENCE « POUR LE MONDE »               Le quartier de la Duchère a plébiscité Jean-Luc Mélenchon. Le record de 57,20 % des voix a été atteint dans le bureau 920, avenue du Plateau. C’est supérieur à son score de 54,94 % obtenu à Vaulx-en-Velin (Rhône). De Décines à Vénissieux, en passant par Meyzieu, Bron ou Rillieux-la-Pape, le candidat de La France insoumise (LFI) a été placé en tête dans toutes les cités de la périphérie lyonnaise. La mécanique du vote utile à gauche ne suffit pas à l’expliquer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Pen, Mélenchon, Macron, la bataille du « vote utile » qui pourrait influencer le premier tour de l’élection présidentielle                 Ce succès s’est affirmé dans des villes tenues par des maires du parti Les Républicains, comme Bron, Décines ou Rillieux. Il résulte surtout d’une forte mobilisation de l’électorat, dans des quartiers qui désertaient les urnes depuis de nombreux scrutins, nationaux ou locaux. Contrairement à la moyenne nationale, l’abstention a baissé dans le 9e arrondissement de Lyon : 21,91 % des inscrits, contre 23,93 % au premier tour de 2017. Comme si le vote de la banlieue, habituellement en perdition, s’était subitement réveillé.          Taux de logements sociaux en baisse          Fares Mouchele, 32 ans, a voté pour la première fois de sa vie. « C’est par rapport à Zemmour. Je ne voulais pas qu’il passe, ça devenait trop dangereux », explique le vendeur de légumes. La radicalité débridée du discours de l’ancien chroniqueur de CNews a profondément inquiété le jeune Français d’origine kabyle. Samedi 16 avril, dans les allées du marché Duchère Balmont, le spectre de l’extrême droite hante les esprits. « Le Pen, Zemmour, ils tiennent des propos d’exclusion. Ils n’aident pas les plus pauvres. Ils font une fixation sur le voile, dans quel but ? », interroge Myriam Gasti, 64 ans. Venue d’Algérie, la mère de famille accueille des enfants placés depuis un quart de siècle. Elle en a adopté certains. Mariée, Mme Gasti s’est décidée à demander la nationalité française en 2010. Depuis, elle vote.        Il vous reste 64.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/dans-le-quartier-lyonnais-de-la-duchere-le-sursaut-citoyen-des-banlieues-se-traduit-dans-les-urnes_6122746_6059010.html"},"headline":"Dans le quartier lyonnais de la Duch\u00e8re, le sursaut citoyen des banlieues s\u2019est traduit dans les urnes au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-04-19T10:21:35+02:00","datePublished":"2022-04-19T10:21:35+02:00","dateModified":"2022-04-19T11:23:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. Dans ce secteur populaire du 9e arrondissement de Lyon, l\u2019abstention a baiss\u00e9 au premier tour de la pr\u00e9sidentielle et Jean-Luc M\u00e9lenchon est arriv\u00e9 en t\u00eate. Regain civique et peur de l\u2019extr\u00eame droite ont activ\u00e9 des ressorts \u00e9lectoraux in\u00e9dits.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/aa6f349_1650291591635-amsellem-duchere21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-19">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Au premier tour de la présidentielle, 41 % des abstentionnistes avaient entre 18 et 25 ans. Au travers du projet « Une jeunesse en campagne », le photographe Samuel Gratacap donne la parole à celles et ceux qui ne se sentent plus représentés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                         Des jeunes racontent leur rapport à la politique : « La génération de mes parents pense que si on ne vote pas, on n’a rien à dire. Je ne suis pas d’accord »   Par Samuel Gratacap  Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 14h30   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesAu premier tour de la présidentielle, 41 % des abstentionnistes avaient entre 18 et 25 ans. Au travers du projet « Une jeunesse en campagne », le photographe Samuel Gratacap donne la parole à celles et ceux qui ne se sentent plus représentés.         En partant du constat que la majorité des abstentionnistes ont entre 18 et 25 ans, le photographe Samuel Gratacap s’intéresse au déficit de représentation politique chez les jeunes, qu’il portraiture dans son projet « Une jeunesse en campagne ». Des jeunes dont la désaffiliation politique n’occulte pas leur conscience des problèmes, des enjeux sociaux contemporains ; ils s’engagent ailleurs et autrement que sur le terrain des partis et de la politique. Les désirs de changements et d’actions concrètes sur les questions d’écologie, d’inégalités sociales, de précarité, de racisme, de féminisme et de discriminations de genre reviennent souvent durant les entretiens. Après avoir recueilli le témoignage de ces jeunes au premier tour, le photographe leur a demandé s’ils iraient voter au second tour, le 24 avril.          Ces portraits ont été réalisés dans le cadre du projet « Radioscopie de la France : regards sur un pays traversé par la crise sanitaire », financé par le ministère de la culture et piloté par la Bibliothèque nationale de France (BNF).          Chloé, 20 ans          « On est une génération qui accepte énormément la diversité, qui va de l’avant, qui va vers les autres et qui essaie de comprendre tout le monde pour faire justice soi-même. »                              Chloé, étudiante en droit et langues étrangères appliquées dans les Hauts-de-Seine.  SAMUEL GRATACAP               « Je me suis rendu compte que la politique m’impactait en vivant seule. Plus le temps passe, plus je me dis que chaque voix compte.          Il n’y a pas assez de référendums, de choix vraiment faits par le peuple. Je pense que la manifestation est le seul recours pour se faire entendre un minimum. Les médias déforment la réalité : c’est comme en politique, on ne sait pas qui écouter, qui nous ment, qui ne nous ment pas, qui est financé par qui… donc on essaie de se faire notre propre opinion, mais c’est compliqué.          On est une génération qui accepte énormément la diversité, qui va de l’avant, qui va vers les autres et essaie de comprendre tout le monde pour faire justice soi-même. Finalement, si on s’y met tous ensemble, on arrivera à obtenir ce qu’on demande. J’espère que ce sera dans l’urne, car ce sera plus rapide et beaucoup moins fatigant que d’aller manifester et d’essayer de réclamer des choses.          Je m’abstiendrai au second tour, car je souhaite un gouvernement représentatif, qui ne dirige pas pour la réussite de son parti, mais pour la réussite de son pays. Les sujets sensibles abordés sont trop idéalisés pour être réels et les jeunes le savent. La religion, l’écologie et le féminisme sont des causes majeures qui sont traitées uniquement dans le but d’acquérir des voix et non d’améliorer les fondations du pays. »        Il vous reste 73.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/19/la-generation-de-mes-parents-pense-que-si-on-ne-vote-pas-on-n-a-rien-a-dire-je-ne-suis-pas-d-accord-des-jeunes-racontent-leur-rapport-a-la-politique_6122740_823448.html"},"headline":"Des jeunes racontent leur rapport \u00e0 la politique\u00a0: \u00ab\u00a0La g\u00e9n\u00e9ration de mes parents pense que si\u00a0on ne vote pas, on n\u2019a rien \u00e0 dire. Je\u00a0ne\u00a0suis pas d\u2019accord\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-19T10:02:42+02:00","datePublished":"2022-04-19T10:02:42+02:00","dateModified":"2022-04-19T14:30:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Photo","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, 41\u00a0% des abstentionnistes avaient entre\u00a018 et\u00a025\u00a0ans. Au travers du projet \u00ab\u00a0Une jeunesse en campagne\u00a0\u00bb, le photographe Samuel Gratacap donne la parole \u00e0 celles et ceux qui ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Gratacap"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/693/0/2835/1417/1342/671/60/0/b20a041_1650198269594-10-007-abstention-gratacap.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/19/19-20">
<filnamedate="20220419"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220419"><AAMMJJHH="2022041919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La polémique ne retombe pas, une semaine après l’envoi d’un mail interne appelant à voter pour Emmanuel Macron par la présidente de l’université de Nantes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : en matière de communication politique, des méthodes douteuses pour arracher le consentement des internautes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment Marine Le Pen prépare le débat d’entre-deux-tours de l’élection présidentielle                   Les Décodeurs Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Gazprombank, la discrète banque russe chère à Vladimir Poutine                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Réseaux sociaux et confidentialité : un oxymore ? »   Jean-Emmanuel Ray Professeur à l'école de droit de Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle : « Les candidats visionnaires des premiers débats ont cédé la place à des candidats gestionnaires »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:22    International En images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:19    International A Shanghaï, le ras-le-bol de la population à l’égard du strict confinement                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial du « Monde » : les Européens face à des décisions majeures                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Aux Etats-Unis, les Noirs continuent à mourir cinq ans plus tôt que les Blancs »   Corine Lesnes San Francisco, correspondante                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »   Françoise Fressoz éditorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est urgent de créer des filières de soin consacrées aux traumatismes graves »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, cinéaste russe : « On était là avant Poutine, on espère être là après »                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Jacques A. Bertrand est mort                   Culture « The Unanswered Ives » sur Arte.tv : assureur et musicien tous risques                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le pianiste roumain Radu Lupu est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Crop top, pantalon cargo, microjupe... Dans la mode, l’obsession des années 2000                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Études sup             Indépendance ou neutralité : la posture des présidents d’université pendant la campagne fait débat      La polémique ne retombe pas, une semaine après l’envoi d’un mail interne appelant à voter pour Emmanuel Macron par la présidente de l’université de Nantes.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Manifestation contre le racisme, le fascisme et l’extrême droite à Nantes, le 16 avril 2022.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP               Que peut faire et dire un président d’université en période électorale ? La question agite le milieu universitaire et, au-delà, l’arène politique, depuis l’envoi d’un message interne intitulé « Le 24 avril, faites barrage à l’extrême droite » par la présidente de l’université de Nantes.          Trois jours après le premier tour, Carine Bernault a adressé, via sa boîte mail professionnelle, un « message inhabituel mais indispensable au regard des enjeux attachés à ce vote » aux 42 000 étudiants et 4 000 personnels administratifs et enseignants-chercheurs de son établissement.          Très vite, le contenu de la missive, où la présidente décrit le Rassemblement national comme incarnant « la discrimination, l’exclusion, le repli sur soi », a fuité sur les réseaux sociaux, suscitant une vague de réactions majoritairement négatives. Jordan Bardella, président par intérim du parti de Marine Le Pen, a dénoncé aussitôt sur Twitter « une faute lourde » et « une violation des règles de neutralité qu’impose [l]a fonction » de présidente d’université.          Au cours de cette campagne, Mme Bernault n’est pas la seule à avoir pris position. Trois jours avant le premier tour, le président de l’université de Strasbourg, Michel Deneken, avait déjà fait part de sa volonté de voter pour le président sortant, dans un appel publié par Dernières nouvelles d’Alsace. L’association France Universités, le 12 avril, a exhorté à « combattre l’extrémisme que porte la candidature de Marine Le Pen et à voter pour Emmanuel Macron ». Dans Le Journal du dimanche, le 17 avril, pas moins de quatorze présidentes et présidents ont officiellement appelé à voter pour Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : « les archipels du non », où le vote de contestation est devenu majoritaire                 A la différence de ceux-ci, signataires de tribunes collectives parues dans des médias, la présidente de l’université de Nantes a choisi de recourir à son mail professionnel pour s’adresser directement à sa communauté. Un usage que récuse la Commission nationale de contrôle de la campagne en vue de l’élection présidentielle, qui, dans un communiqué du 6 avril, rappelle « l’importance du principe de neutralité du service public, qui interdit que les moyens du service public soient utilisés à des fins de propagande électorale, qu’il s’agisse de soutenir ou de critiquer un candidat ». L’article 7 du règlement intérieur de l’université de Nantes prévoit lui aussi que les personnels sont « tenus au devoir de réserve », à la « discrétion professionnelle » et au respect du principe de « neutralité politique ».          Pas le même statut qu’un professeur          Cette pratique n’était pas une première : lors de la précédente campagne présidentielle, en 2017, où Emmanuel Macron faisait face, pour la première fois, à Marine Le Pen, plusieurs chefs d’établissement, à l’instar de Jean Peeters (université Bretagne-Sud) et François Germinet (Cergy), avaient utilisé leur messagerie professionnelle pour appeler à voter en faveur du candidat d’En marche ! au second tour.        Il vous reste 44.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/19/independance-ou-neutralite-la-posture-des-presidents-d-universite-pendant-la-campagne-fait-debat_6122739_6059010.html"},"headline":"Ind\u00e9pendance ou neutralit\u00e9\u00a0: la posture des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 pendant la campagne fait d\u00e9bat","dateCreated":"2022-04-19T10:01:38+02:00","datePublished":"2022-04-19T10:01:38+02:00","dateModified":"2022-04-19T10:38:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9tudes sup"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La pol\u00e9mique ne retombe pas, une semaine apr\u00e8s l\u2019envoi d\u2019un mail interne appelant \u00e0 voter pour Emmanuel Macron par la pr\u00e9sidente de l\u2019universit\u00e9 de Nantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0/0/6871/3435/1342/671/60/0/ed2ef48_914433228-252171.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tudes sup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etudes-superieures/"}}
       


       
   
