<FILE-date="2022/06/01/19">

<article-nb="2022/06/01/19-1">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La décision formelle sera prise, début juillet, par les ministres des finances de l’Union européenne, mais la porte est désormais grande ouverte à la monnaie unique. « Cela va renforcer l’économie de la Croatie », s’est félicitée la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Croatie             La Croatie remplit les conditions pour adopter l’euro en 2023      La décision formelle sera prise, début juillet, par les ministres des finances de l’Union européenne, mais la porte est désormais grande ouverte à la monnaie unique. « Cela va renforcer l’économie de la Croatie », s’est félicitée la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h49, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La banque nationale de Croatie à Zagreb, le 8 février 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP                 Sept ans après l’entrée de la Lituanie, la Commission européenne a estimé, mercredi 1er juin, que la Croatie remplissait les conditions pour adopter la monnaie unique au 1er janvier 2023, ce qui en fera le vingtième membre de la zone euro. La décision formelle sera prise au début du mois de juillet par les ministres des finances de l’UE, mais la porte est désormais grande ouverte. Aucune opposition n’est attendue, alors que l’ex-République yougoslave de quatre millions d’habitants respecte l’ensemble des critères techniques. La Banque centrale européenne (BCE) a également rendu, mercredi, un avis positif.            « Je m’attends à ce que la procédure se déroule bien et que la Croatie puisse rejoindre la zone euro dès l’année prochaine », a déclaré le vice-président de la Commission, Valdis Dombrovskis, qui sera à Zagreb, jeudi.              La Croatie avait exprimé sa volonté d’adopter la monnaie unique dès son adhésion à l’UE en 2013. Elle est, désormais, « prête à rejoindre la zone euro au 1er janvier. Cela va renforcer l’économie de la Croatie, en bénéficiant à ses citoyens, ses entreprises et à la société tout entière », a déclaré la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, citée dans un communiqué. Cela va « aussi renforcer l’euro », a-t-elle affirmé.            Le pays méditerranéen dispose d’un important secteur touristique. La création de richesses par habitant se situe à un peu plus de la moitié du niveau moyen de l’UE, comme la Pologne et les Pays baltes. Le taux de chômage atteignait 6,1 % en avril, dans la moyenne européenne.            Ce feu vert intervient alors que l’euro vient de fêter ses vingt ans d’existence en tant que monnaie fiduciaire. Au 1er janvier 2002, des millions d’Européens dans douze pays abandonnaient la lire, le franc, le deutschemark et la drachme pour des pièces et billets en euros. Ils ont été rejoints depuis par sept autres pays : la Slovénie en 2007, Chypre et Malte en 2008, la Slovaquie (2009), l’Estonie (2011), la Lettonie (2014) et, enfin, la Lituanie en 2015. La zone euro rassemble, désormais, 345 millions d’habitants.                              Lire aussi   Comment, en vingt ans, l’euro a été adopté par les Européens                   Symbole d’unité européenne            La monnaie unique est un symbole d’unité et de souveraineté européennes. Tous les pays de l’UE se sont engagés en théorie à y adhérer dès qu’ils remplissent les conditions, mais aucun calendrier n’est fixé. Seule exception, le Danemark a négocié une exemption après un référendum en 2000 par lequel les Danois ont rejeté l’euro.              L’introduction d’une nouvelle monnaie a suscité des craintes dans de nombreux pays. C’est aussi le cas en Croatie où seulement 30 % des habitants jugent leur pays prêt pour l’euro, selon une étude menée en mars et avril. Quelque 87 % de la population pensent qu’il entraînera des hausses de prix. L’économie croate est, en tout cas, prête pour la nouvelle monnaie, d’après les critères examinés par la Commission et la BCE.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vingt ans après sa mise en circulation, l’euro convalescent mais encore fragile                   En avril, le taux d’inflation harmonisé sur douze mois, à 4,7 %, était situé sous la barre fixée de 4,9 %. Les finances sont saines. Le déficit public a atteint 2,9 % du produit intérieur brut (PIB) l’an dernier, juste sous la limite des 3 %. La dette, à 80 % du PIB, dépasse, certes, le seuil de 60 %, mais c’est le cas de la plupart des pays de l’UE et sa trajectoire est nettement à la baisse. Les taux d’intérêt à long terme du pays sont également dans les limites fixées.            Enfin, le pays a rejoint le mécanisme de taux de change européen (MCE II) en juillet 2020 et s’y est maintenu sans difficulté. Ce mécanisme fixe une limite de variation de 15 % autour du cours de la kuna, la devise croate, établi actuellement à 7,5345 pour un euro. Un taux de change définitif sera fixé en juillet.              Dans son rapport publié mercredi, la Commission estime que la Bulgarie, qui espère adopter l’euro en 2024, ne remplit pas encore les conditions. Cinq autres pays dans l’antichambre de la monnaie unique (Hongrie, Pologne, République tchèque, Roumanie, Suède) sont aussi dans ce cas, mais ils n’ont pas de projet d’adhésion à très court terme.                             Lire aussi :  La Bulgarie et la Croatie font un pas de plus vers l’euro                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/01/la-croatie-remplit-les-conditions-pour-adopter-l-euro-en-2023_6128549_3234.html"},"headline":"La Croatie remplit les conditions pour adopter l\u2019euro en\u00a02023","dateCreated":"2022-06-01T18:49:14+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:49:14+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:50:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Croatie"],"keywords":["\u00c9conomie","Croatie","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"La d\u00e9cision formelle sera prise, d\u00e9but juillet, par les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne, mais la porte est d\u00e9sormais grande ouverte \u00e0 la monnaie unique. \u00ab\u00a0Cela va renforcer l\u2019\u00e9conomie de la Croatie\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/426/0/5912/2956/1342/671/60/0/7a4f8d4_1654099642755-croatie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Croatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/croatie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-2">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Afin de renforcer le budget européen sur fond de conflit en Ukraine, les eurodéputés socialistes Sylvie Guillaume et Pedro Marques, dans une tribune au « Monde », proposent d’instaurer une taxe sur les transactions financières et une autre sur les bénéfices exceptionnels des grandes multinationales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Pour vaincre Poutine, nous devons aussi protéger les Européens, en particulier les plus vulnérables, des ondes de choc de la guerre »   Tribune        Pedro Marques  Vice-président du groupe de l’Alliance progressiste des socialistes & démocrates (S & D) au Parlement européen          Sylvie Guillaume  Présidente de la délégation française du groupe de l’Alliance progressiste des socialistes & démocrates (S & D) au Parlement européen        Afin de renforcer le budget européen sur fond de conflit en Ukraine, les eurodéputés socialistes Sylvie Guillaume et Pedro Marques, dans une tribune au « Monde », proposent d’instaurer une taxe sur les transactions financières et une autre sur les bénéfices exceptionnels des grandes multinationales.   Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La guerre russe contre l’Ukraine entraînera inévitablement un choc économique sévère d’une ampleur incertaine dans l’Union européenne (UE). La hausse rapide des prix des denrées alimentaires et de l’énergie touche les Européens les plus vulnérables, aggravant la pauvreté énergétique et dégradant les conditions de vie.          Les prévisions économiques présentées par la Commission européenne illustrent clairement l’impact négatif de la guerre sur notre économie – la croissance ralentit considérablement et l’inflation atteint des niveaux jamais vus depuis l’introduction de la monnaie unique.          Forts et unis          Ce sombre tableau exige une action immédiate. Nous, les socialistes et démocrates, qui luttons depuis longtemps pour une Europe plus juste, sommes déterminés à prendre la tête des efforts visant à protéger les citoyens européens, en particulier les personnes les plus vulnérables, contre les ondes de choc de la guerre.          Nous le devons aux Ukrainiens. Si nous ne restons pas forts et unis, nous ne serons pas en mesure de les aider. Nous le devons à nos citoyens, car nous leur avons promis de défendre nos valeurs. L’absence de réponse européenne aux récentes crises financière et migratoire nous a enseigné une leçon douloureuse : seuls les populistes et les forces destructrices profitent de l’inaction de l’UE.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une « Europe sociale forte » est-elle possible ?                 Jusqu’à présent, la Commission a choisi de parler des sanctions et de la reconstruction de l’Ukraine. Ce sont des priorités très importantes, mais, pour conserver le soutien des Européens, mener à bien ces priorités et empêcher la montée du populisme, nous devons aussi protéger les citoyens des répercussions de la guerre ; c’est le sens de la résolution du Parlement européen adoptée au mois de mai, avec plusieurs objectifs et idées concrets. Nous demandons à la Commission européenne et aux Etats membres de l’UE de les prendre en compte immédiatement et d’en faire une priorité claire.          Clause de sauvegarde générale prolongée          La première chose à faire est de conserver un maximum de flexibilité dans les règles budgétaires européennes aussi longtemps que nécessaire pour permettre une réponse efficace à l’évolution de la situation économique. Cela est possible grâce à la « clause de sauvegarde générale », qui permet de déroger transitoirement aux règles budgétaires européennes en cas de récession économique majeure.          L’UE a introduit cette clause avec la réforme budgétaire de 2011 en réponse à la crise financière, mais elle ne l’a activée qu’en mars 2020 afin de permettre aux gouvernements de réagir à la pandémie de Covid-19.        Il vous reste 56.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/01/guerre-en-ukraine-pour-vaincre-poutine-nous-devons-aussi-proteger-les-europeens-en-particulier-les-plus-vulnerables-des-ondes-de-choc-de-la-guerre_6128544_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pour vaincre Poutine, nous devons aussi prot\u00e9ger les Europ\u00e9ens, en particulier les plus vuln\u00e9rables, des ondes de choc de la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:30:11+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:30:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Afin de renforcer le budget europ\u00e9en sur fond de conflit en Ukraine, les eurod\u00e9put\u00e9s socialistes Sylvie Guillaume et Pedro Marques, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, proposent d\u2019instaurer une taxe sur les transactions financi\u00e8res et une autre sur les b\u00e9n\u00e9fices exceptionnels des grandes multinationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Pedro Marques","description":"Vice-pr\u00e9sident du groupe de l\u2019Alliance progressiste des socialistes & d\u00e9mocrates (S & D) au Parlement europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Guillaume","description":"Pr\u00e9sidente de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise du groupe de l\u2019Alliance progressiste des socialistes & d\u00e9mocrates (S & D) au Parlement europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/468/0/5568/2784/1342/671/60/0/21bbe84_5620887-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-3">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les affrontements entre agriculteurs et pasteurs ont fait des dizaines de morts depuis le début de l’année, principalement dans la région de l’Equatoria Central.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Soudan du Sud             « Plus les troupeaux grossissent, plus les tensions augmentent » : le Soudan du Sud secoué par les conflits agropastoraux      Les affrontements entre agriculteurs et pasteurs ont fait des dizaines de morts depuis le début de l’année, principalement dans la région de l’Equatoria Central.          Par Florence Miettaux(Juba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Près du camp de bétail de Nesitu, des bergers armés accompagnent leurs vaches aux pâturages.  FLORENCE MIETTAUX               En cette matinée humide d’avril, Yar Ngong Mayen, frêle et élancée, a trait les vaches comme chaque jour. Elle esquisse un sourire alors que son fils avale goulûment une grande tasse de lait frais. Réfugiés dans le camp de bétail de Nesitu, en Equatoria Central, l’éleveuse et son fils sont bien loin de leurs terres natales. Originaires de l’Etat du Jonglei, plus au nord, ces bergers dinka ont fui la guerre civile en 2013 et vivent désormais une vie de nomade avec leurs vaches comme seule ressource.          « Je parcours les maquis d’Equatoria depuis neuf ans », confie la mère de famille. Il y a quelques semaines, le 27 février, elle a dû fuir un autre camp de bétail dans le comté de Magwi, à quelque 75 kilomètres. Ce jour-là, à Agoro, une attaque contre les éleveurs a fait vingt victimes, dont des femmes et des enfants.                           Lire aussi :  Les deux hommes forts du Soudan du Sud s’engagent sur une disposition clé de l’accord de paix de 2018                 Devenu indépendant en 2011 après des décennies de guerre, le Soudan du Sud a replongé dans la guerre civile en 2013. Un accord de paix a été signé en 2018, mais il n’a pas endigué les violences qui se multiplient au niveau communautaire. Les conflits entre agriculteurs et pasteurs ont ainsi fait des dizaines de morts depuis le début de l’année, principalement dans la région de l’Equatoria, où éleveurs dinka et cultivateurs locaux se retrouvent en concurrence.          Selon un rapport de la Banque mondiale et de la FAO publié en mars, 80 % des Sud-Soudanais dépendent de l’élevage et de l’agropastoralisme pour leur survie. Mais malgré un immense potentiel agricole qui réside tant dans ses terres fertiles que dans ses rivières et ses troupeaux (13 millions de vaches pour 11,2 millions d’habitants), la pauvreté ne cesse de gagner du terrain dans le plus jeune pays du monde.          Les inondations ont amplifié la crise          « La présence des déplacés dinka et de leurs troupeaux en Equatoria remonte aux années 1990 », pendant la seconde guerre civile soudanaise (1983-2005), retrace Jok Madut Jok, professeur d’anthropologie et fondateur du Sudd Institute, un groupe de réflexion sud-soudanais. « Beaucoup d’habitants de Bor ont fui vers l’Equatoria. Des endroits comme Magwi, Nimule, Aswa… ont hébergé de très nombreux déplacés dinka, qui ont progressivement commencé à faire de l’élevage », précise-t-il.          La région accueille alors les bases militaires de la Sudan People’s Liberation Army (SPLA), une rébellion dirigée par John Garang, un Dinka natif de la région de Bor, qui lutte contre la domination de Khartoum et pour l’autodétermination du Soudan du Sud. « Les relations n’étaient pas faciles avec les Equatoriens, déjà à l’époque, poursuit Jok Madut Jok. La SPLA était perçue par certains comme une force d’occupation. » Par la suite, « nombre de soldats, insatisfaits de leur salaire ou de leur rang dans l’armée ont déserté avec leur uniforme et leur fusil pour vivre dans les zones rurales d’Equatoria et se concentrer sur l’élevage ».        Il vous reste 74.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/01/plus-les-troupeaux-grossissent-plus-les-tensions-augmentent-le-soudan-du-sud-secoue-par-les-conflits-agropastoraux_6128541_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Plus les troupeaux grossissent, plus les tensions augmentent\u00a0\u00bb\u00a0: le Soudan du Sud secou\u00e9 par les conflits agropastoraux","dateCreated":"2022-06-01T18:00:28+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:00:28+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:24:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"description":"Les affrontements entre agriculteurs et pasteurs ont fait des dizaines de morts depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, principalement dans la r\u00e9gion de l\u2019Equatoria Central.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Miettaux","description":"Juba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/152/0/5184/2592/1342/671/60/0/010439a_1654094422095-cattle-camp-nesitu-001-bergers-accompagnant-leur-vaches-aux-paturages.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan-du-sud/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-4">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Peu après le début de la guerre en Ukraine, l’écrivaine d’origine russe et ukrainienne Marina Skalova délaisse son travail pour aller accueillir les réfugiés arrivant dans la capitale allemande. Voici son récit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Livres       Guerre en Ukraine             « Place de l’Europe, Berlin, mars 2022 »      Peu après le début de la guerre en Ukraine, l’écrivaine d’origine russe et ukrainienne Marina Skalova délaisse son travail pour aller accueillir les réfugiés arrivant dans la capitale allemande. Voici son récit.          Par Marina Skalova(écrivaine)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 9 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Réfugiés en provenance d’Ukraine arrivant à la gare centrale de Berlin, le 29 mars 2022.  FABRIZIO BENSCH/REUTERS               Je suis dans la gare centrale de Berlin, et je me fais remettre un gilet orange. Les gilets jaunes signalent les bénévoles accueillant les femmes, enfants et hommes qui fuient la guerre en Ukraine et arrivent ici dans des trains souvent blindés, en provenance de Pologne, de République tchèque ou de Hongrie. Les gilets orange sont réservés aux locuteurs ukrainophones ou russophones. J’écris mon nom et ma combinaison de langues au marqueur sur mon gilet, avant de l’enfiler sur mon manteau d’hiver. Nous sommes au mois de mars 2022, le printemps est ponctuel, c’est la seule chose qui n’est pas déréglée cette année. Une saison s’efface devant la suivante ; le soleil illumine les rues où les langues slaves résonnent désormais à chaque coin, sur les trottoirs et aux arrêts de bus ; les nuits restent froides.          Dans la gare, une nuée de bénévoles s’affairent. J’ai envie de penser que nous sommes tels des oiseaux ; mais pas ceux au vol gracieux qui migrent en essaims vers d’autres contrées. Nous sommes plutôt des pigeons, scotchés au bitume et au sol froid des gares, reprenant chaque jour notre ballet erratique dans les étages intermédiaires et les travées, entre les commerces et les quais. A plusieurs endroits de la gare, des drapeaux ukrainiens indiquent la direction à emprunter, les bénévoles se passent le mot, les nouveaux sont briefés tous les quarts d’heure devant le McDonald’s, le vacarme de la gare est assourdissant : grincements métalliques, cacophonie de voix, cris enchâssés. Souvent par petits groupes, les arrivantes et arrivants sinuent, tentent de se frayer un chemin étroit entre les corps, encombrés d’affaires, de valises, de poussettes, de béquilles, d’animaux domestiques aussi. On dirait qu’un pays entier se déverse dans cette gare. Se vide lentement comme une pompe à essence.           Les yeux sont écarquillés, cernés de noir. La fatigue est immense          Sur toute la plate-forme, des stands sont installés. Derrière une marmite avec du bortsch chaud, plusieurs volontaires s’activent. A côté, on sert du café et des thés, aux stands voisins on trouve des sandwichs, des viennoiseries ou des gâteaux que des citoyens viennent offrir. Un vaste carré est dévolu aux produits d’hygiène, également issus de dons : on y pioche des couches, des lingettes, des déodorants, des gels douche, des tampons et des serviettes. Un coin pour les mères, où celles-ci peuvent s’isoler pour allaiter ou changer leur enfant, a également été mis en place. Il voisine avec des panneaux « LGBTQI » et « People of Color », ce dernier destiné à l’accueil des étrangers qui résidaient en Ukraine, dont de nombreux étudiants issus de pays africains qui ont fui, effrayés, l’invasion de Poutine et ont été, d’après les témoignages, souvent terriblement mal accueillis en Pologne.        Il vous reste 80.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/06/01/place-de-l-europe-berlin-mars-2022_6128540_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Place de l\u2019Europe, Berlin, mars\u00a02022\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Livres"],"description":"Peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, l\u2019\u00e9crivaine d\u2019origine russe et ukrainienne Marina Skalova d\u00e9laisse son travail pour aller accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s arrivant dans la capitale allemande. Voici son r\u00e9cit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Skalova","description":"\u00e9crivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/431/0/6000/3000/1342/671/60/0/53a83d7_1654084980645-2022-04-14t110222z-289321108-rc29ct9bsoo5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-refugee-history.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-5">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La reine d’Angleterre célèbre ses soixante-dix ans de règne. Faites plus ample connaissance avec la monarchie britannique grâce à ce test inspiré de Mémorable, l’application de culture générale du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                        International       Quiz de culture générale             Quiz : fêtez le jubilé d’Elizabeth II en neuf questions      La reine d’Angleterre célèbre ses soixante-dix ans de règne. Faites plus ample connaissance avec la monarchie britannique grâce à ce test inspiré de Mémorable, l’application de culture générale du « Monde ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         MATHILDE AUBIER / MÉMORABLE                 A quelle fréquence la reine d’Angleterre rencontre-t-elle son premier ministre ? Quel groupe de musique a détourné God Save the Queen ?  Ce quiz inspiré de Mémorable vous propose de faire le point à l’occasion du jubilé. Vous pourrez ensuite étoffer vos connaissances et stimuler votre mémoire grâce à cette application de culture générale ludique réalisée par les journalistes du Monde. Chaque leçon, consacrée à un sujet particulier, propose des extraits d’articles tirés de nos archives, de courtes vidéos et des questions. A vous d’y répondre puis de découvrir la correction, immédiate et personnalisée, ainsi que des articles d’approfondissement, et de mémoriser progressivement vos acquis. Avant d’élargir votre culture générale avec Mémorable (test gratuit), place au test :             



Chargement du quiz...




    var dataquiz = [
  {
    "description": "",
    "question": "Depuis son couronnement en 1952, Elizabeth II est \u00e0 la t\u00eate\u2026",
    "choices": [
      "d\u2019une monarchie absolue",
      "d\u2019une monarchie parlementaire",
      "de la monarchie de Juillet"
    ],
    "bonnereponse": 1,
Elizabeth II est à la tête d'une monarchie parlementaire : les prérogatives royales sont limitées par le Parlement depuis le Bill of Rights (« la déclaration des droits ») de 1689. Le monarque héréditaire règne, mais c'est le premier ministre, nommé par lui au sein de la majorité parlementaire, qui gouverne.",
Elizabeth II est à la tête d'une monarchie parlementaire : les prérogatives royales sont limitées par le Parlement depuis le Bill of Rights (« la déclaration des droits ») de 1689. Le monarque héréditaire règne, mais c'est le premier ministre, nommé par lui au sein de la majorité parlementaire, qui gouverne.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 1,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quelle est la r\u00e9sidence officielle d\u2019Elizabeth II ?",
    "choices": [
      "Le palais de Westminster",
      "Le 10 Downing Street",
      "Le palais de Buckingham"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Le palais de Buckingham, à Londres, est la résidence officielle des souverains britanniques, depuis l'accession au trône de la reine Victoria, en 1837. Le palais de Westminster est le siège de la Chambre des communes et de celle des lords, qui forment le Parlement, tandis que le 10 Downing Street accueille le premier ministre.",
Le palais de Buckingham, à Londres, est la résidence officielle des souverains britanniques, depuis l'accession au trône de la reine Victoria, en 1837. Le palais de Westminster est le siège de la Chambre des communes et de celle des lords, qui forment le Parlement, tandis que le 10 Downing Street accueille le premier ministre.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 2,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En 1977, quel groupe de musique d\u00e9tourne God Save the Queen, l\u2019hymne national britannique ?",
    "choices": [
      "The Beatles",
      "The Clash",
      "The Sex Pistols"
    ],
    "bonnereponse": 2,
\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAvec leur morceau God save the Queen, les Sex Pistols transforment, en 1977, l'hymne national britannique en un brûlot antimonarchiste. En 2022, le groupe de musique punk fête le jubilé en rééditant ce titre provocateur, claironnant que la souveraine n'est « pas un être humain ».\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAvec leur morceau God save the Queen, les Sex Pistols transforment, en 1977, l'hymne national britannique en un brûlot antimonarchiste. En 2022, le groupe de musique punk fête le jubilé en rééditant ce titre provocateur, claironnant que la souveraine n'est « pas un être humain ».\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
    "indice": "",
    "rowNumber": 3,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "La reine d\u2019Angleterre rencontre son premier ministre une fois par\u2026",
    "choices": [
      "jour",
      "semaine",
      "mois"
    ],
    "bonnereponse": 1,
La reine d'Angleterre s'entretient, en tête à tête, tous les mercredis soir, avec son premier ministre. Ce dernier l'informe des affaires du royaume et des questions internationales.",
La reine d'Angleterre s'entretient, en tête à tête, tous les mercredis soir, avec son premier ministre. Ce dernier l'informe des affaires du royaume et des questions internationales.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 4,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du gouvernement lors de la guerre des Malouines, en 1982 ?",
    "choices": [
      "Margaret Thatcher",
      "John Major",
      "Tony Blair"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Le 2 avril 1982, Margaret Thatcher répond par la force à l'invasion de l'archipel britannique des Malouines par la junte militaire argentine déclinante. Le prince Andrew, fils d'Elizabeth II, participe aux opérations qui mettent fin au conflit après soixante-quatorze jours de combat.",
Le 2 avril 1982, Margaret Thatcher répond par la force à l'invasion de l'archipel britannique des Malouines par la junte militaire argentine déclinante. Le prince Andrew, fils d'Elizabeth II, participe aux opérations qui mettent fin au conflit après soixante-quatorze jours de combat.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 5,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "La reine a-t-elle \u00e9t\u00e9 prise pour cible par l\u2019IRA lors de la guerre civile en Irlande du Nord ?",
    "choices": [
      "Oui",
      "Non"
    ],
    "bonnereponse": 1,
L'IRA n'a jamais directement visé la reine Elizabeth II. En revanche, un de ses nombreux attentats à la bombe cible et tue son oncle par alliance, le vice-roi des Indes Henri Mountbatten, en 1979.",
L'IRA n'a jamais directement visé la reine Elizabeth II. En revanche, un de ses nombreux attentats à la bombe cible et tue son oncle par alliance, le vice-roi des Indes Henri Mountbatten, en 1979.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 6,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Laquelle de ces chambres a le plus de pouvoirs parlementaires ?",
    "choices": [
      "La Chambre des communes",
      "La Chambre des lords",
      "La Chambre des m\u00e9tiers"
    ],
    "bonnereponse": 0,
La Chambre des communes, formée de 650 députés élus au suffrage universel direct, a considérablement plus de pouvoirs que la Chambre des lords : la chambre basse du Parlement britannique a le dernier mot dans le vote des lois, approuve chaque dépense ou impôt ; le gouvernement est responsable devant elle, ce qui signifie qu'elle peut le renverser.\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n\r\n ",
La Chambre des communes, formée de 650 députés élus au suffrage universel direct, a considérablement plus de pouvoirs que la Chambre des lords : la chambre basse du Parlement britannique a le dernier mot dans le vote des lois, approuve chaque dépense ou impôt ; le gouvernement est responsable devant elle, ce qui signifie qu'elle peut le renverser.\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n\r\n ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 7,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En quelle ann\u00e9e Elizabeth II a-t-elle inaugur\u00e9 le tunnel sous la Manche ?",
    "choices": [
      "1986",
      "1990",
      "1994"
    ],
    "bonnereponse": 2,
 \r\n\r\nAprès six ans de chantier, le 6 mai 1994, Elizabeth II et François Mitterrand, arrivés simultanément en TGV au terminal de Coquelles, l'une en provenance de Londres, l'autre de Paris, inaugurent le tunnel sous la Manche.\r\n",
 \r\n\r\nAprès six ans de chantier, le 6 mai 1994, Elizabeth II et François Mitterrand, arrivés simultanément en TGV au terminal de Coquelles, l'une en provenance de Londres, l'autre de Paris, inaugurent le tunnel sous la Manche.\r\n",
    "indice": "",
    "rowNumber": 8,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Le Commonwealth rassemble-t-il seulement d\u2019anciennes colonies britanniques ?",
    "choices": [
      "Oui",
      "Non"
    ],
    "bonnereponse": 1,
Regroupant à l'origine d'anciennes colonies du Royaume-Uni, le Commonwealth rassemble désormais 54 pays, parmi lesquels deux n'ont jamais été sous domination britannique : le Mozambique et le Rwanda. Sans obligation les uns envers les autres, tous s'engagent à défendre la paix et la démocratie. Elizabeth II, déjà reine de quinze nations du Commonwealth, a été désignée cheffe de l'organisation.",
Regroupant à l'origine d'anciennes colonies du Royaume-Uni, le Commonwealth rassemble désormais 54 pays, parmi lesquels deux n'ont jamais été sous domination britannique : le Mozambique et le Rwanda. Sans obligation les uns envers les autres, tous s'engagent à défendre la paix et la démocratie. Elizabeth II, déjà reine de quinze nations du Commonwealth, a été désignée cheffe de l'organisation.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 9,
    "idws": []
  }
];
    var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
    var pub = 'lemonde';
    var compte_twitter = 'lemondefr';
    var button_ok = 'false';
    var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
    require(['jquery'], function($) {

    var empty_shell = `

    























Question suivante
Refaire le quiz
Voir mon score`

function pageScroll(target) {
    console.log('scroool', $('.quizcodeur-container').offset().top)
    $('html').animate({
       //scrollTop: $('.quizcodeur-container').position().top - 80
       scrollTop: $(target).position().top - 60
    }, 1000);
};

function buildQuestion(){
	/* ON GÈRE LE SCROLL SUR LA QUESTION */
	if (qnum != 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    /* ON GÈRE LA PROGESSION DU QUIZ / NUM QUESTION */
    $("#question-number").html('QUESTION ' + (qnum + 1) + " / " + dataquiz.length);
    $(".quiz-question").html(dataquiz[qnum].question);
    $(".quiz-answers").empty() 
    for(var i=0;i' + dataquiz[qnum].choices[i] + '');
    }

    /* ON CACHE LES ÉLÉMENTS DE LA QUESTION À MONTRER APRÈS LE CHOIX DU LECTEUR */
    $(".quiz-verdict").hide();
    $(".next-question, .button-score").hide();
    if(qnum == dataquiz.length-1){
    	displayResults();
    }
    /* ON PRÉ-REMPLIT LA PARTIE VERDICT QUI SERA AFFICHÉE APRÈS SÉLÉCTION DE LA RÉPONSE */
    $(".quiz-verdict-short").empty();
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('correct');
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('incorrect');
    $(".quiz-ws-data-details").empty();
    var html_out = '';
    $(".quiz-explanation").html(dataquiz[qnum].correct);
    checkAnswer();
    /* FIN DU PRÉ-REMPLISSAGE */
}

function checkAnswer(){
	$('.item-answer').on('click', function(){
    if (qnum == 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    $('.item-answer').off();
    $('.item-answer').css("cursor", "default");
    $('.item-answer span').css("opacity", "0.3");
    var correct = dataquiz[qnum].bonnereponse;
    if(parseInt($(this).attr('answer-num')) == correct){
        $(this).addClass('correct');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('correct');
            $(".quiz-verdict-short").html("Bonne réponse");
            score++;
    }
    else{
        $(this).addClass('incorrect');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('incorrect');
        $(".quiz-verdict-short").html("Mauvaise réponse");
        $("div[answer-num='" + dataquiz[qnum].bonnereponse + "']").addClass('correct');
');
    }
    // GESTION DES PICTO SUR LES RÉPONSES PROPOSÉES
    $(".quiz-verdict").show();
    if(qnum == dataquiz.length-1)
        $(".button-score").show();
    else
        $(".next-question").show();
	});
}

function nextQuestion(){
    $(".next-question").on('click', function(e){
        qnum++;
        buildQuestion();
    });
}

function displayResults(){
	var link = document.URL;
	$(".button-score").on('click', function(){
		$(".quiz-question, .quiz-answers, .quiz-verdict").hide();
		$("#question-number").html("VOTRE RÉSULTAT");

		/* ON GÈRE L'AFFICHAGE DES RÉSULTATS */
' + score +
 1 ? 'bonnes réponses' : 'bonne réponse') + ' sur ' + dataquiz.length + '')

    /* JAUGE USER */
    var elements = document.getElementsByClassName('module_decodeur_header');
    var requiredElement = elements[0];
    var width = requiredElement.offsetWidth// * 0.78;

        $(".jauge-user .progress-correct").css('width', Math.floor(score/dataquiz.length*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-wrong").css('width', Math.floor((1-score/dataquiz.length)*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-cursor").css('left', Math.floor(score/dataquiz.length*width)-6 + "px");
        /* JAUGE LECTEURS
		/* ON GÈRE LE PARTAGE SUR LES RÉSEAUX SOCIAUX */
Partagez votre score sur les réseaux sociaux :" + facebook + "" + twitter   + "" + google + ""
		$(".social-sharing").html(social_share);
		$(this).hide();
		$(".redo-quiz").show();
		$('.redo-quiz').on('click', function(){
		    redoQuizz();
		})
		$(".quiz-results").show();

	});
}

function redoQuizz(){
    done = true;
    $('.quizcodeur-container').empty();
    $('.quizcodeur-container').html(empty_shell);
    score = 0;
    qnum = 0;
    buildQuestion();
    nextQuestion();
}

//var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
var pub = 'lemonde';
var compte_twitter = 'lemondefr';
var button_ok = 'false';
var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
var data_ws;
Chargement en cours...")

//variables
var done = false,
    bonnereponse,
    qnumber,
    score = 0,
    qnum = 0;

// social media icons
Facebook";
";
";

$(".quizcodeur-container").empty()
$(".quizcodeur-container").html(empty_shell);
buildQuestion();
nextQuestion();
});


<article-nb="2022/06/01/19-6">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Réclamée avec insistance par les Ukrainiens, cette arme permet un « déluge de feu » jusqu’à 80 kilomètres. Joe Biden a insisté sur le fait qu’elle ne devait pas viser le territoire russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir à Kiev ?      Réclamée avec insistance par les Ukrainiens, cette arme permet un « déluge de feu » jusqu’à 80 kilomètres. Joe Biden a insisté sur le fait qu’elle ne devait pas viser le territoire russe.          Par Pierre Bouvier         Publié aujourd’hui à 17h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un M142 Himars, à Riyad (Arabie saoudite), en mars 2022.  FAYEZ NURELDINE / AFP                 Depuis quelques jours, l’Ukraine réclamait avec insistance de MLRS (pour Multiple Launch Rocket System, « lance-roquettes multiple ») pour pouvoir répliquer à l’artillerie russe et tenter d’enrayer la progression des forces de Moscou. Mykhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence ukrainienne, l’a écrit sur Twitter, le 27 mai.            Les Etats-Unis ont entendu son appel. « J’ai décidé que nous allions fournir aux Ukrainiens des systèmes de roquettes plus avancés et des munitions qui leur permettront de frapper plus précisément des cibles majeures sur le champ de bataille en Ukraine », a écrit le président Joe Biden, dans une tribune publiée dans le New York Times, mardi 31 mai.            Portée jusqu’à 80 kilomètres            L’Ukraine dispose d’un certain nombre de lance-roquettes multiples RM-70 fournis par la République tchèque, mais il s’agit de systèmes datant de la « guerre froide », tirant des roquettes soviétiques standard de 122 millimètres. Les armes promises par Joe Biden constituent un saut qualitatif, même si Kiev ne reçoit pas le système le plus poussé de l’armée américaine.              Les M142 Himars que vont envoyer les Etats-Unis sont une version « light » du M270. Ce dernier est un lance-roquettes multiple monté sur le châssis d’un véhicule blindé à chenilles développé dans les années 1970 par les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, l’Allemagne et l’Italie pour contrebalancer la supériorité numérique de l’armée russe en Europe. Le M142, lui, est une version modernisée, allégée, montée sur un camion blindé – donc plus mobile –, du MLRS. Mise au point dans les années 1990, elle est entrée en service dans les années 2000.                            Les deux systèmes peuvent tirer différents types de munitions : de six (pour le M142) à douze (pour le M270) munitions de 227 mm guidées par GPS et ayant une portée jusqu’à 80 kilomètres environ. Ils peuvent aussi tirer un missile sol-sol baptisé ATACMS (Army Tactical Missile System) d’une portée de 300 km.            Mais dans son texte, Joe Biden insiste pour que ces armes ne servent que sur le champ de bataille ukrainien. Raison pour laquelle Washington ne livrera pas à Kiev de missiles ATACMS capables d’atteindre la Russie. En effet, depuis le début de l’invasion, les Etats-Unis veulent éviter de mener des actions pouvant être perçues comme une provocation par Moscou, et donc que le conflit ne dérape. « Nous n’allons pas envoyer à l’Ukraine des systèmes de roquettes pouvant frapper à l’intérieur de la Russie », a déclaré Joe Biden à des journalistes, lundi matin.              Surtout, le Régime de contrôle de la technologie des missiles (RCTM), un pacte international volontaire de contrôle des armements auquel les Etats-Unis et l’Ukraine sont parties, empêche les potentiels transferts de missiles ATACMS, rappelle le site The War Zone.            Un « mythe » pendant la guerre du Golfe            Les M270 MLRS ont été utilisés pour la première fois pendant l’opération Tempête du désert, déclenchée en 1991 par une coalition internationale sous commandement des Etats-Unis et missionnée par les Nations unies pour mettre fin à l’occupation du Koweït par l’Irak.            Dans un rapport transmis en 1992 par le département de la défense au Congrès, le Pentagone affirmait qu’ils ont eu « un impact psychologique énorme sur les soldats irakiens. Les soldats ennemis étaient terrifiés par sa force destructrice, qu’ils appelaient parfois “pluie d’acier” ». Mais le New York Times a largement tempéré ce « mythe », affirmant qu’aucun prisonnier irakien n’avait évoqué de « pluie d’acier ». « Steel Rain » est le surnom qu’a adopté l’unité d’artillerie alors déployée en Irak.              Qu’importe, la « légende » perdure, comme en témoigne une tribune publiée en 2016 dans le Washington Post par Robert Scales. Ce général américain en retraite y vantait les armes thermobariques russes et regrettait que les précédentes administrations américaines aient abandonné les lance-roquettes multiples, la « pluie d’acier », au nom du « politiquement correct ».            En réalité, l’armée américaine n’a jamais cessé d’utiliser ces armes. Pendant la guerre d’Irak (2003-2011), elles ont été utilisées, rapporte un blog militaire. En Afghanistan, au lieu des M270, elle déploie des Himars. Leur présence est évoquée une première fois en 2007, lors de la tentative d’élimination ratée d’un combattant libyen d’Al-Qaïda, puis en 2010 dans la région de Kandahar, rapporte le New York Times. Le général Nick Carter, le commandant britannique des forces de la coalition de l’OTAN dans le sud de l’Afghanistan, cité par le quotidien américain, explique alors qu’« ils sont extraordinairement précis ; au mètre près ».            Temporairement retirées du champ de bataille            Pourtant, malgré la précision vantée par le général britannique, en 2010, deux roquettes lancées par Himars ratent leur cible et tuent dix civils. Ces armes sont temporairement retirées du champ de bataille. En 2015, les Himars sont à nouveau déployés en Irak, cette fois contre l’organisation Etat islamique : leur présence est évoquée lors d’un briefing du Pentagone.              L’armée américaine fait régulièrement « tourner » en Europe ses unités d’artillerie dotées d’Himars, tandis que la Pologne, qui dispose déjà de quelques lance-roquettes multiples, a passé une commande supplémentaire, a annoncé Mariusz Blaszczak, le ministre de la défense polonais, le 26 mai. La Roumanie en est également dotée.            Pour les artilleurs ukrainiens, la formation à l’utilisation de ces lance-roquettes prendrait environ deux semaines, ont affirmé des responsables militaires à CNN. Ils devront prendre gare aux répliques des artilleurs russes qui disposent, eux aussi, de lance-roquettes multiples, les BM-21 Grad, BM-27 Uragan et 9A52-4 Tornade, en service dans l’armée russe, et dont l’utilisation est documentée par le site indépendant Oryx.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev réclame des armes plus puissantes, Londres plaide pour envoyer des lance-roquettes multiples                                    Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                         Pierre Bouvier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/guerre-en-ukraine-que-sont-ces-lance-roquettes-multiples-m142-himars-que-les-etats-unis-vont-fournir-a-kiev_6128534_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?","dateCreated":"2022-06-01T17:56:22+02:00","datePublished":"2022-06-01T17:56:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"R\u00e9clam\u00e9e avec insistance par les Ukrainiens, cette arme permet un \u00ab\u00a0d\u00e9luge de feu\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres. Joe Biden a insist\u00e9 sur le fait qu\u2019elle ne devait pas viser le territoire russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Bouvier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/485/0/5472/2736/1342/671/60/0/581a333_5340411-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-7">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Six pays font désormais partie de l’équipe commune d’enquête, sur les dix-huit qui ont ouvert des investigations. Eurojust devrait pouvoir bientôt stocker, préserver et analyser les documents partagés par les procureurs nationaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Des procureurs européens veulent « faire front » face aux crimes de guerre en Ukraine      Six pays font désormais partie de l’équipe commune d’enquête, sur les dix-huit qui ont ouvert des investigations. Eurojust devrait pouvoir bientôt stocker, préserver et analyser les documents partagés par les procureurs nationaux.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le procureur national de Pologne, Dariusz Barski, la procureure générale de Lituanie, Nida Grunskiene, la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, le procureur de la CPI, Karim A. A. Khan QC, et le président d’Eurojust, Ladislav Hamran, lors d’une conférence de presse à la Cour pénale internationale, à La Haye, aux Pays-Bas, le 31 mai 2022.  EVA PLEVIER / REUTERS               Trois nouveaux pays ont rejoint la plate-forme de coopération judiciaire créée le 23 mars, sous l’égide de l’agence européenne pour la coopération judiciaire Eurojust. L’Estonie, la Slovaquie et la Lettonie s’ajoutent désormais à la Pologne, à la Lituanie et à l’Ukraine dans cette équipe commune d’enquête (ECE), qui permet aux procureurs nationaux de centraliser et d’échanger des documents sur les crimes commis en Ukraine. « Pour l’Ukraine, ce n’est pas seulement le front militaire qui est important, a déclaré la procureure générale Iryna Venediktova, lors d’une conférence de presse organisée, le 31 mai, au siège d’Eurojust, à La Haye. Il y a aussi le front diplomatique et, tout aussi important maintenant, le front judiciaire. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                 Sur cette ligne de front, dix-huit pays ont ouvert des investigations liées à la guerre en Ukraine. Six d’entre eux font partie de l’équipe commune d’enquête, avec laquelle le bureau du procureur de la Cour pénale internationale (CPI) a aussi passé un accord de coopération, fin avril. « Ce front légal commun est absolument essentiel, pas seulement pour l’Ukraine, mais pour la poursuite de la paix et de la sécurité dans le monde entier », a jugé, de son côté, Karim Khan, procureur général de la CPI.          « La guerre en Ukraine sera le conflit armé le plus documenté dont nous pouvons témoigner jusqu’ici, a déclaré le président d’Eurojust, Ladislav Hamran. La preuve est localisée dans différentes juridictions, que ce soit dans l’Union européenne ou ailleurs, ou collectée par les enquêteurs de la CPI. Et il y a un besoin urgent de coordination. » Eurojust facilite la coopération judiciaire transnationale. L’Agence européenne pour la coopération judiciaire en matière pénale permet aux procureurs nationaux d’avancer « sans longues lettres, ni requêtes », a expliqué Ladislav Hamran. Mais, jusqu’ici, la centralisation de documents liés aux enquêtes communes était limitée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Karim Khan, procureur de la CPI : « En Ukraine, avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »                 A la faveur de la guerre en Ukraine, Eurojust devrait prochainement pouvoir stocker, préserver et analyser les documents partagés par les procureurs nationaux, y compris des photos et des vidéos, malgré les restrictions sur la reconnaissance faciale. Un amendement en ce sens doit être approuvé par le Conseil de l’Union européenne d’ici quelques semaines. Pour ce faire, l’organisation réclame un budget de 16 millions d’euros supplémentaires pour les cinq prochaines années. « Je suis fier d’aider Eurojust à exceller, à devenir un véritable pôle de coopération judiciaire et d’enquête sur les crimes de guerre », s’est félicité le commissaire européen Didier Reynders, en visite, lui aussi, à La Haye, avec la commissaire aux affaires intérieures, Ylva Johansson.        Il vous reste 48.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/des-procureurs-europeens-veulent-faire-front-face-aux-crimes-de-guerre-en-ukraine_6128529_3210.html"},"headline":"Des procureurs europ\u00e9ens veulent \u00ab\u00a0faire front\u00a0\u00bb face aux crimes de guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-06-01T16:54:21+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:54:21+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:15:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Guerre en Ukraine"],"description":"Six pays font d\u00e9sormais partie de l\u2019\u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate, sur les dix-huit qui ont ouvert des investigations. Eurojust devrait pouvoir bient\u00f4t stocker, pr\u00e9server et analyser les documents partag\u00e9s par les procureurs nationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/137/0/3500/1750/1342/671/60/0/960a7ca_1654091975288-610037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-8">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les autorités turques reprochent, en outre, aux Grecs d’armer les îles de la mer Egée, en violation, selon elles, de deux traités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Turquie             Tensions entre la Grèce et la Turquie, Erdogan rompt un accord avec Athènes et ne souhaite plus rencontrer les dirigeants grecs      Les autorités turques reprochent, en outre, aux Grecs d’armer les îles de la mer Egée, en violation, selon elles, de deux traités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h41    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président turc, Recep Tayyip Erdogan a annoncé, le 1er juin, la rupture d’un accord avec la Grèce.  ADEM ALTAN / AFP                 Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a annoncé, mercredi 1er juin, qu’il ne rencontrerait plus les dirigeants grecs qu’il accuse de ne pas « être honnêtes ». « Nous n’aurons plus de rencontres bilatérales avec eux », a déclaré le chef de l’Etat turc, lors d’un discours devant son groupe parlementaire à Ankara, alors que les dirigeants des deux pays multiplient les accusations mutuelles.            « Vous savez qu’on avait un accord de haut conseil stratégique avec la Grèce. J’ai prévenu notre ministre des affaires étrangères hier, nous avons rompu cet accord », a-t-il ajouté. Scellé en 2010, l’accord entre la Turquie et la Grèce prévoyait des réunions régulières de haut niveau pour développer la coopération entre les deux pays.              Sans jamais le nommer, M. Erdogan critique le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis : « Il va aux Etats-Unis, il tient des propos contre nous devant le Congrès. Nous en avons marre maintenant. Si tu es honnête, on est prêt à t’accueillir, mais si tu ne l’es pas, désolé », a martelé le chef de l’Etat turc.            La Turquie a intensifié ses critiques contre la Grèce depuis l’intervention de M. Mitsotakis devant le Congrès américain mi-mai. Le premier ministre grec avait critiqué la Turquie sans la mentionner ouvertement. Les médias pro-gouvernement turcs ont interprété ce discours comme un appel à Washington de pas fournir les avions de combat F-16 demandés par la Turquie.            Armement des îles de la mer Egée            Les autorités turques reprochent, en outre, aux Grecs d’armer les îles de la mer Egée, en violation, selon elles, de deux traités. Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, a répété mardi qu’Ankara remettrait en cause la souveraineté de la Grèce sur ces îles si elle continuait d’y envoyer des troupes. « La Grèce a violé le statut de ces îles et doit les désarmer. Sinon, un débat sur leur souveraineté commencera », a-t-il affirmé à l’agence officielle Anatolie.              En retour, le président français, Emmanuel Macron, qui préside l’Union européenne jusqu’en juillet a apporté son soutien à Athènes, condamnant toute remise en cause de la « souveraineté » grecque.            Mercredi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a aussi appelé la Turquie à faire preuve de retenue à l’égard de la Grèce. « Compte tenu de la situation actuelle, il est nécessaire que tous les alliés de l’OTAN fassent front et s’abstiennent de toute provocation entre eux », a déclaré son porte-parole lors d’une conférence de presse à Berlin.            « Envahir l’espace aérien grec et survoler les îles grecques n’est pas acceptable, cela semble contre-productif et contraire à l’esprit de l’alliance », a-t-il ajouté.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/tensions-entre-la-grece-et-la-turquie-erdogan-rompt-un-accord-avec-athenes-et-ne-souhaite-plus-rencontrer-les-dirigeants-grecs_6128524_3210.html"},"headline":"Tensions entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, Erdogan rompt un accord avec Ath\u00e8nes et ne souhaite plus rencontrer les dirigeants grecs","dateCreated":"2022-06-01T16:41:17+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:41:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Diplomatie","Gr\u00e8ce","International","Europe","Turquie"],"description":"Les autorit\u00e9s turques reprochent, en outre, aux Grecs d\u2019armer les \u00eeles de la mer Eg\u00e9e, en violation, selon elles, de deux trait\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/376/0/4000/2000/1342/671/60/0/e415079_5343378-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-9">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le lancement de discussions commerciales avec les Etats-Unis pourrait susciter une vive réaction du gouvernement chinois, qui considère l’île comme appartenant à la Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Washington et Taïwan bravent Pékin et entament des discussions commerciales      Le lancement de discussions commerciales avec les Etats-Unis pourrait susciter une vive réaction du gouvernement chinois, qui considère l’île comme appartenant à la Chine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h23    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Taipei, le 4 ocotbre 2021.  SAM YEH / AFP                 Au surlendemain de l’incursion de trente avions chinois dans la zone aérienne de défense de Taïwan, qui vit sous la menace constante d’une invasion de la Chine, les Etats-Unis et Taïwan ont lancé, mercredi 1er juin, des discussions commerciales bilatérales. Ils bravent, ainsi, Pékin qui considère l’île comme une de ses provinces, promettant de la récupérer, par la force si nécessaire et refuse qu’elle entame toute relation officielle avec des pays étrangers. Le lancement de discussions commerciales avec Washington pourrait susciter une vive réaction du gouvernement chinois.            La représentante adjointe au commerce des Etats-Unis, Sarah Bianchi, et le ministre de Taïwan, John Deng, se sont rencontrés « virtuellement » et ont lancé « l’initiative Etats-Unis - Taïwan sur le commerce du XXIe siècle, avec l’objectif de développer des moyens concrets d’approfondir » les relations économiques et commerciales, selon un communiqué de l’ambassadrice américaine au commerce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Taïwan face à la Chine » : l’avenir n’est pas écrit                   La première réunion doit se tenir « plus tard ce mois-ci à Washington sous les auspices de Tecro », le Bureau de représentation économique et culturelle de Taipei aux Etats-Unis et de l’Institut américain à Taïwan. Tecro représente les intérêts de Taïwan aux Etats-Unis en l’absence de relations diplomatiques formelles, fonctionnant comme une ambassade de facto.              L’objectif de l’initiative lancée mercredi est de faciliter les échanges, d’adopter « des pratiques saines et transparentes » ou encore de coopérer en faveur de l’environnement ou de l’action climatique, a détaillé l’ambassadrice américaine au commerce. Ils ont aussi « l’intention d’explorer des dispositions visant à faciliter le commerce agricole » ou encore de lutter contre la corruption.            « Un accord-cadre contraignant »            Washington et Taipei avaient déclaré, la semaine dernière, qu’ils avaient décidé de renforcer leurs relations commerciales. Les Etats-Unis et Taïwan sont liés depuis 1994 par un « cadre » pour le commerce et les investissements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise                   Taipei a également rejoint l’Organisation mondiale du commerce (OMC) en 2002, ce qui a contribué à la croissance du commerce bilatéral. Les Etats-Unis sont, en effet, le plus important partenaire et fournisseur d’armes de Taïwan. La prochaine étape de la relation économique serait ainsi un accord commercial formel qui, pour l’heure, se fait attendre dans un contexte politique complexe. « J’espère que cette initiative aboutira à un accord-cadre contraignant », a déclaré une responsable de l’administration américaine, lors d’une conférence téléphonique avec des journalistes.              Les Etats-Unis, comme la plupart des pays, ne reconnaissent pas officiellement Taïwan, mais ils soutiennent fortement l’île, dont ils mettent en avant le statut « démocratique » en l’opposant à ce qu’ils jugent être une « autocratie » chinoise.            Cette initiative est aussi lancée peu après l’annonce d’un nouveau partenariat économique en Asie-Pacifique, divulgué le 23 mai par le président Joe Biden lors d’une tournée en Asie. Le cadre économique pour l’Indo-Pacifique (Indo-Pacific Economic Framework, IPEF) n’est pas un accord de libre-échange, mais il est censé faire contrepoids à la Chine en facilitant l’intégration entre ses pays signataires via l’adoption de normes communes dans le secteur numérique, les chaînes d’approvisionnement, les énergies vertes et la lutte contre la corruption.            Pékin, qui s’est senti délibérément exclu, l’avait vertement fait savoir. Washington cherche « à former de petites cliques au nom de la liberté et de l’ouverture », en espérant « contenir la Chine », avait ainsi critiqué le ministre des affaires étrangères chinois Wang Yi, considérant le projet américain « voué » à l’échec. Taïwan ne fait pas encore partie de l’IPEF, mais une haute responsable américaine a affirmé que ce n’était pas exclu.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan craint d’être l’Ukraine de la Chine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/washington-et-taiwan-bravent-pekin-et-entament-des-discussions-commerciales_6128522_3210.html"},"headline":"Washington et Ta\u00efwan bravent P\u00e9kin et entament des discussions commerciales","dateCreated":"2022-06-01T16:23:02+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:23:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Asie-Pacifique","Ta\u00efwan","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le lancement de discussions commerciales avec les Etats-Unis pourrait susciter une vive r\u00e9action du gouvernement chinois, qui consid\u00e8re l\u2019\u00eele comme appartenant \u00e0 la Chine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/491/0/5898/2949/1342/671/60/0/064d4fe_1654090762424-taiwan.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-10">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les combats meurtriers dans le Donbass se poursuivent avec jusqu’à cent soldats tués par jour, selon Kiev. Moscou a annoncé prendre des mesures pour « minimiser » l’impact de l’embargo sur le pétrole russe des Européens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤     maz         Bonjour,          Vous trouvez dorénavant la légende de l’image de couverture en tête de la colonne « contexte » du live. Il s’agit d’habitants de Sloviansk, dans le Donbass, qui fouillent les décombres de leur maison, détruite par une frappe russe, à la recherche de leurs biens, le 1er juin 2022.                    15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un responsable russe évoque une annexion de territoires ukrainiens dès juillet        Un des négociateurs russes sur la guerre en Ukraine a informé l’agence de presse RIA Novosti que des référendums – en vue d’une annexion – pourraient être organisés dans les territoires ukrainiens conquis militairement par la Russie dès juillet.          « Je ne veux pas prédire (…), mais j’estime que les territoires libérés tiendront un référendum plus ou moins en même temps, ce qui est logique », a dit Leonid Slutsky, président du comité des affaires étrangères de la chambre basse du Parlement russe. « Je table sur le fait que cela puisse avoir lieu en juillet », a ajouté ce responsable qui appartient à la délégation russe aux négociations de paix avec l’Ukraine, paralysées depuis des semaines.          La Russie appelle « territoires libérés » les régions ukrainiennes qu’elle occupe avec ses alliés séparatistes. Il s’agit notamment de Donetsk et Louhansk, dont Moscou a reconnu l’indépendance et dont les dirigeants ambitionnent de rejoindre la Russie, mais aussi des régions de Kherson et Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, que l’armée russe a en grande partie conquises depuis la fin de février.                          Leonid Slutsky prend la parole lors du congrès extraordinaire du Parti libéral‑démocrate de Russie, à Moscou, le 27 mai 2022. NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                     14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le chien Patron, spécialisé dans la détection de bombes et devenu héros national, est présenté à la foule à Lviv, le 1er juin 2022. PAVLO PALAMARCHUK / REUTERS                     14:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles        En trois mois de siège, Moscou a encerclé puis bombardé sans relâche cette ville du sud de l’Ukraine. Le Monde montre en vidéo comment l’armée russe, utilisant des bombes larguées par avion et de l’artillerie insuffisamment précises, a détruit la ville quasi intégralement sans épargner les populations civiles restées sur place.                    Voir aussi :  Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                       14:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation         Volodymyr Zelensky estime que l’Ukraine perd entre soixante et cent soldats par jour dans l’est du pays. « La situation dans l’est [de l’Ukraine] est très difficile. Nous perdons entre soixante et cent soldats chaque jour et quelque chose comme cinq cents blessés au combat », a déclaré le président ukrainien, interrogé par le média américain NewsWax.          Les Etats-Unis vont livrer à l’Ukraine des lance-roquettes d’une portée de 80 kilomètres. Joe Biden a annoncé que les Etats-Unis « fournir[aient] aux Ukrainiens des systèmes de missiles plus avancés et des munitions qui leur permettront de toucher plus précisément des objectifs-clés sur le champ de bataille en Ukraine ». Il s’agit, selon un haut responsable de la Maison Blanche, de Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c’est-à-dire des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers, d’une portée de 80 kilomètres environ. Pour la Russie, Washington « jette de l’huile sur le feu » en livrant de nouvelles armes à l’Ukraine. Par ailleurs, elle met en garde contre un risque accru de confrontation russo-américaine. « Toute livraison d’armes qui se poursuit, qui augmente, renforce le risque d’un tel développement », a déclaré le vice-ministre de la diplomatie russe, Sergueï Riabkov.          L’Allemagne, critiquée par l’Ukraine pour ses envois limités d’armes, va livrer un système perfectionné de défense aérienne susceptible de « protéger une grande ville des raids » russes, a annoncé mercredi Olaf Scholz. « Le gouvernement allemand a décidé de fournir le système de défense antiaérienne le plus moderne dont dispose l’Allemagne, le système IRIS-T », a annoncé le chancelier allemand devant le Bundestag.          Le pape a appelé à mettre fin au blocage des exportations de céréales de l’Ukraine, défendant le « droit universel à l’alimentation » et dénonçant l’utilisation du blé comme « arme de guerre ». « Le blocage des exportations de céréales de l’Ukraine, dont dépend la vie de millions de personnes, notamment dans les pays les plus pauvres, est très préoccupant », a déclaré François, 85 ans, à la fin de son audience générale hebdomadaire sur la place Saint-Pierre, au Vatican.          Les exportations de gaz russe ont été en baisse de 27,6 % entre janvier et mai 2022 par rapport à cette même période de 2021, a annoncé le groupe majeur russe Gazprom, mercredi. « Les exportations vers les pays de l’étranger lointain [ne comprenant pas les pays de la Communauté des Etats indépendants, CEI] se sont établies à 61 milliards de mètres cubes, soit 27,6 % [23,2 milliards de mètres cubes] de moins que pour la même période de 2021 », écrit le groupe sur la messagerie Telegram.          La Russie est en train de prendre des mesures qui permettront de « minimiser » l’impact de l’embargo sur le pétrole russe décidé par l’Union européenne. « Ces sanctions vont avoir un impact négatif pour l’Europe, pour nous et pour l’ensemble du marché mondial de l’énergie. Mais il y a une réorientation [de l’économie russe] qui va nous permettre de minimiser les conséquences négatives », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les séparatistes prorusses d’Ukraine ont affirmé avoir enregistré un gain tactique en coupant l’une des deux seules routes menant à la ville d’Avdiïvka, contrôlée par les forces ukrainiennes près du bastion rebelle de Donetsk. Cette annonce intervient alors que la Russie et ses supplétifs séparatistes concentrent le gros de leurs efforts dans la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, théâtre de combats acharnés, notamment dans la ville de Sievierodonetsk. Les forces russes « contrôlent désormais 70 % de Sievierodonetsk », a déclaré mercredi Serhi Haïdaï, gouverneur de cette région du bassin du Donbass, sur sa chaîne Telegram.                    14:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La compagnie pétrolière russe Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »        Chronique. L’or noir, ça rapporte encore, et Rosneft le prouve. Au moment où les vingt-sept pays de l’Union européenne (UE) décident un embargo sur 90 % du brut acheté à la Russie, c’est-à-dire 2 millions de barils par jour, la compagnie pétrolière russe se montre très généreuse pour ses actionnaires – et pour le premier d’entre eux, l’Etat, qui peut financer la guerre en Ukraine.          Elle a décidé, lundi 30 mai, de verser un dividende historique pour le second semestre 2021, portant son enveloppe à 6,5 milliards d’euros sur l’ensemble de l’exercice, plus de la moitié des 10,3 milliards de profits réalisés. Un festin d’actionnaires.                    Lire aussi :  Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »                                 13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie ne sait rien des circonstances de la mort du journaliste français Frédéric Leclerc-Imhoff        Le Kremlin a dit, mercredi, ne pas avoir d’informations quant aux circonstances de la mort du journaliste français en Ukraine lors d’un bombardement attribué aux forces russes.          « Pour tirer des conclusions, il faut des informations détaillées sur où cela a eu lieu, dans quelles circonstances, ce qui est la vérité, ce qui ne l’est pas. Nous n’avons pas de telles informations », a commenté le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov, à la presse. Il a renvoyé vers « le ministère de la défense », compétent selon lui en la matière, et qui ne s’est pas exprimé sur le sujet deux jours après les faits.          La déclaration de M. Peskov est la première d’un responsable russe depuis que Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste travaillant pour la chaîne française BFM-TV, a été tué, lundi, dans l’est de l’Ukraine par un éclat lors d’un bombardement, alors qu’il suivait une opération humanitaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : après la mort d’un journaliste français, émotion à BFM-TV et ouverture d’une enquête pour « crimes de guerre »                                 13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après trente ans d’exception, le Danemark vote sur sa participation à la défense européenne        Après avoir poussé la Finlande et la Suède à demander leur adhésion à l’OTAN, l’invasion russe de l’Ukraine continue à avoir d’autres effets géostratégiques : les Danois votent par référendum, mercredi, sur une entrée de leur pays dans la politique de défense de l’Union européenne, après s’y être refusés pendant trois décennies.          Le dernier sondage paru, dimanche, donne plus de 65 % d’intentions de vote au « oui ». Mais l’incertitude demeure en raison de la forte abstention attendue, dans un pays habitué à dire « nej » (« non ») aux référendums sur l’Europe, le dernier en 2015.          Jadis marginale, la politique de défense européenne s’est amplifiée ces dernières années, même si des idées d’armée européenne font encore figure de repoussoir pour de nombreuses capitales. Les résultats sont attendus, mercredi, vers 23 heures.                    Lire aussi :  Trois mois après le début de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation à la défense européenne                                 13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La justice européenne confirme les sanctions décidées contre l’oligarque russe Evgueni Prigojine        La justice européenne a confirmé les sanctions décidées en 2020 contre l’oligarque russe Evgueni Prigojine, réputé proche du président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, pour son implication dans la déstabilisation de la Libye avec le groupe de mercenaires Wagner, selon une décision publiée mercredi.          L’homme d’affaires de 61 ans, accusé par l’Union européenne de soutenir financièrement les activités du groupe militaire privé Wagner dans ce pays, avait demandé au tribunal de l’Union européenne l’annulation de cette décision. Il invoquait notamment « une violation de l’obligation de motivation de ces décisions, l’irrecevabilité des preuves produites, l’appréciation erronée des faits, le détournement de pouvoir et la violation de ses droits fondamentaux », dans son recours.          Le tribunal a rejeté tous ces arguments et précise que « le dossier de preuves contient des éléments concrets, précis et concordants établissant les relations étroites et multiples qu’entretient M. Prigojine avec le groupe Wagner ». M. Prigojine, accusé d’avoir par ses agissements mis en danger la paix, la stabilité ou la sécurité en Libye, a été interdit d’entrée dans l’UE et ses fonds ont été gelés.          Evgueni Prigojine a également été sanctionné par l’UE pour son rôle dans le conflit en Ukraine. Il est considéré comme le fondateur du groupe Concord « responsable du déploiement des mercenaires du groupe Wagner en Ukraine et d’avoir bénéficié d’importants contrats publics avec le ministère de la défense russe après l’annexion illégale de la Crimée et l’occupation de l’est de l’Ukraine par des séparatistes soutenus » par Moscou, selon la liste noire de l’UE. L’homme d’affaires est également sanctionné par les Etats-Unis et le Royaume-Uni. Le Kremlin dément tout lien avec le groupe Wagner.                    Lire aussi :  Evgueni Prigojine, l’homme des basses œuvres de Moscou en Afrique                                 13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les séparatistes prorusses affirment progresser près d’Avdiïvka        Les séparatistes prorusses d’Ukraine ont affirmé mercredi avoir enregistré un gain tactique en coupant l’une des deux seules routes menant à la ville d’Avdiïvka, contrôlée par les forces ukrainiennes près du bastion rebelle de Donetsk.          Cette annonce intervient alors que la Russie et ses supplétifs séparatistes concentrent le gros de leurs efforts dans la région du Donbass, dans l’Est de l’Ukraine, théâtre de combats acharnés, notamment dans la ville de Sievierodonetsk.          Le village de Novosselivka Drouha, situé en périphérie d’Avdiïvka, « a été libéré de l’occupation ukrainienne » et les forces séparatistes « ont pris le contrôle d’une portion » de l’autoroute voisine, a déclaré sur Telegram la « milice populaire » des autorités séparatistes de la région de Donetsk. Par conséquent, les séparatistes ont « enfin coupé la garnison d’Avdiïvka de l’une des deux lignes d’approvisionnement à sa disposition » et ont pour objectif « l’encerclement du groupe ukrainien » dans cette ville, selon la même source.                    12:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon la Russie, Washington « jette de l’huile sur le feu » en livrant de nouvelles armes à l’Ukraine        Le Kremlin a accusé mercredi Washington de « jeter de l’huile sur le feu » après l’annonce de la livraison de systèmes de missiles américains à l’Ukraine, destinés à aider cette dernière à repousser l’offensive russe.          « La ligne des Etats-Unis est de combattre la Russie jusqu’au dernier Ukrainien. De telles livraisons n’encouragent pas les dirigeants ukrainiens à vouloir relancer les négociations de paix », a déclaré le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov.          Mardi, les Etats-Unis ont fait savoir qu’ils allaient fournir à l’Ukraine des systèmes Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c’est-à-dire des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers. Ces équipements ont une portée d’environ 80 kilomètres. Il ne s’agit donc pas de systèmes de très longue portée, de plusieurs centaines de kilomètres.          Depuis le début du conflit, qui est entré mercredi dans son centième jour, le président des Etats-Unis, Joe Biden, s’est montré soucieux de ne pas fournir d’armes qui, selon lui, placeraient les Etats-Unis en situation de cobelligérance aux côtés des Ukrainiens.                    12:45   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou prend des mesures pour « minimiser » l’impact de l’embargo sur le pétrole russe        La Russie est en train de prendre des mesures qui permettront de « minimiser » l’impact de l’embargo sur le pétrole russe décidé par l’Union européenne pour punir Moscou de son offensive en Ukraine, a affirmé mercredi le Kremlin.          « Ces sanctions vont avoir un impact négatif pour l’Europe, pour nous et pour l’ensemble du marché mondial de l’énergie. Mais il y a une réorientation [de l’économie russe] qui va nous permettre de minimiser les conséquences négatives », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov.                                               Le point sur la situation                     Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Anne Guillard      Image de couverture :  Un agriculteur sort d’un cratère, causé par un bombardement, dans son champ à Tcherkaska Lozova, en banlieue de Kharkiv, le 28 mai 2022.   BERNAT ARMANGUE / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les Etats-Unis ont annoncé, mardi soir, l’envoi de « systèmes de missiles plus avancés » à l’Ukraine. Ce sont des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers, d’une portée de 80 kilomètres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain.Dans une tribune publiée par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher « une guerre entre l’OTAN et la Russie ». Le président américain écarte toute volonté de favoriser un changement de régime à Moscou et déclare ne pas encourager ni donner à l’Ukraine « les moyens de frapper au-delà de ses frontières ».Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont sur le point de s’emparer de Sievierodonetsk, ville stratégique dont elles « contrôlent la majeure partie », a annoncé, mardi, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Ce dernier a appelé les habitants de cette ville « détruite à 90 % » à rester dans les abris et à « préparer des masques pour le visage, trempés dans une solution de soude » après qu’un « réservoir d’acide nitrique » d’une usine chimique a été « touché » par une frappe russe.Selon la vice-ministre ukrainienne de la défense, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou à Sievierodonetsk est d’« encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en faisant chanter [les Ukrainiens] plus tard avec ces troupes encerclées, ce qu’on peut appeler en général un “chaudron” ». « Jusqu’à présent, ils n’ont pas réussi, parce que l’armée ukrainienne résiste avec force », a-t-elle affirmé mercredi matin.Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s’échapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur équipe face à l’Ecosse, à Glasgow.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateurs         Décryptages. Les Européens doutent de pouvoir décider rapidement d’un embargo sur le gaz russe         Chronique. « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »         Témoignages. « J’entends la petite voix européenne qui commence à chuchoter “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »         Entretien. Thomas Gomart, historien : « Pour l’heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est très défavorable à la Russie »         Récit. La rédaction de BFM-TV sous le choc après la mort d’un de ses journalistes en Ukraine : « Frédéric n’était pas du tout une tête brûlée »                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-01T16:21:45+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T04:21:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","description":"Les combats meurtriers dans le Donbass se poursuivent avec jusqu\u2019\u00e0 cent soldats tu\u00e9s par jour, selon Kiev. Moscou a annonc\u00e9 prendre des mesures pour \u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe des Europ\u00e9ens.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la production de blé ukrainien devrait baisser de 40 % l’année prochaine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les combats meurtriers dans le Donbass se poursuivent avec jusqu\u2019\u00e0 cent soldats tu\u00e9s par jour, selon Kiev. Moscou a annonc\u00e9 prendre des mesures pour \u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe des Europ\u00e9ens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/8404/5603/1342/894/3/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-06-01T16:21:45+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T04:21:45+00:00"
  Bonjour, Est-ce que Emmanuel Macron continue ses discussions avec Poutine et Zelensky ?    Nathan         Bonjour,          le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a dialogu\u00e9 avec ces deux interlocuteurs en mai. Le dialogue avait \u00e9t\u00e9 interrompu avec le pr\u00e9sident russe apr\u00e8s la d\u00e9couverte des atrocit\u00e9s commises sur des civils \u00e0 Boutcha. Les deux hommes ne s\u2019\u00e9taient plus parl\u00e9 depuis le 29 mars avant une nouvelle conversation le 3 mai. Puis Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont appel\u00e9 le 28 mai le pr\u00e9sident\u00a0russe pour lui demander d\u2019entamer des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec Zelensky.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a appel\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky le 17 mai, afin de tenter de dissiper tout malentendu au sujet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb qu\u2019Emmanuel Macron a propos\u00e9 de cr\u00e9er, lors de son discours \u00e0 Strasbourg, le 9\u00a0mai et qui avait \u00e9t\u00e9 accueillie avec r\u00e9serve \u00e0 Kiev.                    Lire aussi :  Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion                       Lire aussi :  Des sujets qui f\u00e2chent entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T16:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#482054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T16:42:12+00:00","articleBody":"     Les\u00a0M142 Himars que vont envoyer les Etats-Unis sont une version \u00ab\u00a0light\u00a0\u00bb du M270. Ce dernier est un lance-roquettes multiple mont\u00e9 sur le ch\u00e2ssis d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 \u00e0 chenilles d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 par les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, l\u2019Allemagne et l\u2019Italie pour contrebalancer la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique de l\u2019arm\u00e9e russe en Europe. Le M142, lui, est une version modernis\u00e9e, all\u00e9g\u00e9e, mont\u00e9e sur un camion blind\u00e9 \u2013 donc plus mobile \u2013, du MLRS.          Les deux syst\u00e8mes peuvent tirer diff\u00e9rents types de munitions\u00a0: de six (pour le M142) \u00e0 douze (pour le M270) munitions de 227\u00a0mm guid\u00e9es par GPS et ayant une port\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Ils peuvent aussi tirer un missile sol-sol baptis\u00e9 ATACMS (Army Tactical Missile System) d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0km.          Mais dans son texte, Joe Biden insiste pour que ces armes ne servent que sur le champ de bataille ukrainien. Raison pour laquelle Washington ne livrera pas \u00e0 Kiev de missiles ATACMS capables d\u2019atteindre la Russie.                    Lire aussi :  Que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont les lance-roquettes multiples M142 Himars que Washington va fournir \u00e0 Kiev\u00a0?","dateModified":"2022-06-01T16:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T16:30:55+00:00","articleBody":"    J ai peut \u00eatre rate l\u2019information mais pourquoi des joueurs russes sont ils\/elles autoris\u00e9s \u00e0 Rolland Garros ?  \r\nMerci     Amaury          Bonsoir, Amaury,          A la diff\u00e9rence du tournoi de Wimbledon, qui avait choisi \u00e0 la fin d\u2019avril de les bannir pour \u00e9viter que le r\u00e9gime russe puisse tirer le moindre b\u00e9n\u00e9fice de leurs performances, Roland-Garros accueille effectivement de nombreux joueurs russes et bi\u00e9lorusses, en accord avec les d\u00e9cisions du gouvernement fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0On va appliquer la stricte neutralit\u00e9 qui est demand\u00e9e\u00a0[aux joueurs russes].\u00a0Pas de drapeau, pas de mention du pays, ni sur les tableaux, ni sur les panneaux, pas d\u2019hymne, exposait Am\u00e9lie Mauresmo, interrog\u00e9e avant la comp\u00e9tition\u00a0par Eurosport.\u00a0Mais on ne veut pas punir l\u2019individu.\u00a0\u00bb          Ce choix a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par le circuit, mais accueilli avec amertume par les joueuses et joueurs ukrainiens. \u00ab\u00a0Permettre \u00e0 un joueur de tennis russe de prendre part au circuit, c\u2019est faire la propagande du Kremlin, qui politise le sport\u00a0\u00bb, exposait Elina Svitolina, au d\u00e9but de mai.          Wimbledon a, pour sa part, d\u00e9cider d\u2019exclure les joueurs russes et bi\u00e9lorusses. Une d\u00e9cision \u00e0 laquelle les circuits ATP et WTA (les associations de joueurs et joueuses qui r\u00e9gissent, respectivement, le tennis masculin et f\u00e9minin) ont r\u00e9pondu, le 20\u00a0mai, par la non-attribution de points lors du tournoi londonien.                    Lire aussi :  A Roland-Garros, la guerre en Ukraine divise le circuit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T16:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T16:00:21+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a pas pay\u00e9 des int\u00e9r\u00eats dus sur une de ses \u00e9ch\u00e9ances de dette, a constat\u00e9, mercredi, un comit\u00e9 de cr\u00e9anciers de l\u2019Association internationale des swaps et d\u00e9riv\u00e9s (ISDA) aux Etats-Unis, rapprochant encore l\u2019Etat russe d\u2019un d\u00e9faut de paiement.          Des d\u00e9tenteurs d\u2019obligations russes ont rapport\u00e9 \u00e0 ce comit\u00e9 ne pas avoir per\u00e7u environ 1,9\u00a0million de dollars d\u2019int\u00e9r\u00eats de retard dus par l\u2019Etat russe pour le remboursement d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance sur ces obligations, ce qui correspond \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9chec \u00e0 payer\u00a0\u00bb et donc \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement de cr\u00e9dit\u00a0\u00bb, selon une d\u00e9cision de ce comit\u00e9 publi\u00e9e en ligne.          L\u2019annonce d\u2019un d\u00e9faut de paiement, si elle n\u2019est pas faite par l\u2019Etat concern\u00e9, provient d\u2019ordinaire d\u2019une agence de notation apr\u00e8s un d\u00e9lai de gr\u00e2ce de 30 jours, mais concernant la Russie, les trois principales agences mondiales ont arr\u00eat\u00e9 d\u2019\u00e9valuer la dette de l\u2019\u00c9tat et des entreprises du pays pour se conformer aux sanctions europ\u00e9ennes.          Concr\u00e8tement, la Russie\u00a0\u00ab\u00a0a pay\u00e9 les montants qu\u2019elle devait payer \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance convenue, mais a oubli\u00e9 intentionnellement ou non d\u2019ajouter les int\u00e9r\u00eats de retard\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Eric Dor, directeur des Etudes \u00e9conomiques de l\u2019IESEG School of Management, ce qui expliquerait la faiblesse du montant de 1,9 million de dollars.          Pour en savoir plus sur un \u00e9ventuel d\u00e9faut de paiement de la Russie\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: prise dans une temp\u00eate financi\u00e8re, la Russie au bord du d\u00e9faut de paiement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a pas pay\u00e9 des int\u00e9r\u00eats dus sur une dette, selon un comit\u00e9 de cr\u00e9anciers","dateModified":"2022-06-01T16:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T15:48:12+00:00","articleBody":"     La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine va durer encore \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.           Cela pourrait se terminer demain, si la Russie mettait fin \u00e0 son agression\u00a0[mais] nous ne voyons aucun signe dans cette direction \u00e0 ce stade.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Antony Blinken, la guerre en Ukraine va encore durer \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T15:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T15:29:20+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Votre monde russe est un monde de la peur\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mikha\u00efl Baryshnikov, l\u00e9gende du ballet qui avait fait d\u00e9fection dans les ann\u00e9es\u00a01970 et qui s\u2019oppose \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine, dans une lettre ouverte \u00e0 Vladimir Poutine.          Le c\u00e9l\u00e8bre danseur, n\u00e9 en URSS et qui avait franchi le rideau de fer en\u00a01974, s\u2019est adress\u00e9 au pr\u00e9sident russe apr\u00e8s que le site du projet caritatif Nasto\u00efachtcha\u00efa Rossia (\u00ab\u00a0La vraie Russie\u00a0\u00bb), soutenu par plusieurs personnalit\u00e9s de la culture en exil oppos\u00e9es aux op\u00e9rations militaires en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 en Russie. \u00ab\u00a0Monsieur le pr\u00e9sident, vos serviteurs, pris de peur, ont ordonn\u00e9 de bloquer notre site Web\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Barychnikov dans cette lettre, publi\u00e9e sur le site, qui reste accessible hors de Russie.          \u00ab\u00a0Depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle, je vis en homme du monde libre\u00a0! Et jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent on dit que je suis russe. Et les gens qualifient d\u2019\u00e9crivain russe mon ami Boris Akounine, d\u2019\u00e9conomiste russe Sergue\u00ef Gouriev\u00a0\u00bb, souligne celui qui a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 am\u00e9ricain et a re\u00e7u en\u00a02017 la nationalit\u00e9 lettone, \u00e9tant n\u00e9 en Lettonie du temps de l\u2019URSS.           Des gens comme nous ont apport\u00e9 plus d\u2019honneur au monde russe que toutes vos armes de haute pr\u00e9cision impr\u00e9cises. Votre monde russe \u2013 un monde de la peur, un monde qui br\u00fble les livres en langue ukrainienne \u2013 n\u2019a pas d\u2019avenir tant que nous serons l\u00e0, nous qui avons \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s pendant notre enfance contre cette peste.           Le projet caritatif La vraie Russie, fond\u00e9 par MM. Barychnikov, Akounine et Gouriev, a r\u00e9colt\u00e9 1,2\u00a0million d\u2019euros pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Il est soutenu par des personnalit\u00e9s russes telles que l\u2019\u00e9crivaine Lioudmila Oulitska\u00efa, le musicien Andre\u00ef Makarevitch ou encore le journaliste Leonid Parfionov.          En Russie, les autorit\u00e9s ont vivement renforc\u00e9 leur arsenal juridique pour contr\u00f4ler la communication sur le conflit. Plusieurs r\u00e9seaux sociaux, comme Twitter, Facebook et Instagram, ont \u00e9t\u00e9 rendus inaccessibles et des dizaines de sites de m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mikha\u00efl Barychnikov, l\u00e9gende du ballet, d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0monde de la peur\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-01T16:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T15:11:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a donn\u00e9 des \u00ab\u00a0assurances\u00a0\u00bb aux Etats-Unis pour garantir qu\u2019elle n\u2019utiliserait pas les nouveaux syst\u00e8mes de missiles promis par Washington pour viser des cibles en territoire russe, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui attaque l\u2019Ukraine, pas l\u2019inverse. Pour \u00eatre clair, la meilleure mani\u00e8re d\u2019\u00e9viter une escalade est que la Russie mette fin \u00e0 l\u2019agression et \u00e0 la guerre qu\u2019elle a lanc\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse, en r\u00e9ponse aux accusations de Moscou critiquant la fourniture de ces nouvelles armes am\u00e9ricaines.                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0assur\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Washington qu\u2019elle n\u2019utiliserait pas les armes am\u00e9ricaines pour vise...","dateModified":"2022-06-01T15:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T13:50:49+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019association c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re d\u2019Ukraine, la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% pour la saison 2022-2023, tandis que les exportations devraient chuter de 50\u00a0%, en raison de la guerre. Cette association, qui r\u00e9unit producteurs et exportateurs des c\u00e9r\u00e9ales, table sur une r\u00e9colte cette saison de 19,2\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9, \u00ab\u00a0nettement inf\u00e9rieure au record\u00a0\u00bb de la saison 2021-2022, o\u00f9 elle avait r\u00e9colt\u00e9 33\u00a0millions de tonnes.          \u00ab\u00a0En d\u00e9pit de l\u2019occupation de territoires et de champs min\u00e9s, l\u2019Ukraine sera approvisionn\u00e9e en c\u00e9r\u00e9ales et pourra exporter une partie de la r\u00e9colte\u00a0\u00bb, souligne cependant l\u2019association dans un communiqu\u00e9. Avec 19\u00a0millions de tonnes, la production reste trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 la consommation annuelle de bl\u00e9 par l\u2019Ukraine. De plus, les stocks de la r\u00e9colte pr\u00e9c\u00e9dente s\u2019\u00e9l\u00e8vent encore \u00e0 10\u00a0millions de tonnes, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production de bl\u00e9 pour la saison 2022-2023 devrait baisser de 40\u00a0%","dateModified":"2022-06-01T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T13:48:54+00:00","articleBody":"    Quelle est la l\u00e9gende de la photo de couverture du live ?\r\n    maz         Bonjour,          Vous trouvez dor\u00e9navant la l\u00e9gende de l\u2019image de couverture en t\u00eate de la colonne \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb du live. Il s\u2019agit d\u2019habitants de Sloviansk, dans le Donbass, qui fouillent les d\u00e9combres de leur maison, d\u00e9truite par une frappe russe, \u00e0 la recherche de leurs biens, le 1er\u00a0juin\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T13:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T13:42:47+00:00","articleBody":"     Un des n\u00e9gociateurs russes sur la guerre en Ukraine a inform\u00e9 l\u2019agence de presse RIA Novosti que des r\u00e9f\u00e9rendums \u2013 en vue d\u2019une annexion\u00a0\u2013 pourraient \u00eatre organis\u00e9s dans les territoires ukrainiens conquis militairement par la Russie d\u00e8s juillet.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas pr\u00e9dire (\u2026), mais j\u2019estime que les territoires lib\u00e9r\u00e9s tiendront un r\u00e9f\u00e9rendum plus ou moins en m\u00eame temps, ce qui est logique\u00a0\u00bb, a dit Leonid Slutsky, pr\u00e9sident du comit\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res de la chambre basse du Parlement russe. \u00ab\u00a0Je table sur le fait que cela puisse avoir lieu en juillet\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce responsable qui appartient \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation russe aux n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine, paralys\u00e9es depuis des semaines.          La Russie appelle \u00ab\u00a0territoires lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb les r\u00e9gions ukrainiennes qu\u2019elle occupe avec ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes. Il s\u2019agit notamment de Donetsk et Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance et dont les dirigeants ambitionnent de rejoindre la Russie, mais aussi des r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, que l\u2019arm\u00e9e russe a en grande partie conquises depuis la fin de f\u00e9vrier.                          Leonid Slutsky prend la parole lors du congr\u00e8s extraordinaire du Parti lib\u00e9ral\u2011d\u00e9mocrate de Russie, \u00e0 Moscou, le 27\u00a0mai\u00a02022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/ff1a810_1654091441591-000-32b96f3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable russe \u00e9voque une annexion de territoires ukrainiens d\u00e8s juillet","dateModified":"2022-06-01T14:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T12:52:26+00:00","articleBody":"                     Le chien Patron, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection de bombes et devenu h\u00e9ros national, est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la foule \u00e0 Lviv, le 1er\u00a0juin\u00a02022. PAVLO PALAMARCHUK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/85910c3_1654087244296-610271.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T13:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T12:51:29+00:00","articleBody":"     En trois mois de si\u00e8ge, Moscou a encercl\u00e9 puis bombard\u00e9 sans rel\u00e2che cette ville du sud de l\u2019Ukraine. Le Monde montre en vid\u00e9o comment l\u2019arm\u00e9e russe, utilisant des bombes largu\u00e9es par avion et de l\u2019artillerie insuffisamment pr\u00e9cises, a d\u00e9truit la ville quasi int\u00e9gralement sans \u00e9pargner les populations civiles rest\u00e9es sur place.                    Voir aussi :  Comment le si\u00e8ge de Marioupol a entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes civiles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment le si\u00e8ge de Marioupol a entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes civiles","dateModified":"2022-06-01T12:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T12:15:17+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky estime que l\u2019Ukraine perd entre soixante et cent soldats par jour dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019est [de l\u2019Ukraine] est tr\u00e8s difficile. Nous perdons entre soixante et cent soldats chaque jour et quelque chose comme cinq cents bless\u00e9s au combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, interrog\u00e9 par le m\u00e9dia am\u00e9ricain NewsWax.          Les Etats-Unis vont livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80\u00a0kilom\u00e8tres. Joe Biden a annonc\u00e9 que les Etats-Unis \u00ab\u00a0fournir[aient] aux Ukrainiens des syst\u00e8mes de missiles plus avanc\u00e9s et des munitions qui leur permettront de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs-cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit, selon un haut responsable de la Maison Blanche, de Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres environ. Pour la Russie, Washington \u00ab\u00a0jette de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb en livrant de nouvelles armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Par ailleurs, elle met en garde contre un risque accru de confrontation russo-am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Toute livraison d\u2019armes qui se poursuit, qui augmente, renforce le risque d\u2019un tel d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Riabkov.          L\u2019Allemagne, critiqu\u00e9e par l\u2019Ukraine pour ses envois limit\u00e9s d\u2019armes, va livrer un syst\u00e8me perfectionn\u00e9 de d\u00e9fense a\u00e9rienne susceptible de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger une grande ville des raids\u00a0\u00bb russes, a annonc\u00e9 mercredi Olaf Scholz. \u00ab\u00a0Le gouvernement allemand a d\u00e9cid\u00e9 de fournir le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus moderne dont dispose l\u2019Allemagne, le syst\u00e8me IRIS-T\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chancelier allemand devant le Bundestag.          Le pape a appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, d\u00e9fendant le \u00ab\u00a0droit universel \u00e0 l\u2019alimentation\u00a0\u00bb et d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du bl\u00e9 comme \u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, dont d\u00e9pend la vie de millions de personnes, notamment dans les pays les plus pauvres, est tr\u00e8s pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois, 85\u00a0ans, \u00e0 la fin de son audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire sur la place Saint-Pierre, au Vatican.          Les exportations de gaz russe ont \u00e9t\u00e9 en baisse de 27,6\u00a0% entre janvier et mai\u00a02022 par rapport \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode de 2021, a annonc\u00e9 le groupe majeur russe Gazprom, mercredi. \u00ab\u00a0Les exportations vers les pays de l\u2019\u00e9tranger lointain [ne comprenant pas les pays de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, CEI] se sont \u00e9tablies \u00e0 61\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes, soit 27,6\u00a0% [23,2\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes] de moins que pour la m\u00eame p\u00e9riode de 2021\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe sur la messagerie Telegram.          La Russie est en train de prendre des mesures qui permettront de \u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Ces sanctions vont avoir un impact n\u00e9gatif pour l\u2019Europe, pour nous et pour l\u2019ensemble du march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie. Mais il y a une r\u00e9orientation [de l\u2019\u00e9conomie russe] qui va nous permettre de minimiser les cons\u00e9quences n\u00e9gatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine ont affirm\u00e9 avoir enregistr\u00e9 un gain tactique en coupant l\u2019une des deux seules routes menant \u00e0 la ville d\u2019Avdi\u00efvka, contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes pr\u00e8s du bastion rebelle de Donetsk. Cette annonce intervient alors que la Russie et ses suppl\u00e9tifs s\u00e9paratistes concentrent le gros de leurs efforts dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, th\u00e9\u00e2tre de combats acharn\u00e9s, notamment dans la ville de Sievierodonetsk. Les forces russes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent d\u00e9sormais 70\u00a0% de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de cette r\u00e9gion du bassin du Donbass, sur sa cha\u00eene Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-06-01T12:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T12:00:46+00:00","articleBody":"     Chronique. L\u2019or noir, \u00e7a rapporte encore, et Rosneft le prouve. Au moment o\u00f9 les vingt-sept pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) d\u00e9cident un embargo sur 90\u00a0% du brut achet\u00e9 \u00e0 la Russie, c\u2019est-\u00e0-dire 2\u00a0millions de barils par jour, la compagnie p\u00e9troli\u00e8re russe se montre tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse pour ses actionnaires \u2013 et pour le premier d\u2019entre eux, l\u2019Etat, qui peut financer la guerre en Ukraine.          Elle a d\u00e9cid\u00e9, lundi 30\u00a0mai, de verser un dividende historique pour le second semestre 2021, portant son enveloppe \u00e0 6,5\u00a0milliards d\u2019euros sur l\u2019ensemble de l\u2019exercice, plus de la moiti\u00e9 des 10,3\u00a0milliards de profits r\u00e9alis\u00e9s. Un festin d\u2019actionnaires.                    Lire aussi :  Rosneft\u00a0: \u00ab\u00a0Festin d\u2019actionnaires sur fond de guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compagnie p\u00e9troli\u00e8re russe Rosneft\u00a0: \u00ab\u00a0Festin d\u2019actionnaires sur fond de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T12:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T11:53:48+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a dit, mercredi, ne pas avoir d\u2019informations quant aux circonstances de la mort du journaliste fran\u00e7ais en Ukraine lors d\u2019un bombardement attribu\u00e9 aux forces russes.          \u00ab\u00a0Pour tirer des conclusions, il faut des informations d\u00e9taill\u00e9es sur o\u00f9 cela a eu lieu, dans quelles circonstances, ce qui est la v\u00e9rit\u00e9, ce qui ne l\u2019est pas. Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, \u00e0 la presse. Il a renvoy\u00e9 vers \u00ab\u00a0le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, comp\u00e9tent selon lui en la mati\u00e8re, et qui ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur le sujet deux jours apr\u00e8s les faits.          La d\u00e9claration de M.\u00a0Peskov est la premi\u00e8re d\u2019un responsable russe depuis que Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste travaillant pour la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, lundi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine par un \u00e9clat lors d\u2019un bombardement, alors qu\u2019il suivait une op\u00e9ration humanitaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s la mort d\u2019un journaliste fran\u00e7ais, \u00e9motion \u00e0 BFM-TV et ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne sait rien des circonstances de la mort du journaliste fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff","dateModified":"2022-06-01T12:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T11:45:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de \u00e0 demander leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine continue \u00e0 avoir d\u2019autres effets g\u00e9ostrat\u00e9giques\u00a0: les Danois votent par r\u00e9f\u00e9rendum, mercredi, sur une entr\u00e9e de leur pays dans la politique de d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne, apr\u00e8s s\u2019y \u00eatre refus\u00e9s pendant trois d\u00e9cennies.          Le dernier sondage paru, dimanche, donne plus de 65\u00a0% d\u2019intentions de vote au \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb. Mais l\u2019incertitude demeure en raison de la forte abstention attendue, dans un pays habitu\u00e9 \u00e0 dire \u00ab\u00a0nej\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb) aux r\u00e9f\u00e9rendums sur l\u2019Europe, le dernier en\u00a02015.          Jadis marginale, la politique de d\u00e9fense europ\u00e9enne s\u2019est amplifi\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, m\u00eame si des id\u00e9es d\u2019arm\u00e9e europ\u00e9enne font encore figure de repoussoir pour de nombreuses capitales. Les r\u00e9sultats sont attendus, mercredi, vers 23\u00a0heures.                    Lire aussi :  Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s trente ans d\u2019exception, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-01T11:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T11:30:39+00:00","articleBody":"     La justice europ\u00e9enne a confirm\u00e9 les sanctions d\u00e9cid\u00e9es en\u00a02020 contre l\u2019oligarque russe Evgueni Prigojine, r\u00e9put\u00e9 proche du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pour son implication dans la d\u00e9stabilisation de la Libye avec le groupe de mercenaires Wagner, selon une d\u00e9cision publi\u00e9e mercredi.          L\u2019homme d\u2019affaires de 61\u00a0ans, accus\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne de soutenir financi\u00e8rement les activit\u00e9s du groupe militaire priv\u00e9 Wagner dans ce pays, avait demand\u00e9 au tribunal de l\u2019Union europ\u00e9enne l\u2019annulation de cette d\u00e9cision. Il invoquait notamment \u00ab\u00a0une violation de l\u2019obligation de motivation de ces d\u00e9cisions, l\u2019irrecevabilit\u00e9 des preuves produites, l\u2019appr\u00e9ciation erron\u00e9e des faits, le d\u00e9tournement de pouvoir et la violation de ses droits fondamentaux\u00a0\u00bb, dans son recours.          Le tribunal a rejet\u00e9 tous ces arguments et pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0le dossier de preuves contient des \u00e9l\u00e9ments concrets, pr\u00e9cis et concordants \u00e9tablissant les relations \u00e9troites et multiples qu\u2019entretient M.\u00a0Prigojine avec le groupe Wagner\u00a0\u00bb. M.\u00a0Prigojine, accus\u00e9 d\u2019avoir par ses agissements mis en danger la paix, la stabilit\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 en Libye, a \u00e9t\u00e9 interdit d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE et ses fonds ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s.          Evgueni Prigojine a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l\u2019UE pour son r\u00f4le dans le conflit en Ukraine. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du groupe Concord \u00ab\u00a0responsable du d\u00e9ploiement des mercenaires du groupe Wagner en Ukraine et d\u2019avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019importants contrats publics avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe apr\u00e8s l\u2019annexion ill\u00e9gale de la Crim\u00e9e et l\u2019occupation de l\u2019est de l\u2019Ukraine par des s\u00e9paratistes soutenus\u00a0\u00bb par Moscou, selon la liste noire de l\u2019UE. L\u2019homme d\u2019affaires est \u00e9galement sanctionn\u00e9 par les Etats-Unis et le Royaume-Uni. Le Kremlin d\u00e9ment tout lien avec le groupe Wagner.                    Lire aussi :  Evgueni Prigojine, l\u2019homme des basses \u0153uvres de Moscou en Afrique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice europ\u00e9enne confirme les sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre l\u2019oligarque russe Evgueni Prigojine","dateModified":"2022-06-01T11:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T11:15:05+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine ont affirm\u00e9 mercredi avoir enregistr\u00e9 un gain tactique en coupant l\u2019une des deux seules routes menant \u00e0 la ville d\u2019Avdi\u00efvka, contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes pr\u00e8s du bastion rebelle de Donetsk.          Cette annonce intervient alors que la Russie et ses suppl\u00e9tifs s\u00e9paratistes concentrent le gros de leurs efforts dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine, th\u00e9\u00e2tre de combats acharn\u00e9s, notamment dans la ville de Sievierodonetsk.          Le village de Novosselivka Drouha, situ\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Avdi\u00efvka,\u00a0\u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de l\u2019occupation ukrainienne\u00a0\u00bb\u00a0et les forces s\u00e9paratistes\u00a0\u00ab\u00a0ont pris le contr\u00f4le d\u2019une portion\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019autoroute voisine, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la\u00a0\u00ab\u00a0milice populaire\u00a0\u00bb\u00a0des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk. Par cons\u00e9quent, les s\u00e9paratistes ont\u00a0\u00ab\u00a0enfin coup\u00e9 la garnison d\u2019Avdi\u00efvka de l\u2019une des deux lignes d\u2019approvisionnement \u00e0 sa disposition\u00a0\u00bb\u00a0et ont pour objectif\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019encerclement du groupe ukrainien\u00a0\u00bb\u00a0dans cette ville, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses affirment progresser pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka","dateModified":"2022-06-01T11:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T10:50:54+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a accus\u00e9 mercredi Washington de \u00ab\u00a0jeter de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce de la livraison de syst\u00e8mes de missiles am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019Ukraine, destin\u00e9s \u00e0 aider cette derni\u00e8re \u00e0 repousser l\u2019offensive russe.          \u00ab\u00a0La ligne des Etats-Unis est de combattre la Russie jusqu\u2019au dernier Ukrainien. De telles livraisons n\u2019encouragent pas les dirigeants ukrainiens \u00e0 vouloir relancer les n\u00e9gociations de paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Mardi, les Etats-Unis ont fait savoir qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers. Ces \u00e9quipements ont une port\u00e9e d\u2019environ 80 kilom\u00e8tres. Il ne s\u2019agit donc pas de syst\u00e8mes de tr\u00e8s longue port\u00e9e, de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres.          Depuis le d\u00e9but du conflit, qui est entr\u00e9 mercredi dans son centi\u00e8me jour, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est montr\u00e9 soucieux de ne pas fournir d\u2019armes qui, selon lui, placeraient les Etats-Unis en situation de cobellig\u00e9rance aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon la Russie, Washington \u00ab\u00a0jette de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb en livrant de nouvelles armes \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-06-01T11:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T10:45:51+00:00","articleBody":"     La Russie est en train de prendre des mesures qui permettront de\u00a0\u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne pour punir Moscou de son offensive en Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le Kremlin.          \u00ab\u00a0Ces sanctions vont avoir un impact n\u00e9gatif pour l\u2019Europe, pour nous et pour l\u2019ensemble du march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie. Mais il y a une r\u00e9orientation [de l\u2019\u00e9conomie russe] qui va nous permettre de minimiser les cons\u00e9quences n\u00e9gatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou prend des mesures pour \u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-06-01T10:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T10:35:56+00:00","articleBody":"     Le pape a appel\u00e9 mercredi \u00e0 mettre fin au blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, d\u00e9fendant le\u00a0\u00ab\u00a0droit universel \u00e0 l\u2019alimentation\u00a0\u00bb\u00a0et rejetant l\u2019utilisation du bl\u00e9 comme\u00a0\u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, dont d\u00e9pend la vie de millions de personnes, notamment dans les pays les plus pauvres, est tr\u00e8s pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois, 85 ans, \u00e0 la fin de son audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome.          Le souverain pontife a demand\u00e9 \u00e0 ce que\u00a0\u00ab\u00a0tout soit mis en oeuvre pour r\u00e9soudre cette question et garantir le droit universel \u00e0 l\u2019alimentation\u00a0\u00bb.           S\u2019il vous pla\u00eet, n\u2019utilisez pas le bl\u00e9, un aliment de base, comme une arme de guerre\u00a0!           Le conflit d\u00e9clench\u00e9 par la Russie et les sanctions de repr\u00e9sailles ont mis \u00e0 mal l\u2019\u00e9quilibre alimentaire mondial, laissant craindre une grave crise qui affectera tout particuli\u00e8rement les pays les plus pauvres. Face au blocus impos\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe dans la mer Noire, paralysant le port strat\u00e9gique d\u2019Odessa, l\u2019Ukraine, puissance agricole de premier plan, cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 exporter les quelque 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales entrepos\u00e9es dans ses silos.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ONU craint\u00a0\u00ab\u00a0un ouragan de famines\u00a0\u00bb\u00a0dans des pays africains qui importaient plus de la moiti\u00e9 de leur bl\u00e9 d\u2019Ukraine ou de Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: il faut lever le blocus d\u2019Odessa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, n\u2019utilisez pas le bl\u00e9 comme une arme de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: le pape s\u2019\u00e9l\u00e8ve contr...","dateModified":"2022-06-01T10:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T10:15:12+00:00","articleBody":"     C\u2019est quand le danger reflue que se racontent les guerres. Quand le ciel s\u2019est tu, quand les jardins sont d\u00e9min\u00e9s, les bouches et ce qui reste de portails de maison peuvent s\u2019ouvrir.          Deux mois apr\u00e8s le retrait des troupes russes, le village d\u2019Andri\u00efvka, \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev, commence \u00e0 livrer la chronique d\u2019un territoire sous occupation. \u00ab Andri\u00efvka\u00a0a connu \u00e0 la fois\u00a0les destructions de Borodianka\u00a0\u00bb,\u00a0petite ville de la banlieue de Kiev dont les immeubles trou\u00e9s ont fait le tour des t\u00e9l\u00e9s du monde, \u00ab\u00a0et l\u2019horreur de Boutcha\u00a0\u00bb,\u00a0symbole des exactions\u00a0russes, explique Oleg Dunda, d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 la Rada, le Parlement ukrainien.                    Lire aussi :  A Andri\u00efvka, le prisonnier de guerre, le graci\u00e9, le r\u00e9sistant et les d\u00e9lateurs                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Andri\u00efvka, le prisonnier de guerre, le graci\u00e9, le r\u00e9sistant et les d\u00e9lateurs","dateModified":"2022-06-01T10:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:56:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, critiqu\u00e9e par l\u2019Ukraine pour ses envois limit\u00e9s d\u2019armes, va livrer un syst\u00e8me perfectionn\u00e9 de d\u00e9fense a\u00e9rienne susceptible de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger une grande ville des raids\u00a0\u00bb russes, a annonc\u00e9 mercredi Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Le gouvernement allemand a d\u00e9cid\u00e9 de fournir le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus moderne dont dispose l\u2019Allemagne, le syst\u00e8me Iris-T\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chancelier allemand devant le Bundestag.          Ce syst\u00e8me \u00ab\u00a0permettrait \u00e0 l\u2019Ukraine de prot\u00e9ger une grande ville enti\u00e8re contre les frappes a\u00e9riennes russes\u00a0\u00bb, a fait valoir le dirigeant allemand, assurant que son pays allait \u00ab\u00a0envoyer plus d\u2019armes\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev.          Ce syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne est d\u00e9velopp\u00e9 par le fabricant allemand Diehl. L\u2019Allemagne livrera \u00e9galement un syst\u00e8me de radar capable de d\u00e9tecter l\u2019artillerie adverse, a-t-il ajout\u00e9.          Berlin poursuit, en outre, ses livraisons indirectes via d\u2019autres pays europ\u00e9ens. L\u2019Allemagne a ainsi conclu un accord avec la Gr\u00e8ce pour qu\u2019Ath\u00e8nes envoie des v\u00e9hicules militaires de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique \u00e0 l\u2019Ukraine en \u00e9change de blind\u00e9s plus modernes fournis par Berlin. L\u2019Allemagne avait d\u00e9j\u00e0 conclu un accord similaire avec la R\u00e9publique tch\u00e8que pour aider \u00e0 fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et n\u00e9gocie actuellement un accord avec la Pologne.          L\u2019objectif est de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armes de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique dont son arm\u00e9e ma\u00eetrise l\u2019usage et peut se servir rapidement pour tenter de stopper l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va livrer un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-01T10:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:47:33+00:00","articleBody":"                     A S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, un homme passe devant un b\u00e2timent sur lequel il est \u00e9crit : \u00ab Pour [\u201cZa\u201d, en russe] la Russie, pour le pr\u00e9sident, pour l\u2019arm\u00e9e, pour la flotte, pour S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb, le 1er\u00a0juin\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/b541bfe_1654075737474-627350.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T09:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:31:14+00:00","articleBody":"     Les exportations de gaz russe ont chut\u00e9 de 27,6\u00a0% entre janvier et mai\u00a02022 par rapport \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode de 2021, a annonc\u00e9 mercredi le groupe majeur russe Gazprom, sur fond de bras de fer russo-europ\u00e9en depuis l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Les exportations vers les pays de l\u2019\u00e9tranger lointain [ne comprenant pas les pays de la CEI] se sont \u00e9tablies \u00e0 61\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes, soit 27,6\u00a0% [23,2\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes] de moins que pour la m\u00eame p\u00e9riode de 2021\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe sur la messagerie Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exportations de gaz russe en baisse de 27,6\u00a0%","dateModified":"2022-06-01T10:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:29:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Votre communiqu\u00e9 me donne la naus\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la m\u00e8re de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus en Ukraine alors qu\u2019il se trouvait dans un convoi humanitaire, lundi 30\u00a0mai. Apr\u00e8s sa mort, l\u2019agence de presse russe TASS avait publi\u00e9 une d\u00e9p\u00eache relayant les propos d\u2019un leader s\u00e9paratiste de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0RPL\u00a0\u00bb), qui qualifiait le journaliste de \u00ab\u00a0mercenaire \u00e9tranger\u00a0\u00bb ayant probablement \u00ab\u00a0livr\u00e9 des armes et des munitions\u00a0\u00bb. Ce \u00e0 quoi sa m\u00e8re r\u00e9pond par une lettre publi\u00e9e sur BFM-TV, mardi 31\u00a0mai.          \u00ab\u00a0A l\u2019attention de l\u2019agence TASS et des responsables de la \u201cRPL\u201d, bonjour. Je suis la maman du jeune journaliste que vous avez tu\u00e9 hier. Votre communiqu\u00e9 me donne la naus\u00e9e. Bien s\u00fbr vous cherchez l\u00e2chement \u00e0 vous d\u00e9douaner mais sachez que jamais vous ne r\u00e9ussirez \u00e0 salir sa m\u00e9moire (\u2026) Mes pens\u00e9es vont \u00e0 toutes les m\u00e8res ukrainiennes qui pleurent leurs enfants, tous les enfants ukrainiens qui pleurent leurs parents et toutes les m\u00e8res russes qui ont vu trop t\u00f4t leurs jeunes soldats partir, qui ne les reverront pas et qui se demandent pourquoi. Moi, au moins, malgr\u00e9 la douleur, je sais pourquoi mon fils est mort. \u00a0\u00bb          Les propos relay\u00e9s par l\u2019agence de presse russe avaient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par Emmanuel Macron \u00e0 la sortie du sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, mardi. \u00ab\u00a0Je veux condamner avec la plus grande fermet\u00e9 les premiers propos que j\u2019ai entendus d\u2019officiels remettant en cause le statut de journaliste\u00a0\u00bb de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff. \u00ab\u00a0C\u2019est inacceptable\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La m\u00e8re du journalise Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine, r\u00e9pond \u00e0 ceux qui ont qualifi\u00e9 son f...","dateModified":"2022-06-01T09:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:15:28+00:00","articleBody":"     Editorial. Le blocus du port ukrainien par l\u2019arm\u00e9e russe fait peser la menace d\u2019une crise alimentaire mondiale. Le 30\u00a0mai, Emmanuel Macron a propos\u00e9 le vote d\u2019une r\u00e9solution de l\u2019ONU pour ouvrir un corridor maritime. Les Occidentaux ne doivent donc m\u00e9nager aucun effort pour y parvenir.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: il faut lever le blocus d\u2019Odessa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: il faut lever le blocus d\u2019Odessa","dateModified":"2022-06-01T09:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T08:57:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nJe me suis absent\u00e9e pendant 15 jours de totale d\u00e9connexion et en reprenant votre live, je ne vois plus la carte que vous affichiez quotidiennement dans la zone contexte et quelque fois dans le corps du live. Est-ce un nouveau choix que j'ai rat\u00e9 ? \nEn tout cas merci pour votre travail depuis quasi 100 jours.    Karo         Bonjour Karo,          Tout d\u2019abord, vous avez bien raison de d\u00e9connecter\u00a0! Ensuite, vous l\u2019avez bien not\u00e9, la situation militaire en Ukraine \u00e9voluant moins vite qu\u2019au d\u00e9but de la guerre, notre service infographie actualise d\u00e9sormais ses cartes en fonction de l\u2019actualit\u00e9, et non plus quotidiennement.          Par ailleurs, une carte des mouvements et des zones tenues en Ukraine est mise \u00e0 jour de fa\u00e7on hebdomadaire. Cette semaine, les Russes progressent lentement dans l\u2019est du pays et les Ukrainiens reprennent un peu de terrain autour de Kherson, dans le Sud.               Voici l\u2019article du service des D\u00e9codeurs qui regroupent plusieurs cartes, r\u00e9guli\u00e8rement mises \u00e0 jour, concernant la situation sur le front ukrainien\u00a0:                    Lire aussi :  La carte de la guerre en Ukraine, jour apr\u00e8s jour                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T09:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T08:40:22+00:00","articleBody":"     La livraison prochaine de nouvelles armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine, dont des lance-roquettes multiples, \u00ab\u00a0renforce le risque\u00a0\u00bb d\u2019une confrontation militaire entre les Etats-Unis et la Russie, a mis en garde mercredi Moscou.          \u00ab\u00a0Toute livraison d\u2019armes qui se poursuit, qui augmente, renforce le risque d\u2019un tel d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Riabkov, \u00e0 l\u2019agence RIA Novosti, qui l\u2019interrogeait sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une confrontation arm\u00e9e entre Washington et Moscou \u00e0 la suite de l\u2019annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev.          Mardi, les Etats-Unis ont fait savoir qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers. Ces \u00e9quipements ont une port\u00e9e d\u2019environ 80 kilom\u00e8tres. Il ne s\u2019agit donc pas de syst\u00e8mes de tr\u00e8s longue port\u00e9e, de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres, mais cela repr\u00e9sente n\u00e9anmoins un renforcement significatif des capacit\u00e9s ukrainiennes.          Ces \u00e9quipements font partie d\u2019un nouveau volet plus large d\u2019assistance militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, de 700\u00a0millions de dollars au total, dont le d\u00e9tail doit \u00eatre donn\u00e9 mercredi. Depuis le d\u00e9but du conflit, qui est entr\u00e9 mercredi dans son centi\u00e8me jour, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est montr\u00e9 soucieux de ne pas fournir d\u2019armes qui, selon lui, placeraient les Etats-Unis en situation de cobellig\u00e9rance aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens.          M.\u00a0Riabkov a raill\u00e9 les Etats-Unis, estimant que ces derniers \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0mener la guerre jusqu\u2019au dernier Ukrainien afin d\u2019infliger, comme ils disent, une \u201cd\u00e9faite strat\u00e9gique\u201d \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela est sans pr\u00e9c\u00e9dent et dangereux\u00a0\u00bb, estime le diplomate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, la Russie d\u00e9nonce un risque accru de confron...","dateModified":"2022-06-01T08:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T07:30:25+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live.\nConcernant les livraisons de gaz russe \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, celles-ci ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es vers plusieurs pays d'Europe, refusant de payer la facture en roubles.\nLes autres pays o\u00f9 le gaz continue pour l'instant d'\u00eatre livr\u00e9 paient-ils les factures en roubles ? Ou la livraison vers ces autres pays va-t-elle petit \u00e0 petit \u00eatre \u00e9galement stopp\u00e9e ? Auquel cas, l'Union europ\u00e9enne n'aurait m\u00eame pas besoin de voter un 7\u00e8me train de sanctions avec embargo sur le gaz russe, puisque les russes auraient d'eux-m\u00eames stopp\u00e9 les livraisons.    Claire          Bonjour Claire,          Dans les faits, les Vingt-Sept ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire leurs achats de gaz russe. Moscou a coup\u00e9 le robinet du gaz \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Pologne, le 27\u00a0avril, \u00e0 la Finlande le 21\u00a0mai et, depuis le 31\u00a0mai, aux Pays-Bas et au Danemark, arguant effectivement que ces pays ne payaient pas en roubles. Mais ce sont l\u00e0 des pays qui avaient pr\u00e9vu d\u2019assumer leur ind\u00e9pendance, et la d\u00e9cision du Kremlin n\u2019a fait qu\u2019acc\u00e9l\u00e9rer un processus en cours.          Les autres pays europ\u00e9ens, instruits par le chantage de Moscou et inquiets de la flamb\u00e9e des prix, ont pour leur part commenc\u00e9 \u00e0 se sevrer du gaz russe. Par exemple, il repr\u00e9sente d\u00e9sormais 35\u00a0% des importations de gaz de l\u2019Allemagne, contre 55\u00a0% il y a trois mois.          Pour l\u2019heure, l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un septi\u00e8me volet de mesures restrictives incluant le gaz ne fait pas l\u2019unaminit\u00e9 au sein des Vingt-Sept. Mardi 31\u00a0mai, en tout cas, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens ont quitt\u00e9 Bruxelles, apr\u00e8s un deuxi\u00e8me jour de Conseil, sans se faire beaucoup d\u2019illusions sur leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz.          Pour en savoir plus sur la position des diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens concernant un embargo sur la gaz russe, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens doutent de pouvoir d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T07:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T07:15:26+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens ont \u00e9vit\u00e9 le pire et ont su se mettre d\u2019accord, lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles dans la nuit du lundi\u00a030 au mardi 31\u00a0mai, sur\u00a0le sixi\u00e8me paquet de sanctions, dont l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe est sans conteste la mesure la plus embl\u00e9matique.          Mais ils savent bien qu\u2019il leur sera difficile d\u2019aller plus loin. Mardi 31\u00a0mai, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens ont quitt\u00e9 Bruxelles, apr\u00e8s un deuxi\u00e8me jour de Conseil, sans se faire beaucoup d\u2019illusions sur leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens doutent de pouvoir d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens doutent de pouvoir d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz russe","dateModified":"2022-06-01T07:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T07:00:18+00:00","articleBody":"     Les forces Russes\u00a0\u00ab\u00a0consolident leurs positions\u00a0\u00bb\u00a0dans le centre de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 mercredi matin le gouverneur r\u00e9gional Serhi Ha\u00efda\u00ef.          \u00ab\u00a0Les Russes poursuivent leur assaut et consolident leurs positions dans le centre de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, devenue capitale administrative de la r\u00e9gion de Louhansk pour les autorit\u00e9s ukrainiennes depuis la prise de la ville de Louhansk, en 2014, par les s\u00e9paratistes prorusses appuy\u00e9s par Moscou, \u00e9crit le gouverneur sur Telegram. Les forces russes m\u00e8nent aussi des attaques sur les quartiers nord, sud et est, a-t-il ajout\u00e9.          Mardi soir, le gouverneur avait annonc\u00e9 que les forces russes contr\u00f4laient\u00a0\u00ab\u00a0la majeure partie de la ville\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0Ils continuent de d\u00e9truire l\u2019infrastructure et les installations industrielles\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Ha\u00efda\u00ef apr\u00e8s un bombardement, la veille, de l\u2019usine chimique Azot, qui a touch\u00e9 un r\u00e9servoir d\u2019acide nitrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0consolident leurs positions\u00a0\u00bb dans le centre de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-01T07:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T06:44:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourquoi les Am\u00e9ricains veulent-ils \u00e9viter que les Ukrainiens frappent au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re en territoire russe ?    Vincent         Bonjour Vincent,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Etats-Unis ont aid\u00e9 l\u2019Ukraine tout en \u00e9vitant \u00e0 tout prix de mener toute action pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une provocation par le Kremlin \u2013 de crainte que le conflit ne s\u2019\u00e9tende au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine. Alors que l\u2019arm\u00e9e russe avance dans le Donbass, Washington a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 une demande pressante du pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, dans le cadre de la nouvelle tranche d\u2019aide de 700\u00a0millions de dollars.          Les forces ukrainiennes recevront des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (Himars), mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers. En contrepartie, L\u2019Ukraine ne doit pas les employer pour viser le territoire russe. Si Washington avait d\u00e9cid\u00e9 de livrer des missiles ATACMS \u00e0 longue port\u00e9e en m\u00eame temps que les syst\u00e8mes Himars, Kiev aurait th\u00e9oriquement pu viser de grandes villes et centres militaires russes, notamment des bases a\u00e9riennes utilis\u00e9es pour attaquer l\u2019Ukraine.          Cette prudence s\u2019est \u00e9galement traduite par le refus de cautionner ouvertement des frappes ukrainiennes sur le territoire russe. Avec des missiles, des drones et des h\u00e9licopt\u00e8res, les forces de Kiev ont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des attaques contre des provinces russes limitrophes.          L\u2019administration Biden con\u00e7oit cette aide \u00e0 l\u2019Ukraine comme un soutien \u00e0 leur souverainet\u00e9, du droit de Kiev \u00e0 se d\u00e9fendre contre une agression ext\u00e9rieure.          Retrouvez notre article sur le positionnement de Joe Biden face \u00e0 la Russie\u00a0:                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T07:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T06:15:24+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, mardi 1er\u00a0juin, l\u2019envoi de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples \u00e0 l\u2019Ukraine, mais leur capacit\u00e9 \u00e0 vraiment changer la donne sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est pas si certaine. L\u2019annonce concerne des Himars, un syst\u00e8me de lance-roquettes mobile \u2013 mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers \u2013 qui peut tirer de nombreux missiles en m\u00eame temps.          Les arm\u00e9es russe et ukrainienne utilisent d\u00e9j\u00e0 des outils similaires, mais les syst\u00e8mes am\u00e9ricains Himars ont une port\u00e9e plus lointaine et sont plus pr\u00e9cis.          Ceux qui seront, cette fois, livr\u00e9s \u00e0 Kiev ont une port\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres, selon un haut responsable de la Maison Blanche. Washington ne souhaitait pas que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne puisse tirer sur des cibles dans le territoire russe. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de roquettes pouvant frapper l\u2019int\u00e9rieur de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden \u00e0 des journalistes lundi matin.          De quelles armes s\u2019agit-il\u00a0?          Les syst\u00e8mes M-142 Himars sont une version modernis\u00e9e, all\u00e9g\u00e9e et mont\u00e9e sur blind\u00e9 l\u00e9ger du M-270 MLRS, mont\u00e9 sur cha\u00eenes et d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.          Les Himars peuvent porter deux types de stations de lancement de missiles\u00a0: l\u2019une permet de lancer simultan\u00e9ment six missiles guid\u00e9s de 227\u00a0millim\u00e8tres, l\u2019autre d\u2019un seul missile tactique ATACMS, \u00e0 plus longue port\u00e9e. Mais les Etats-Unis ne vont pas fournir \u00e0 Kiev les missiles tactiques ATACMS, d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0kilom\u00e8tres.          Une petite \u00e9quipe peut recharger seule les missiles en quelques minutes. Cela n\u00e9cessitera une formation dispens\u00e9e aux soldats ukrainiens.          L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dispose d\u00e9j\u00e0 d\u2019Himars stationn\u00e9s en Europe. La Pologne et la Roumanie, membres de l\u2019OTAN, en sont \u00e9galement dot\u00e9es. La quantit\u00e9 de ces armements que Washington pr\u00e9voit d\u2019envoyer en Ukraine n\u2019a pour l\u2019instant pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e.          Pourquoi sont-ils si attendus\u00a0?          Les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains permettront aux forces arm\u00e9es ukrainiennes de frapper en profondeur les positions russes tout en disposant leurs batteries plus loin du front.          Les missiles, tir\u00e9s par six depuis le Himars, sont guid\u00e9s par GPS et poss\u00e8dent une port\u00e9e d\u2019environ deux fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des canons classique \u00e0 obus d\u00e9j\u00e0 fournis par les Etats-Unis, les M-777 Howitzer.          Cette port\u00e9e permet de disposer les batteries hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie russe tout en pouvant, \u00e0 l\u2019inverse, atteindre ces derni\u00e8res. Ces missiles pourraient \u00e9galement bombarder des d\u00e9p\u00f4ts logistiques de l\u2019arm\u00e9e russe, loin derri\u00e8re leurs lignes. \u00ab\u00a0Le Himars r\u00e9\u00e9quilibrerait le rapport de force\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 un haut responsable am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains annonc\u00e9s en Ukraine changeront-ils la donne\u00a0?","dateModified":"2022-06-01T07:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T05:54:15+00:00","articleBody":"     Chronique. C\u2019\u00e9tait couru d\u2019avance. Oui, l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne avait \u00e9t\u00e9 exemplaire d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine et oui, l\u2019ampleur du dispositif des sanctions prises contre la Russie \u00e9tait sans pr\u00e9c\u00e9dent. Mais, avertissaient les Cassandre, \u00ab\u00a0attendez que l\u2019on rentre dans le dur et vous verrez les divisions ressurgir\u00a0\u00bb\u2026          Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, l\u2019unit\u00e9 des d\u00e9mocraties occidentales est pr\u00e9serv\u00e9e. Les diff\u00e9rences d\u2019appr\u00e9ciation qui \u00e9mergent sur l\u2019avenir du continent et la place de la Russie refl\u00e8tent la diversit\u00e9 historique des membres de l\u2019UE, constate Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine r\u00e9veille dans les pays europ\u00e9ens des plaies et des approches diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine r\u00e9veille dans les pays europ\u00e9ens des plaies et des approches diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T06:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T05:39:56+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mardi soir l\u2019envoi de \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de missiles plus avanc\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, sur le point de c\u00e9der, dans l\u2019Est, la ville de Sievierodonetsk, o\u00f9 une usine chimique a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les forces russes.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a \u00e9crit mardi dans le New York Times que son pays allait \u00ab\u00a0fournir aux Ukrainiens des syst\u00e8mes de missiles plus avanc\u00e9s et des munitions qui leur permettront de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs-cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit, selon un haut responsable de la Maison Blanche, de Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Pour des sp\u00e9cialistes, les Himars pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble reculer dans le Donbass face \u00e0 la puissance de feu de Moscou.          Ces \u00e9quipements font partie d\u2019un nouveau volet plus large d\u2019assistance militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, de 700\u00a0millions de dollars au total, dont le d\u00e9tail doit \u00eatre donn\u00e9 mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres","dateModified":"2022-06-01T05:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T04:56:09+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par le m\u00e9dia am\u00e9ricain Newswax, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a donn\u00e9 une estimation des pertes quotidiennes de son arm\u00e9e.          \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019est [de l\u2019Ukraine] est tr\u00e8s difficile. Nous perdons 60 \u00e0 100 soldats chaque jour et quelque chose comme 500 bless\u00e9s au combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky estime que l\u2019Ukraine perd 60 \u00e0 100 soldats par jour dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-06-01T05:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T04:38:19+00:00","articleBody":"     Dans une tribune publi\u00e9e par le New York Times, le pr\u00e9sident dfes Etats-Unis pr\u00e9cise sa strat\u00e9gie et \u00e9carte toute volont\u00e9 de favoriser un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou.                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre av...","dateModified":"2022-06-01T06:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T04:32:50+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, mardi soir, l\u2019envoi de \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de missiles plus avanc\u00e9s\u00a0\u00bb\u00e0 l\u2019Ukraine.Ce sont des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain.          Dans une tribune publi\u00e9e par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher \u00ab\u00a0une guerre entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9carte toute volont\u00e9 de favoriser un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou et d\u00e9clare ne pas encourager ni donner \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0les moyens de frapper au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont sur le point de s\u2019emparer de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique dont elles \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la majeure partie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Ce dernier a appel\u00e9 les habitants de cette ville \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb\u00e0 rester dans les abris et \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des masques pour le visage, tremp\u00e9s dans une solution de soude\u00a0\u00bbapr\u00e8s qu\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9servoir d\u2019acide nitrique\u00a0\u00bbd\u2019une usine chimique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bbpar une frappe russe.          Selon la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou \u00e0 Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0d\u2019encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en nous faisant chanter plus tard avec ces troupes encercl\u00e9es, ce qu\u2019on peut appeler en g\u00e9n\u00e9ral un \u00ab\u00a0chaudron\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi, parce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste avec force\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 mercredi matin.          Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s\u2019\u00e9chapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur \u00e9quipe face \u00e0 l\u2019Ecosse, \u00e0 Glasgow.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A savoir ce matin\u00a0: ","dateModified":"2022-06-01T10:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T04:30:58+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-01T04:30:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/8404/5603/1342/894/3/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/01/19-11">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Répondant à un appel de l’ONU, les autorités ont répété qu’« aucune marche ne sera autorisée aussi longtemps que les garanties d’encadrement ne seront pas réunies ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Politique             En Guinée, la junte refuse de rétablir le droit de manifester      Répondant à un appel de l’ONU, les autorités ont répété qu’« aucune marche ne sera autorisée aussi longtemps que les garanties d’encadrement ne seront pas réunies ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants célèbrent le retour en Guinée de militants en exil, à Conakry, le 18 septembre 2021.  CELLOU BINANI / AFP                 La junte au pouvoir en Guinée a déclaré qu’il n’y avait aucune raison pour elle de rétablir le droit de manifester, faisant fi d’un récent appel de l’ONU et des protestations des partis politiques et de la société civile.            La junte qui a renversé le président Alpha Condé le 5 septembre 2021 a proclamé le 13 mai l’interdiction « jusqu’aux périodes de campagne électorale » de toute manifestation sur la voie publique « de nature à compromettre la quiétude sociale et l’exécution correcte des activités » pendant les trois ans censés précéder un retour des civils au pouvoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transition prolongée en Guinée : l’opposition dénonce une « décision unilatérale » et une « durée injustifiable »                   Lundi 30 mai, le Haut Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme a exhorté les militaires guinéens à rétablir le droit de manifester. Les autorités ont opposé une fin de non-recevoir à cette demande dans un communiqué lu mardi soir sur la télévision d’Etat. Elles ont répété qu’« aucune marche ne sera autorisée aussi longtemps que les garanties d’encadrement ne seront pas réunies ».              La junte fait valoir que le pays a connu sous la présidence Condé un très grand nombre de manifestations qui ont fait selon elle des centaines de morts. Depuis son accession au pouvoir, elle dit avoir mis en place des organes permettant le dialogue. « Les contradictions et les incompréhensions peuvent être débattues en toute sérénité » au sein de ces organes, assure-t-elle : « En conséquence, rien ne saurait justifier les marches en cette période sensible de la vie nationale où les Guinéens ont [recommencé] à se parler en frères. »            « Attitude dictatoriale »            Le Front national pour la défense de la Constitution (FNDC), collectif qui a orchestré des mois de mobilisation en 2019-2020 contre un troisième mandat de l’ancien président Condé, a dénoncé dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux l’« attitude dictatoriale » de la junte. Il a exprimé « son refus catégorique de se soumettre à cette interdiction illégale et inopportune ». Le FNDC appelle les Guinéens « à la mobilisation pour la reprise imminente des manifestations citoyennes et pacifiques […] pour empêcher la confiscation du pouvoir [par la junte] et exiger un retour rapide à l’ordre constitutionnel ».            Les partis politiques et la société civile font de plus en plus entendre leur voix contre la répression des libertés et l’instrumentalisation de la justice sous la conduite du président dit de transition, le colonel Mamady Doumbouya.                             Lire aussi :  En Guinée, la justice annonce des poursuites pour « assassinats » contre l’ancien président Alpha Condé                   Les autorités ont ouvert une série d’enquêtes contre des personnalités de l’ancien régime et même de l’opposition à l’ancien président Condé. Une cour spéciale anticorruption a décidé mardi de maintenir en détention trois anciens ministres du président déchu, a-t-on appris auprès de leurs avocats. Ibrahima Kassory Fofana, premier ministre de mai 2018 jusqu’au coup d’Etat de 2021, Mohamed Diané, ancien tout-puissant ministre de la défense de 2015 jusqu’au putsch, et l’ex-ministre de l’environnement Oyé Guilavogui ont été inculpés et écroués en avril pour détournement présumé de fonds publics, sans qu’aucune information ne soit rendue publique sur les faits précis qui leur sont reprochés.              La situation en Guinée devrait figurer parmi les grands sujets d’un sommet de la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao), samedi à Accra. Lors d’un précédent sommet, le 25 mars, les dirigeants ouest-africains avaient donné à la junte jusqu’au 25 avril pour présenter un calendrier « acceptable » de restitution du pouvoir aux civils, sous peine de « sanctions économiques et financières ». Depuis, la junte a fixé le délai à trente-six mois, une durée difficilement acceptable pour la Cedeao.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/01/en-guinee-la-junte-refuse-de-retablir-le-droit-de-manifester_6128513_3212.html"},"headline":"En Guin\u00e9e, la junte refuse de r\u00e9tablir le droit de manifester","dateCreated":"2022-06-01T14:22:36+02:00","datePublished":"2022-06-01T14:22:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"description":"R\u00e9pondant \u00e0 un appel de l\u2019ONU, les autorit\u00e9s ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucune marche ne sera autoris\u00e9e aussi longtemps que les garanties d\u2019encadrement ne seront pas r\u00e9unies\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/460/0/5520/2760/1342/671/60/0/0485cf4_1654085529762-000-9n46dr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-12">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le footballeur français avait déjà été sanctionné par son club de West Ham pour avoir maltraité son animal dans une vidéo publiée le 6 février sur Snapchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Kurt Zouma condamné à des travaux d’intérêt général pour des maltraitances sur son chat      Le footballeur français avait déjà été sanctionné par son club de West Ham pour avoir maltraité son animal dans une vidéo publiée le 6 février sur Snapchat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h08    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le défenseur français de West Ham, Kurt Zouma, arrive à la Thames Magistrates’ Court, à Londres, le 1er juin 2022, pour assister au prononcé de sa condamnation pour avoir donné des coups de pied et des gifles à son chat dans une vidéo postée sur le réseau social Snapchat.  DANIEL LEAL / AFP                 Le défenseur international français Kurt Zouma a été condamné mercredi 1er juin par la justice britannique à 180 heures de travaux d’intérêt général pour avoir maltraité son chat. Le joueur de West Ham de 27 ans, qui avait plaidé coupable, s’est également vu interdire par le tribunal de Thames Magistrates, dans l’est de Londres, de détenir un chat durant cinq ans. La juge Susan Holdham a décrit ses actes comme « honteux et répréhensibles ».            La vidéo devenue virale, où on le voyait donner un coup de pied et une claque à son animal, avait été filmée le 6 février et partagée sur Snapchat par son petit frère Yoan, 24 ans, également footballeur.                             Lire aussi :  Kurt Zouma sanctionné par son club après une vidéo montrant le footballeur français en train de maltraiter son chat                   Lors de la comparution de Kurt Zouma devant le tribunal le 24 mai, la procureure, Hazel Stevens, avait indiqué que les images avaient été prises après des dégâts commis par les chats qui auraient abîmé une chaise. Elle avait constaté qu’il y avait eu depuis leur publication « une recrudescence de personnes frappant des chats et publiant les images sur divers réseaux sociaux ».            Amende de 300 000 euros            Les deux chats du joueur ont depuis été confiés à la société de protection des animaux RSPCA, qui avait lancé une procédure pour que Kurt et Yoan Zouma soient poursuivis en vertu de la législation pour la protection du bien-être animal.              Le club londonien n’avait pas suspendu son joueur et l’avait même fait participer à un match le soir de la révélation de l’affaire, provoquant une immense vague de protestations. Finalement, il s’était vu infliger par son club une amende de près de 300 000 euros, la plus élevée possible et l’équipementier sportif Adidas avait rompu son contrat de sponsoring.            West Ham a assuré que, selon les informations dont disposait le club, les chats n’avaient « subi aucune blessure physique ». Le club a ensuite révélé que la sanction financière infligée au joueur avait été reversée à des associations de protection des animaux.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  En quelques années, le bien-être animal est devenu une cause politique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/kurt-zouma-condamne-a-des-travaux-d-interet-general-pour-des-maltraitances-sur-son-chat_6128511_3242.html"},"headline":"Kurt Zouma condamn\u00e9 \u00e0 des travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour des maltraitances sur son chat","dateCreated":"2022-06-01T14:08:48+02:00","datePublished":"2022-06-01T14:08:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Condition animale","Europe","Royaume-Uni","International","Football","Sport"],"description":"Le footballeur fran\u00e7ais avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par son club de West Ham pour avoir maltrait\u00e9 son animal dans une vid\u00e9o publi\u00e9e le 6\u00a0f\u00e9vrier sur Snapchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/448/0/5420/2710/1342/671/60/0/87c1b49_5342201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-13">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ En trois mois de siège, Moscou a encerclé puis bombardé sans relâche la ville du sud de l’Ukraine. « Le Monde » montre en vidéo comment l’armée russe, utilisant des bombes larguées par avion et de l’artillerie insuffisamment précises, a détruit la ville quasi intégralement sans épargner les populations civiles restées sur place.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Vidéos       Enquêtes vidéo             Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles      vidéo   En trois mois de siège, Moscou a encerclé puis bombardé sans relâche la ville du sud de l’Ukraine. « Le Monde » montre en vidéo comment l’armée russe, utilisant des bombes larguées par avion et de l’artillerie insuffisamment précises, a détruit la ville quasi intégralement sans épargner les populations civiles restées sur place.          Par Thomas Eydoux et Marceau Bretonnier(Motion design)         Publié aujourd’hui à 13h03, mis à jour à 17h58      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le 9 mai 2022, les autorités russes organisent un défilé pour fêter la victoire sur l’Allemagne nazie en 1945. Dans le centre-ville de Marioupol, des centaines de personnes paradent. Sur les images diffusées par la propagande russe, la route, les monuments et les immeubles sont intacts. Aucune trace de combats.            Pourtant, pendant trois mois, l’armée russe a assiégé la ville côtière. Son artillerie, son aviation et ses soldats en ont détruit une grande partie, sans épargner les civils, dont certains n’ont pas pu fuir – des faits que les autorités russes refusent d’admettre.            Pourtant, des images, parfois issues de la propagande russe elle-même, en témoignent. Associées à des images satellites, elles montrent que la ville est désormais en grande partie détruite. Et que les civils ont bien été massivement pris pour cibles par l’armée russe. Au terme de ce siège, qui s’est achevé le 20 mai, au moins 20 000 habitants auraient perdu la vie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le combat russe pour la conquête de Marioupol, ville symbolique et stratégique                        Thomas Eydoux et  Marceau Bretonnier(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/06/01/ukraine-comment-le-siege-de-marioupol-a-entraine-de-lourdes-pertes-civiles_6128507_1669088.html"},"headline":"Comment le si\u00e8ge de Marioupol a entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes civiles","dateCreated":"2022-06-01T13:03:32+02:00","datePublished":"2022-06-01T13:03:32+02:00","dateModified":"2022-06-01T17:58:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o"],"keywords":["Vid\u00e9os","International","Europe","Ukraine","Enqu\u00eates vid\u00e9o","Guerre en Ukraine"],"description":"En trois mois de si\u00e8ge, Moscou a encercl\u00e9 puis bombard\u00e9 sans rel\u00e2che la ville du sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb montre en vid\u00e9o comment l\u2019arm\u00e9e russe, utilisant des bombes largu\u00e9es par avion et de l\u2019artillerie insuffisamment pr\u00e9cises, a d\u00e9truit la ville quasi int\u00e9gralement sans \u00e9pargner les populations civiles rest\u00e9es sur place.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Eydoux"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/80/0/1920/960/1342/671/60/0/45ec2b8_1654009029541-appel-marioupol-sirius.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Comment le si\u00e8ge de Marioupol a entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes civiles","uploadDate":"2022-06-01T13:03:32+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k2GMxWDg7t9MApy0jB2?pubtool=oembed","duration":"08:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/80/0/1920/960/1342/671/60/0/45ec2b8_1654009029541-appel-marioupol-sirius.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enqu\u00eates vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enquetes-video/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-14">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les autorités congolaises dénoncent le soutien du Rwanda aux rebelles du Mouvement du 23 mars. Des accusations qui réveillent d’anciens traumatismes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Congo-RDC             Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali      Les autorités congolaises dénoncent le soutien du Rwanda aux rebelles du Mouvement du 23 mars. Des accusations qui réveillent d’anciens traumatismes.          Par Coralie Pierret(Bukavu, RDC, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h40    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Un char de l’armée congolaise se dirige vers la ligne de front près de Kibumba dans la zone entourant la ville de Goma, au Nord-Kivu, le 25 mai 2022, lors d’affrontements avec les rebelles du M23.  ARLETTE BASHIZI / AFP               Le soutien à l’armée est total. Depuis la reprise des affrontements le 19 mai entre la rébellion du Mouvement du 23 mars (M23) et les militaires congolais dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC), les habitants s’organisent pour ravitailler leurs soldats. Des conducteurs de motos-taxis quittent Goma, le chef-lieu de la province du Nord-Kivu, les porte-bagages chargés de bouteilles d’eau et de nourriture en direction du front.          « Il est rare de voir une telle mobilisation. Il y a énormément de crises et de massacres dans cette zone et l’armée n’est pas toujours à la hauteur », explique Stewart Muhindo, membre de la Lucha (Lutte pour le changement), un mouvement citoyen qui a organisé à Goma une collecte de vivres, vendredi 27 mai, à destination des Forces armées de la RDC (FARDC).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : la résurgence de la rébellion du M23 dans l’est du pays provoque des crispations jusqu’à Kigali                 L’élan patriotique a largement dépassé les frontières de la région dans laquelle se déroulent les combats. Des associations de la province du Sud-Kivu ont lancé la campagne « 1 soldat = 1 bouteille d’eau ou 1 dollar » pour appuyer la logistique de l’armée. A Kinshasa, la capitale de la RDC, située à quelque 2 000 kilomètres à l’ouest de la ligne de front, plusieurs centaines de Kinois réunis à la gare centrale, lundi 30 mai, ont scandé des slogans hostiles à Kigali.          Le Rwanda est accusé par les autorités congolaises de soutenir le M23, exclu des consultations entamées en avril à Nairobi pour ramener la paix dans l’est de la RDC, une région en proie à la violence des groupes armés depuis plus de vingt-cinq ans. « A quoi bon discuter avec un groupe terroriste qui doit être traité comme tel », justifie Patrick Muyaya, le porte-parole du gouvernement, devant la presse le 30 mai.          Kigali rejette les accusations de Kinshasa          La semaine dernière, les combats se sont rapprochés de Goma jusqu’à atteindre le groupement de Kibumba, situé à une vingtaine de kilomètres et à proximité de la frontière avec le Rwanda. Le M23 a également ciblé Rumangabo, l’un des principaux camps militaires du Nord-Kivu. Une attaque symbolique puisque la base était le quartier général de la rébellion lors de la précédente insurrection en 2012-2013.          A cette époque, le groupe armé, issu d’une ancienne rébellion tutsi congolaise et rwandophone, appelée le Congrès national pour la défense du peuple (CNDP), réclamait l’intégration de ses combattants parmi les FARDC. Dix ans plus tard, les revendications n’ont pas vraiment changé. Le M23 dénonce la non-application des accords signés en 2013. « Mais à chaque fois que l’on réclame nos droits, on nous traite d’étrangers », déplore le major Willy Ngoma, le porte-parole de cette milice qui réfute tout lien avec le Rwanda.        Il vous reste 55.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/01/dans-l-est-de-la-rdc-la-rebellion-du-m23-ravive-le-sentiment-anti-rwandais_6128506_3212.html"},"headline":"Les tensions dans l\u2019est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali","dateCreated":"2022-06-01T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-01T13:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-01T14:40:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Rwanda","Congo-RDC"],"description":"Les autorit\u00e9s congolaises d\u00e9noncent le soutien du Rwanda aux rebelles du Mouvement du 23\u00a0mars. Des accusations qui r\u00e9veillent d\u2019anciens traumatismes.","author":[{"@type":"Person","name":"Coralie Pierret","description":"Bukavu, RDC, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/464/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ec6b68_5288026-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-15">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Alors que les restrictions de circulation sont levées à Shanghaï et à Pékin, les autorités maintiennent un objectif d’éradication du virus, lourd de conséquences pour la population.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Chine             En Chine, la poursuite de la stratégie zéro Covid implique un contrôle social encore renforcé      Alors que les restrictions de circulation sont levées à Shanghaï et à Pékin, les autorités maintiennent un objectif d’éradication du virus, lourd de conséquences pour la population.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un homme se fait tester contre le Covid-19, à Pékin, le 31 mai 2022.  NOEL CELIS / AFP               Deux mois après le début d’un confinement qui, selon les autorités, ne devait durer que quatre jours, la grande majorité des vingt-cinq millions de Shanghaïens peuvent à nouveau sortir de chez eux, à partir du mercredi 1er juin. De même, la situation à Pékin, soumise à un semi-confinement, depuis le 1er mai, revient peu à peu à la normale. A l’exception des écoles qui restent fermées et des cafés-restaurants qui ne font que de la vente à emporter, la plupart des commerces et des activités sociales ont rouvert leurs portes, et les employés ne sont plus obligés de télétravailler.          « Nous ne pensons pas que la stratégie zéro Covid soit soutenable, étant donné le comportement actuel et, selon nos prévisions, futur du virus », avait déclaré Tedros Adhanom Ghebreyesus, directeur général de l’Organisation mondiale de la santé, le 10 mai. La Chine entend démontrer l’inverse. « Après avoir remporté la bataille contre l’épidémie, à Wuhan, et retrouvé le niveau de productivité prépandémique, puis avoir été victorieuse à Shanghaï (…),  la Chine montre au monde qu’elle a obtenu des résultats remarquables lors de cette épreuve et qu’il en ira de même à l’avenir », claironne Li Junru, un des théoriciens du Parti communiste chinois dans le quotidien Global Times du 1er juin. La victoire n’est pourtant que partielle. La ville de Dandong (2,3 millions d’habitants), à la frontière avec la Corée du Nord, est officiellement confinée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, le début du retour à la vie après deux mois de confinement drastique                 Symboles de la poursuite de cette politique que résume le triptyque « tester, tracer, isoler », à Pékin comme à Shanghaï, les milliers de tentes provisoires, où la population doit se faire tester, sont peu à peu remplacées par des conteneurs aménagés et pérennes. La « nouvelle normalité » ne ressemble que partiellement à la « vie d’avant ». Les Pékinois doivent se faire tester toutes les quarante-huit heures, et les Shanghaïens tous les trois jours. Sans test, l’accès aux commerces et aux transports publics est interdit. Que l’on soit vacciné ou pas. Au moindre cas positif, des centaines voire des milliers de cas contacts sont envoyés en quarantaine, pendant une semaine, et les immeubles qu’ils ont fréquentés sont confinés. Vivre dans une zone considérée « comme à moyen danger » (où des cas ont été recensés, mais sans dépasser le nombre de cinquante dans les deux semaines précédentes) – ou à haut danger (plus de cinquante cas) rend matériellement impossible l’achat d’un billet de train ou d’avion. De plus, il y a de fortes chances que la ville où vous souhaitez vous rendre vous refuse l’accès ou vous impose une quarantaine.        Il vous reste 40.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/01/en-chine-la-poursuite-de-la-strategie-zero-covid-implique-un-controle-social-encore-renforce_6128493_3244.html"},"headline":"En Chine, la poursuite de la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid implique un contr\u00f4le social encore renforc\u00e9","dateCreated":"2022-06-01T11:35:14+02:00","datePublished":"2022-06-01T11:35:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Alors que les restrictions de circulation sont lev\u00e9es \u00e0 Shangha\u00ef et \u00e0 P\u00e9kin, les autorit\u00e9s maintiennent un objectif d\u2019\u00e9radication du virus, lourd de cons\u00e9quences pour la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/419/0/5770/2885/1342/671/60/0/dec2e73_5334433-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-16">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Sur une initiative du département du Maine-et-Loire, des artistes ukrainiens en exil se sont réunis pour créer « Zirka ! », un spectacle de cirque qui vise à sensibiliser davantage contre l’invasion de leur pays par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   Théâtre a créé un cirque solidaire où jouent 11 artistes circassiens réfugiés Ukrainiens. Après une résidence de création d'un mois, il sera en représentation jusqu'à la fin de l'année 2022. 


<article-nb="2022/06/01/19-17">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le sud du pays a connu une recrudescence de la violence. Le gouvernement continue de prôner le dialogue, tout en déployant des militaires dans la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chili             Chili : le gouvernement mis en difficulté par le « conflit mapuche »      Le sud du pays a connu une recrudescence de la violence. Le gouvernement continue de prôner le dialogue, tout en déployant des militaires dans la région.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des membres des forces armées patrouillent dans les rues de Temuco, capitale de la région d’Araucanie, au Chili, le 17 mai 2022.  MARIO QUILODRAN / AFP               Dans une volte-face aussi contrainte que symbolique, le gouvernement chilien a finalement annoncé le retour des militaires dans le sud du pays, où depuis des années la population indigène mapuche exige la restitution de terres ancestrales. La décision, annoncée le 16 mai et prolongée lundi 30 mai pour deux semaines, est survenue seulement deux mois après la prise de fonctions de Gabriel Boric (gauche), qui, pendant sa campagne présidentielle, avait pourtant fustigé cette mesure. Elle avait été instaurée en octobre 2021 par son prédécesseur, Sebastian Piñera (droite, 2018-2022), pour endiguer ce qu’on appelle le « conflit mapuche » et les violences qui émaillent la région. Sur ordre du gouvernement entrant, les militaires avaient quitté une partie du sud du pays à la fin du mois de mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Chili, les indigènes Mapuche veulent reconquérir leurs terres                 « Il est évident que, ces derniers temps, nous avons eu une augmentation des actes de violence sur les routes, nous avons été témoins de lâches attaques », a justifié la ministre de l’intérieur, Izkia Siches, en annonçant « l’état d’urgence » dans les régions de l’Araucanie et une partie du Biobio. Il s’agit d’une militarisation « limitée » aux routes principales, là où les attaques contre des camions représentent une entrave à la circulation et « à la chaîne d’approvisionnement », augmentant le coût de la vie, a souligné la ministre de l’intérieur.          « On se retrouve toujours à espérer que le pire n’arrive pas », lâche José Hidalgo, président de l’association des prestataires de services forestiers. Les entreprises forestières privées, installées sur les terres ancestrales des Mapuche – spoliés par l’Etat au tournant du XXe siècle – sont la cible principale des attaques. Les Mapuche, littéralement « peuple de la terre », sont la première population indigène du Chili, soit 1,7 million de personnes dans ce pays de 19 millions d’habitants. Si l’association professionnelle assure avoir noté une accalmie avec la présence des militaires, leur retrait a donné lieu à une nouvelle flambée, avec une attaque recensée tous les 1,7 jour, selon ses calculs. Incendies de camions et de machines, attaques de véhicules transportant des travailleurs… « En général, il y a des revendications, avec des messages réclamant le retrait des entreprises forestières signés des organisations mapuche », assure José Hidalgo.          Un « déficit d’information notoire »          La dernière attaque a choqué le pays : lors de l’assaut d’un camion de travailleurs forestiers, mardi 24 mai, dans la région de l’Araucanie, l’un d’entre eux, un Mapuche de 66 ans, est décédé peu après avoir reçu une balle dans la tête. Les auteurs des faits ? Leur message ? « Notre gouvernement travaille pour trouver les responsables de cet homicide », a assuré Izkia Siches, tandis que l’assassinat, non revendiqué, illustre à la fois le climat de violence et la confusion en hausse dans la région depuis trois ans.        Il vous reste 49.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/chili-le-gouvernement-mis-en-difficulte-par-le-conflit-mapuche_6128483_3210.html"},"headline":"Chili\u00a0: le gouvernement mis en difficult\u00e9 par le \u00ab\u00a0conflit mapuche\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T10:36:20+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:36:20+02:00","dateModified":"2022-06-01T16:51:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Le sud du pays a connu une recrudescence de la violence. Le gouvernement continue de pr\u00f4ner le dialogue, tout en d\u00e9ployant des militaires dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/659efdc_1653905068282-594098.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-18">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ « Le Monde » a retrouvé quelques comptes-rendus d’un officier russe dans une maison d’un village proche de Kiev occupé durant tout le mois le mois de mars.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             « Une colonne de chars vient d’être formée pour le ratissage du village » : à Andriïvka, le cahier d’un officier russe retrouvé dans les décombres      « Le Monde » a retrouvé quelques comptes-rendus d’un officier russe dans une maison d’un village proche de Kiev occupé durant tout le mois le mois de mars.          Par Ariane Chemin et Guillaume Herbaut         Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les feuilles du cahier ayant appartenu à un officier russe, retrouvées dans une maison d’Andriïvka, dans la région de Kiev, le 24 mai 2022.  GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »               Trois feuilles. Un rapport écrit en russe et couché sur du papier ligné, que nous avons retrouvé dans un cellier au pied d’une maison bombardée du village d’Andriïvka, près de Borodianka – théâtre d’un violent pilonnage lors de la tentative d’encerclement de Kiev, en mars. Au fond du jardin, des traces laissées par les chenilles dans le sol témoignent que l’armée russe avait pris position dans cette propriété du 95, rue Oleksi-Melia, l’artère principale du village, sans doute la raison pour laquelle cette datcha achetée par un couple de Kiev a été ciblée par les forces ukrainiennes. A cette adresse, désormais, un champ de ruines. Du portail il ne reste qu’un simple poteau de bois où pendent deux drapeaux ukrainiens brûlés. Seul le cellier, où des soldats russes avaient entassé des matelas, est resté debout, protégeant ces pages arrachées à un cahier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateurs                 Ecrit au stylo-bille bleu, ce qui ressemble à un « journal de marche » (dans le jargon militaire, les comptes rendus quotidiens des combats dressés par les compagnies) a été abandonné sur une étagère en bois, au milieu de deux mugs, d’une serviette de toilette et de ces objets qui, dans la région de Kiev, signent désormais le passage de l’occupant : énormes bocaux de l’armée russe remplis de légumes à mixer pour préparer des soupes, boîtes de rations « sèches », le quotidien du simple soldat… L’auteur du journal semble diriger une compagnie d’infanterie, plus précisément la « numéro 6 du premier groupe tactique de bataillon ».          Dans une calligraphie impeccable, il tient la revue de son matériel entre le 24 février, jour de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, et le 5 mars. C’est le récit d’une débâcle, mais aussi un document précieux, militairement et politiquement. Au dixième jour de l’attaque, l’officier anonyme utilise en effet le mot « zatchistka ». Littéralement, « nettoyage », un terme russe utilisé dans l’armée pour désigner une opération de fouille de maison en maison. Mais aussi le mot associé aux opérations effectuées par des patrouilles armées lors des guerres de Tchétchénie, où le terme de « zatchistka » désignait les pillages et le « nettoyage ethnique » engagé par Moscou…          Inventaire des pertes          Le 24 février, les troupes ne sont encore arrivées à Andriïvka. Elles ont pris position « à la périphérie » d’un village voisin de Koukhari, à 35 kilomètres au nord, puis dans un « terrain inconnu », sans doute entre deux villages. Les habitants d’Andriïvka datent l’arrivée des premières colonnes de chars les 27 et le 28 février. Le 2 mars, l’officier écrit en tout cas : « La compagnie se trouvait dans le village d’Andriïvka, les véhicules et l’infanterie se défendaient dans les tranchées et les cours de certaines maisons, après quoi des tirs de mortier ont été effectués. » Suit une liste d’« éléments endommagés (…) ou inutilisables » : radios, drones de combat russes Orion, « station de reconnaissance rapprochée », casque en Kevlar, gilet blindé… Les pertes matérielles restent alors très légères.        Il vous reste 41.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/une-colonne-de-chars-vient-d-etre-formee-pour-le-ratissage-du-village-a-andriivka-le-cahier-d-un-officier-russe-retrouve-dans-les-decombres_6128479_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une colonne de chars vient d\u2019\u00eatre form\u00e9e pour le ratissage du village\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Andri\u00efvka, le cahier d\u2019un officier russe retrouv\u00e9 dans les d\u00e9combres","dateCreated":"2022-06-01T10:28:50+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:28:50+02:00","dateModified":"2022-06-01T11:24:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a retrouv\u00e9 quelques comptes-rendus d\u2019un officier russe dans une maison d\u2019un village proche de Kiev occup\u00e9 durant tout le mois le mois de mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Guillaume Herbaut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/491/0/3543/1771/1342/671/60/0/0c966ce_1654004641690-2022-05-24-heg-ukraine-0449.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-19">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le blocus du port ukrainien par l’armée russe fait peser la menace d’une crise alimentaire mondiale. Le 30 mai, Emmanuel Macron a proposé le vote d’une résolution de l’ONU pour ouvrir un corridor maritime. Les Occidentaux ne doivent donc ménager aucun effort pour y parvenir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                 Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’Odessa   Éditorial   Le Monde    Le blocus du port ukrainien par l’armée russe fait peser la menace d’une crise alimentaire mondiale. Le 30 mai, Emmanuel Macron a proposé le vote d’une résolution de l’ONU pour ouvrir un corridor maritime. Les Occidentaux ne doivent donc ménager aucun effort pour y parvenir.   Publié aujourd’hui à 10h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La guerre est européenne, mais ses conséquences sont déjà mondiales, et elles seront dramatiques si le blocus russe du port ukrainien d’Odessa n’est pas levé dans les semaines qui viennent. Il est difficile d’imaginer pire chantage que celui exercé actuellement par le président Vladimir Poutine. Tant que les sanctions occidentales légitimement déclenchées par l’invasion de l’Ukraine ne seront pas levées, il interdit dans les faits l’exportation des millions de tonnes de céréales dont dépendent des pays qui comptent parmi les plus exposés à l’insécurité alimentaire. Le maître du Kremlin prend ainsi en otage des millions d’êtres humains.            Alors que l’armée russe s’est déjà livrée à des pillages visant la production agricole dans les parties de l’Ukraine conquises par la force la plus brutale, le blocus actuel fait peser une double menace sur l’alimentation mondiale. Il place sous tension les marchés et entretient le cauchemar de famines tout en mettant en péril la prochaine récolte ukrainienne qui aura échappé aux combats, faute de capacités de stockage suffisantes.            S’assurer de la coopération de la Turquie            Il y a donc urgence, même si les options sont pour l’heure très limitées, car un acheminement terrestre du blé ukrainien serait limité et coûteux. Forcer militairement le blocus reste très incertain. En dépit de sa combativité exemplaire et de hauts faits d’armes contre la marine russe, l’armée ukrainienne n’est probablement pas en mesure de le lever seule. Ses alliés occidentaux sont pour leur part bridés par la hantise d’apparaître comme des cobelligérants, ce qui serait immanquablement le cas s’ils décidaient d’intervenir à ses côtés. En qualifiant cette hypothèse d’« opération à haut risque qui nécessiterait un effort important », Mark Milley, le chef d’état-major des Etats-Unis, l’a d’ailleurs plutôt écartée mardi 31 mai, en dépit du volontarisme de son pays que traduit l’aide militaire massive accordée à Kiev.                             Lire aussi :  L’Union européenne sous pression de l’Afrique pour sortir les céréales bloquées en Ukraine                   La diplomatie présente au moins autant d’obstacles. Les combats violents qui se déroulent dans le Donbass montrent que le moment est moins que jamais propice à la négociation, ne serait-ce que pour parvenir à un cessez-le-feu. Il ne suffit pas, ensuite, de lever le blocus d’Odessa. Il faut s’assurer de la coopération de la Turquie, gardienne des détroits du Bosphore et des Dardanelles depuis 1936, conformément à la convention de Montreux, alors que le président Recep Tayyip Erdogan est depuis longtemps passé maître dans l’art d’user de sa capacité de nuisance à son unique bénéfice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                   A l’issue d’une réunion des Vingt-Sept qui a débouché le 30 mai sur de nouvelles sanctions contre la Russie, le président de la République française, Emmanuel Macron, a avancé une perspective : celle d’une résolution des Nations unies qui donnerait plus de force à une tentative de rouvrir cette route maritime. Elle devrait en effet obtenir un soutien massif, y compris de la part de pays qui se sont initialement abstenus, lors de votes précédents, à la grande satisfaction de la Russie. Un tel soutien renchérirait le coût politique d’un nouveau veto de Moscou.              Les Occidentaux ne doivent donc ménager aucun effort pour tenter d’y parvenir, aux côtés des nations d’Afrique et du Moyen-Orient, qui redoutent aujourd’hui à juste titre d’être déstabilisées par un conflit dont elles ont voulu initialement se tenir à distance. Le chantage russe, qui fait potentiellement du blocus d’Odessa une arme de destruction massive, doit cesser.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/01/guerre-en-ukraine-il-faut-lever-le-blocus-d-odessa_6128478_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: il faut lever le blocus d\u2019Odessa","dateCreated":"2022-06-01T10:28:38+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:28:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique ","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le blocus du port ukrainien par l\u2019arm\u00e9e russe fait peser la menace d\u2019une crise alimentaire mondiale. Le 30\u00a0mai, Emmanuel Macron a propos\u00e9 le vote d\u2019une r\u00e9solution de l\u2019ONU pour ouvrir un corridor maritime. Les Occidentaux ne doivent donc m\u00e9nager aucun effort pour y parvenir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/832aa9c_1654069996875-401495.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-20">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La compagnie pétrolière russe a décidé de verser un dividende historique pour le second semestre 2021. Dans l’immédiat, elle profite de la flambée des cours, mais l’embargo décidé par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’UE assombrit l’horizon, estime Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Pertes et profits         Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »   Chronique            Jean-Michel Bezat        La compagnie pétrolière russe a décidé de verser un dividende historique pour le second semestre 2021. Dans l’immédiat, elle profite de la flambée des cours, mais l’embargo décidé par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’UE assombrit l’horizon, estime Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 10h09    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Un site pétrolier de Rosneft, à Krasnoïarsk, en Russie, en mars 2015.  SERGEI KARPUKHIN / REUTERS               L’or noir, ça rapporte encore, et Rosneft le prouve. Au moment où les vingt-sept pays de l’Union européenne (UE) décident un embargo sur 90 % du brut acheté à la Russie, soit 2 millions de barils par jour, la compagnie pétrolière russe se montre très généreuse pour ses actionnaires – et pour le premier d’entre eux, l’Etat, qui peut financer la guerre en Ukraine. Elle a décidé, lundi 30 mai, de verser un dividende historique pour le second semestre 2021, portant son enveloppe à 6,5 milliards d’euros sur l’ensemble de l’exercice, plus de la moitié des 10,3 milliards de profits réalisés. Un festin d’actionnaires.                           Lire aussi :  L’Union européenne s’accorde sur un embargo massif du pétrole russe                 Deux semaines avant l’invasion de l’Ukraine, le PDG de Rosneft prédisait un avenir radieux à son groupe, symbolisé par l’énorme projet sibérien de Vostok Oil. Igor Setchine assurait que de tels investissements soutiendront une « croissance stable du cours de l’action dans les prochaines années ». Nul doute que, dans l’immédiat, sa compagnie profite de la flambée des cours, qui ont atteint 123 dollars (114,70 euros) le baril, mardi 31 mai, à Londres. Et les bénéfices 2022 s’annoncent encore énormes.          D’autres débouchés          Mais l’embargo, décidé très vite par les Etats-Unis et le Royaume-Uni, puis par l’UE, va peser sur ses ventes et ses capacités de production. A moyen terme, c’est tout le secteur des hydrocarbures qui est menacé, et les ressources du pays, qui exporte huit millions de barils par jour. Une perte considérable. « A 100 dollars le baril, la recette monterait à 306 milliards, soit 18 % du produit intérieur brut », a calculé Eric Chaney, conseiller économique de l’Institut Montaigne. Quatre à cinq fois plus que les recettes tirées du gaz. L’Agence internationale de l’énergie s’attend à une baisse de la production et des exportations russes.                           Lire aussi :  Comment l’Union européenne peut-elle s’affranchir du pétrole russe ?                 Rosneft, qui pompe 40 % du pétrole du pays, aura de plus en plus de mal à écouler sa production, tout comme le groupe privé Lukoil et les autres compagnies. L’horizon s’était assombri avec le départ de BP, qui possédait 19,8 % de Rosneft, et d’autres majors (Shell, Exxon…). Le norvégien Equinor vient d’annoncer son retrait de quatre coentreprises avec la compagnie russe. Trafigura, multinationale suisse du négoce des matières premières, qui avait pris 10 % de Vostok Oil, a suspendu ses investissements.          Cette situation a-t-elle de quoi ébranler M. Setchine ? Très proche de Vladimir Poutine, sous sanctions occidentales depuis 2014, il assure qu’il a d’autres débouchés, comme l’Inde et la Chine, même s’il devra consentir des rabais sur les prix. Les Européens, qui y regardaient déjà à deux fois avant de lui acheter des cargaisons, comptent désormais sur les Etats-Unis et les pétromonarchies du Golfe pour compenser le déficit. S’ils y trouvent leur intérêt.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/01/rosneft-festin-d-actionnaires-sur-fond-de-guerre-en-ukraine_6128476_3234.html"},"headline":"Rosneft\u00a0: \u00ab\u00a0Festin d\u2019actionnaires sur fond de guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T10:08:02+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:08:02+02:00","dateModified":"2022-06-01T10:09:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Pertes et profits","\u00c9nergies fossiles"],"description":"La compagnie p\u00e9troli\u00e8re russe a d\u00e9cid\u00e9 de verser un dividende historique pour le second semestre 2021. Dans l\u2019imm\u00e9diat, elle profite de la flamb\u00e9e des cours, mais l\u2019embargo d\u00e9cid\u00e9 par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019UE assombrit l\u2019horizon, estime Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/283/0/3500/1750/1342/671/60/0/0321325_fw1-ukraine-crisis-russia-swiss-0517-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
  
