<FILE-date="2022/06/01/19">

<article-nb="2022/06/01/19-1">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Après avoir défendu un report de l’âge légal à 65 ans pendant la présidentielle, l’exécutif a peu à peu revu à la baisse son projet et repoussé le calendrier des négociations, au risque d’inquiéter l’aile droite de la majorité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Réforme des retraites             Emmanuel Macron temporise sur la réforme des retraites      Après avoir défendu un report de l’âge légal à 65 ans pendant la présidentielle, l’exécutif a peu à peu revu à la baisse son projet et repoussé le calendrier des négociations, au risque d’inquiéter l’aile droite de la majorité.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 10h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, alors candidat à la réélection, lors d’un meeting de campagne, à Strasbourg, le 12 avril 2022.  ELIOT BLONDET / AFP               Calendrier, dispositif, modalités de mise en œuvre… En moins de deux mois, l’exécutif a considérablement changé de discours sur la réforme des retraites, revoyant à la baisse ses ambitions sur ce projet pourtant porté en étendard par Emmanuel Macron pendant la campagne présidentielle. Avec des modifications profondes, tant sur le fond que sur la forme. Avant le premier tour, l’objectif était clair : le président candidat s’était engagé à porter l’âge légal de départ, « progressivement et par étapes, à 65 ans ». Il avait posé le cadre, avec une méthode et un agenda établis : le projet de loi devait faire l’objet d’une concertation avec les partenaires sociaux « dès » son accession au pouvoir, et serait soumis au vote du Parlement « à la fin de l’été ». Pas question de tergiverser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : pour les syndicats, les urgences sont ailleurs                 Après un premier quinquennat durant lequel il avait dû renoncer à mener à bien un premier projet de réforme – officiellement en raison de la crise liée au Covid-19, mais aussi par crainte de se rendre impopulaire avant le scrutin élyséen –, M. Macron avait affiché sa détermination à aller vite. Le 12 mars, il s’était engagé à faire avancer « rapidement » ce dossier présenté comme « prioritaire ».          Mais depuis le premier tour de la présidentielle, le 10 avril, le chef de l’Etat semble ne faire que reculer. Dès le lendemain, il avait amendé sa proposition, en se disant prêt à « ouvrir la porte » à un report de l’âge de départ à 64 ans. Et en évoquant même la possibilité d’organiser un référendum sur le sujet. Sa réélection, le 24 avril, n’a fait qu’accélérer le rétropédalage. Désormais silencieux sur le sujet, M. Macron ne répète plus qu’il faut « travailler plus longtemps ». Ni qu’il faut « décaler l’âge légal de quatre mois par an », pour le porter « en 2031 à 65 ans », avec un dispositif de « carrières longues » et un autre de « pénibilité ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : l’emploi des personnes de plus de 60 ans, un des enjeux-clés                 L’ambition initiale semble s’être envolée. La retraite à 65 ans « n’est pas un totem », a assuré la première ministre, Elisabeth Borne, le 22 mai, dans Le Journal du dimanche. Quant à l’ouverture de la concertation avec les partenaires sociaux, elle ne devrait finalement pas commencer avant « septembre » ou « octobre », a annoncé le nouveau ministre du travail, Olivier Dussopt, deux jours plus tard, sur RTL. « Le calendrier est encore en construction », a éludé celui qui multiplie les rencontres avec les représentants des principales organisations syndicales et patronales. Après avoir entamé ce cycle d’entrevues, le 24 mai, avec le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, M. Dussopt doit notamment recevoir le président de l’Union des entreprises de proximité (U2P), Dominique Metayer, mercredi 1er juin, au lendemain d’un rendez-vous avec celui de la CFTC, Cyril Chabanier.        Il vous reste 62.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/emmanuel-macron-temporise-sur-la-reforme-des-retraites_6128481_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron temporise sur la r\u00e9forme des retraites","dateCreated":"2022-06-01T10:34:13+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:34:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron","Gouvernement Borne","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu un report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal \u00e0 65\u00a0ans pendant la pr\u00e9sidentielle, l\u2019ex\u00e9cutif a peu \u00e0 peu revu \u00e0 la baisse son projet et repouss\u00e9 le calendrier des n\u00e9gociations, au risque d\u2019inqui\u00e9ter l\u2019aile droite de la majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/179/0/3377/1688/1342/671/60/0/5551f63_1654067531273-000-32886mf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-2">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’Observatoire des inégalités, dans son nouveau rapport sur la richesse en France, utilise la notion de « seuil de richesse ». Pourquoi se référer à cette notion, qui n’est pas utilisée dans le débat public, et avec quelles limites ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                         Les Décodeurs        Pour comprendre             Peut-on déterminer un « seuil de richesse », comme on définit un « seuil de pauvreté » ?      L’Observatoire des inégalités, dans son nouveau rapport sur la richesse en France, utilise la notion de « seuil de richesse ». Pourquoi se référer à cette notion, qui n’est pas utilisée dans le débat public, et avec quelles limites ?          Par Iris Derœux, Romain Imbach et Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Dans un nouveau rapport sur la richesse, l’Observatoire des inégalités poursuit son plaidoyer entamé en 2020 en faveur de l’adoption d’un « seuil de richesse ». Arguant qu’il est inopérant de se focaliser uniquement sur les « ultra-riches », l’association produit des statistiques originales sur la population riche en France, définie comme étant celle dont les revenus disponibles sont supérieurs à deux fois le niveau de vie médian – celui qui partage la population en deux, la moitié gagnant moins et l’autre plus. Ce choix d’établir un seuil égal au double du revenu médian est inspiré de l’Allemagne où, note le rapport, le gouvernement a commencé à se référer à un seuil de richesse il y a vingt ans.            En 2019, selon les données les plus récentes, ce niveau de vie médian se situait à 1 837 euros pour une personne seule, après impôts et prestations sociales. Le seuil de richesse fixé par l’organisme équivaut donc à 3 673 euros par personne, toujours après impôts et prestations, 5 500 euros pour un couple sans enfants et 7 700 euros pour un couple avec deux enfants.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Etes-vous riche ? La réponse de l’Observatoire des inégalités                   Un « seuil de richesse » à 3 700 euros de revenus par personne            Une fois ce seuil retenu, il est possible de calculer le nombre de personnes se situant dans les tranches supérieures en se basant sur les enquêtes de revenus fiscaux et sociaux produites par l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) – sur la base d’informations provenant de 50 000 ménages, dont ont été récupérées les données fiscales, et des organismes sociaux. En 2019, 4,5 millions de Français (7,1 % de la population) disposent ainsi de revenus égaux ou supérieurs à ces montants, soit une baisse de 745 000 personnes entre 2010 et 2019. « Cette décennie succède à une période faste pour les plus aisés », avertit le rapport.             








    #seuilRichesses {
        width: 100%;
    }
    
    #seuilRichesses .d_theantiqua {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    }
    
    #seuilRichesses .d_marrsans {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }
    
    #seuilRichesses .d_marrsanscondensed {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    }
    
    #seuilRichesses .grasdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }
    
    #seuilRichesses .d_titre {
        color: #2a303b;
        margin-top: 10px;
        padding: .4em 0;
        display: block;
    }
    
    #seuilRichesses .d_texte {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin:0.5em auto;
        
        font-size: 80%;
        color: #3f4142;
    }

      #seuilRichesses .d_label {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin:0.5em auto;
        
        font-size: 80%;
        fill: #3f4142;
    }
    
#seuilRichesses .d_ital {
        font-style: oblique;
    }

    #seuilRichesses .d_explications {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin: 2em auto;
        padding: 1em 1.5em;
        border-radius: 2px;
        font-size: 80%;
        color: #3f4142;
        background-color: #f3f3f4;
    }
    
    .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 0;
        padding: 2rem 1.5rem;
        position: absolute;
        z-index: 9999;
        max-width: 450px;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        background: #fff;
        color: #131e2b;
        font-size: 1.4rem;
        z-index: 5;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: .5em 0;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .gris {
        color: #a2a9ae;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .bulle {
        border-radius: 50%;
        width: 1rem;
        height: 1rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
    }
    
    .tooltipdecodeurs div {
        display: block !important;
    }
    
    .tooltipdecodeurs .hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    .tooltipdecodeurs,
    .arrow:after {
        background: #FFF;
        border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    }
    
    .arrow {
        width: 70px;
        height: 16px;
        overflow: hidden;
        position: absolute;
        left: 50%;
        margin-left: -35px;
        bottom: -16px;
    }
    
    .arrow:after {
        content: "";
        position: absolute;
        left: 20px;
        top: -20px;
        width: 25px;
        height: 25px;
        -webkit-transform: rotate(45deg);
        -moz-transform: rotate(45deg);
        -ms-transform: rotate(45deg);
        -o-transform: rotate(45deg);
    }
    
    #seuilRichesses .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }
    
    #seuilRichesses .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }
    
    #seuilRichesses span.desktop {
        display: inline;
    }
    
    #seuilRichesses span.mobile {
        display: none;
    }
    
    #seuilRichesses .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
    margin: 0 auto;
}

#seuilRichesses .d_tab_subtitle {
    
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 25px;
}
#seuilRichesses .d_search {
    margin: 0;
    position: relative;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex ;
}

#seuilRichesses .clearable {
    width: 160px;
    
}

#seuilRichesses.d_bold {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .2px;
}

#d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#graphRichesse .ligne {
  fill: none;
  stroke: #4DBCD4;
  stroke-width: 2px;
}

#graphRichesse .zoneLigne {
  fill: #4DBCD4;
  stroke: none;
  opacity: 0.3;
  pointer-events: none;
}


#graphRichesse .cercle {
  fill: #4DBCD4;
  stroke: none;
  opacity: 0;
}

#graphRichesse .cercle:hover {
  opacity: 1;
}

#graphRichesse .ligneSeuil {
    fill: none;
  stroke: #FF3371;
  stroke-width: 1px;
  stroke-dasharray: 3,3;
  opacity: 0.75;
}
#graphRichesse .ligneInput {
    fill: none;
  stroke: #FF3371;
  stroke-width: 2px;
  opacity: 0.75;
}
#graphRichesse .texteSeuil {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    font-size: 80%;
    fill: #FF3371;
    opacity: 0.75;
}

#graphRichesse .pauvrete {
    text-anchor: start;
}
#graphRichesse .richesse {
    text-anchor: end;
}



[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #666262;
    background-color: #dadada;
    color: #383f4e;
}
    
    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */
    
    @media screen and (max-width:500px) {
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
        }
        .tooltipdecodeurs:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
        #seuilRichesses span.desktop {
            display: none;
        }
        #seuilRichesses span.mobile {
            display: inline;
        }
        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }
        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }
    
    
    /* mode nuit */
    [data-color-mode="dark"] #seuilRichesses .d_titre {
        color: rgba(255, 255, 255, .8);
    }
    [data-color-mode="dark"] #seuilRichesses .d_texte {
        color: rgba(255, 255, 255, .8);
    }
    [data-color-mode="dark"] #seuilRichesses .d_label {
        fill: rgba(255, 255, 255, .8);
    }

    [data-color-mode="dark"] #seuilRichesses .d_explications {
        background-color: #3f4142;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .arrow:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }
    [data-color-mode="dark"] #seuilRichesses tr:first-child {
  
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #181a1e;
   
}

                                                                                   
                0000                                                0000           
             0000000                                                000000         
            000000                                                    00000        
            0000           00               00         00               0000       
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
            0000                 1                      1 00           00000       
             000000                                                  000000        
               00000                                                00000         
                                                                                   
                                                                                  


Du seuil de pauvreté au seuil de richesse, où vous situez-vous ?

Entrez ci-dessous votre niveau de vie mensuel individuel pour voir où vous vous situez par rapport à l'ensemble des Français.
Le niveau de vie individuel correspond au revenu à la disposition du ménage divisé par le nombre d'unité de consommation (UC) du ménage :

1 UC pour le premier adulte ;
 0,5 UC aux autres personnes de 14 ans ou plus ;
0,3 UC aux moins de 14 ans 

Les revenus du ménage s'entendent nets des cotisations sociales et nets d'impôts : revenus d’activité, indemnités de chômage, retraites, pensions, revenus du patrimoine et autres prestations sociales perçues.

Saisissez votre niveau de vie individuel : 



Ok

Aucune donnée n'est enregistrée. Les niveaux de vie sont regroupés par tranches de 5 % d'individus.

    
Source :  Insee-DGFiP-Cnaf-Cnav-CCMSA, enquêtes Revenus fiscaux et sociaux


//require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {
if (typeof d3 === "undefined") {
    d3 = d3v5
}

var largeur = document.getElementById("graphRichesse").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

var data = [{ "centile": 5, "annuel2019": 9420, "mensuel": 785 },
    { "centile": 10, "annuel2019": 11660, "mensuel": 971.6666667 },
    { "centile": 15, "annuel2019": 13340, "mensuel": 1111.666667 },
    { "centile": 20, "annuel2019": 14790, "mensuel": 1232.5 },
    { "centile": 25, "annuel2019": 16140, "mensuel": 1345 },
    { "centile": 30, "annuel2019": 17410, "mensuel": 1450.833333 },
    { "centile": 35, "annuel2019": 18620, "mensuel": 1551.666667 },
    { "centile": 40, "annuel2019": 19730, "mensuel": 1644.166667 },
    { "centile": 45, "annuel2019": 20840, "mensuel": 1736.666667 },
    { "centile": 50, "annuel2019": 22040, "mensuel": 1836.666667 },
    { "centile": 55, "annuel2019": 23220, "mensuel": 1935 },
    { "centile": 60, "annuel2019": 24510, "mensuel": 2042.5 },
    { "centile": 65, "annuel2019": 25950, "mensuel": 2162.5 },
    { "centile": 70, "annuel2019": 27590, "mensuel": 2299.166667 },
    { "centile": 75, "annuel2019": 29480, "mensuel": 2456.666667 },
    { "centile": 80, "annuel2019": 31770, "mensuel": 2647.5 },
    { "centile": 85, "annuel2019": 35050, "mensuel": 2920.833333 },
    { "centile": 90, "annuel2019": 39930, "mensuel": 3327.5 },
    { "centile": 92.9, "annuel2019": 44080, "mensuel": 3673 },
    { "centile": 95, "annuel2019": 49870, "mensuel": 4155.833333 },
    { "centile": 99, "annuel2019": 86160, "mensuel": 7180 }
];

var b1 = document.getElementById('b1');
var inputRevenu=document.getElementById('inputRevenu');
var renvoiTexte = document.getElementById('textResult');
// inputRevenu.onkeyup = function(){
//         console.log('le texte saisi dans cet input est :' + this.value);
//     }

// seuil de richesse = 7,1 % de la population au dessus
// seuil de pauvreté = 9,2 millions de personnes soit fixé à 9
const SeuilPauvrete = 9.2*100/63.404;
const SeuilRichesse = 92.9;

// set the dimensions and margins of the graph
var margin = { top: 20, right: 20, bottom: 50, left: 70 },
    width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = 300 - margin.top - margin.bottom;

// set the ranges
var x = d3.scaleLinear().range([0, width]);
var y = d3.scaleLinear().range([height, 0]);

// define the line
var valueline = d3.line()
    .x(function(d) { return x(d.centile); })
    .y(function(d) { return y(d.mensuel); });

// define the area
var area = d3.area()
    .x(function(d) { return x(d.centile); })
    .y0(height)
    .y1(function(d) { return y(d.mensuel); });


// append the svg obgect to the body of the page
// appends a 'group' element to 'svg'
// moves the 'group' element to the top left margin
var svg = d3.select("#graphRichesse").append("svg")
    .attr("width", width + margin.left + margin.right)
    .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
    .append("g")
    .attr("transform",
        "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

// Get the data
//d3.csv("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/SeuilRichesses/revenuDisponible.csv").then(function(data) {

// format the data

//console.log(data[1].mensuel)
// console.log(data.length)




data.forEach(function(d) {
    d.centile = +d.centile;
    d.mensuel = +d.mensuel;
});
// Scale the range of the data
x.domain([0, 100]);
y.domain([0, d3.max(data, function(d) { return d.mensuel; })]);

 // add the area
    svg.append("path")
       .data([data])
       .attr("class", "zoneLigne")
       .attr("d", area);
// Add the valueline path.
svg.append("path")
    .data([data])
    .attr("class", "ligne")
    .attr("d", valueline);
// ligne seuil richesse
svg.append("line")
  .attr("x1", x(SeuilRichesse))
  .attr("y1", y(0))
  .attr("x2", x(SeuilRichesse))
  .attr("y2", 0)
  .attr("class", "ligneSeuil")
  .attr("data-tt", function(d) {
        
" + "Seuil de richesse" + ""
"
" + fstr(SeuilRichesse) + " % de la population a un niveau de vie inférieur à 3 673 euros par mois." + "" 
        return html
    });
//ligne seuil pauvrete

svg.append("line")
  .attr("x1", x(SeuilPauvrete))
  .attr("y1", y(0))
  .attr("x2", x(SeuilPauvrete))
  .attr("y2", 0)
  .attr("class", "ligneSeuil")
  .attr("data-tt", function(d) {
        
" + "Seuil de pauvreté" + ""
"
" + fstr(SeuilPauvrete) + " % de la population a un niveau de vie inférieur à 1 102 euros par mois." + "" 
        return html
    });
  svg.append("text")
  .attr("x", x(SeuilPauvrete+1))
  .attr("y", y(200))
  .attr("class", "texteSeuil pauvrete")
  .text("Seuil de pauvreté");
  svg.append("text")
  .attr("x", x(SeuilRichesse-1))
  .attr("y", y(6500))
  .attr("class", "texteSeuil richesse")
  .text("Seuil de richesse");
svg.selectAll("circle.cercle")
    .data(data)
    .enter()
    .append("circle")
    .attr("r", 6)
    .attr("class", "cercle")
    .attr("cx", function(d) {
        return x(d.centile)
    })
    .attr("cy", function(d) {
        return y(d.mensuel)
    })
    .attr("data-tt", function(d) {
        
" + d.centile + ""
"
" + d.centile + " % de la population a un niveau de vie inférieur à " + fstr(d.mensuel.toFixed(0)) + " euros par mois." + "" 
        return html
    });

// Add the x Axis
svg.append("g")
    .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
    .call(d3.axisBottom(x).tickFormat(function(d,i){
0){
        echelle_bas = d
        renvoi = echelle_bas + " %"
        return renvoi
        }
    }));

// Add the y Axis
svg.append("g")
    .call(d3.axisLeft(y).tickFormat(function(d,i){
0){
        return String(fstr(d)).replace(" "," ")
        }
    }));
svg.append("text")
    .attr("text-anchor", "end")
    .attr("class","d_label")
    .attr("transform", "rotate(-90)")
    .attr("y", -margin.left+15)
    .attr("x", -margin.top)
    .text("En euros")
var rang
b1.onclick = function (){

    
    for (let i=0;i                if (inputRevenu.value                     rang = data[0].centile
                    break
                } else if (inputRevenu.value                     rang = data[i-1].centile
                    break
=data[20].mensuel){
                    rang = data[20].centile
                    break
                }
                
            }
    
    if (rang==5){
     renvoiTexte.innerHTML = '';
     renvoiTexte.innerHTML += "La ligne verticale rouge correspond à votre niveau de vie : vous faites partie des " + rang + " % des individus au plus faible  niveau de vie"
    svg.select("line.ligneInput").remove()
    svg.append("line")
        .attr("x1", x(rang))
        .attr("y1", y(0))
        .attr("x2", x(rang))
        .attr("y2", 0)
        .attr("class", "ligneInput");
    } 
    else if (rang==92.9){
        renvoiTexte.innerHTML = '';
        z=100-rang  
     renvoiTexte.innerHTML += "La ligne verticale rouge correspond à votre niveau de vie : " + fstr(rang) + " % de la population a un revenu inférieur au vôtre, " + fstr(parseFloat(z).toFixed(1)) + " % un revenu supérieur"
    svg.select("line.ligneInput").remove()
    svg.append("line")
        .attr("x1", x(rang))
        .attr("y1", y(0))
        .attr("x2", x(rang))
        .attr("y2", 0)
        .attr("class", "ligneInput");
    }
    else if (rang==99){
        renvoiTexte.innerHTML = '';
     renvoiTexte.innerHTML += "La ligne verticale rouge correspond à votre niveau de vie : vous faites partie des " + (100-(rang)) + " % de la population au plus haut niveau de vie."
    svg.select("line.ligneInput").remove()
    svg.append("line")
        .attr("x1", x(rang))
        .attr("y1", y(0))
        .attr("x2", x(rang))
        .attr("y2", 0)
        .attr("class", "ligneInput");
    }
    else if (5        renvoiTexte.innerHTML = '';
     renvoiTexte.innerHTML += "La ligne verticale rouge correspond à votre niveau de vie : " + rang + " % de la population a un revenu inférieur au vôtre, " + (100-(rang)) + " % un revenu supérieur"
    svg.select("line.ligneInput").remove()
    svg.append("line")
        .attr("x1", x(rang))
        .attr("y1", y(0))
        .attr("x2", x(rang))
        .attr("y2", 0)
        .attr("class", "ligneInput");
    }
}
make_tooltip("#graphRichesse .cercle");

<article-nb="2022/06/01/19-3">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le ministre de l’intérieur et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, sont auditionnés conjointement par les commissions des lois et de la culture du Sénat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Incidents au Stade de France : « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », reconnaît Gérald Darmanin devant le Sénat Le ministre de l’intérieur et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, sont auditionnés conjointement par les commissions des lois et de la culture du Sénat.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : avant le meeting de la Nupes à Paris ce soir, Jean-Luc Mélenchon         Jean-Luc Mélenchon intensifie sa campagne avec plusieurs déplacements de soutien aux candidats de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), à défaut de l’être lui aussi. Mercredi après-midi, avant la tenue d’un meeting en soutien aux candidats parisiens de la Nupes, il s’est affiché aux côtés de la finaliste de la primaire écologiste Sandrine Rousseau dans la 9e circonscription de Paris, où cette dernière est investie candidate. Les deux figures de la gauche se sont rendues sur deux piquets de grève, d’abord devant la Bibliothèque nationale de France (BNF) François-Mitterrand, puis à la Pitié-Salpêtrière.          « Le système de santé publique est en train de s’effondrer », a dénoncé M. Mélenchon avec ire, citant la fermeture de lits, le manque de moyens et le départ massif de soignants faute de conditions de travail acceptables.          Celui qui veut être nommé premier ministre à l’issue des élections législatives a également ciblé le nouveau gouvernement nommé par Emmanuel Macron : « Virez-les, nous n’avons que ça à faire avec le bulletin de vote ! Nous n’avons plus la patience que nous avions auparavant, cette fois-ci il y a urgence ».          Plus tôt devant la BNF, il a brocardé l’obsession du « marché, le Dieu marché » qui atteint désormais selon lui les services publics et explique les baisses et la précarisation des effectifs de plusieurs institutions : « Vous n’êtes pas maîtres de vos vies, c’est le marché qui saurait ce qui est bon ».          Jeudi, Jean-Luc Mélenchon se rendra également à Poitiers pour présenter son plan contre le dérèglement climatique en compagnie de Julien Bayou, secrétaire nationale de EELV, et de la maire écologiste de la ville, Léonore Moncond’huy.                Un soignant en grève de l’hopital de la Pitié-Salpétrière,  s’exprime devant la presse pour alerter sur la situation des urgences hospitalières, aux côtés de Jean-Luc Mélenchon et Sandrine Rousseau, le 1er juin 2022. JULIEN DE ROSA / AFP                     18:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : la bataille des chiffres se poursuit        La communication sur les chiffres après le fiasco du Stade de France tourne à la cacophonie. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, est en effet critiqué pour avoir évoqué « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’Union des associations européennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen :                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                       18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : aux couleurs de Liverpool, un élu du conseil de Paris demande la démission du préfet Lallement et de Gérald Darmanin        Le chef des élus communistes parisiens a revêtu mercredi le maillot des Reds de Liverpool pour redemander devant le Conseil de Paris la démission du préfet de police de Paris, Didier Lallement, et celle du ministre de l’intérieur, après les incidents samedi au Stade de France.          « Aujourd’hui, le monde entier découvre la méthode du préfet Lallement alors que nous la supportons depuis bien trop longtemps », a déclaré Nicolas Bonnet-Oulaldj, fan de Liverpool vêtu, sous sa veste, d’un maillot des Reds. « C’est sa doctrine du maintien de l’ordre », faite de « répression plutôt que de l’apaisement » et de « l’utilisation disproportionnée de la force », qui est en cause « dans le fiasco de samedi »,  a affirmé l’élu communiste.          Selon Gérald Darmanin, « 30 000 à 40 000 supporters anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés », ce qui a entraîné un engorgement massif et des débordements. Des chiffres contestés par l’opposition politique et mis en doute également par l’UEFA. Pour M. Bonnet-Oulaldj, qui avait déjà demandé fin 2020 la démission de MM. Darmanin et Lallement, « ce ne sont pas les faux billets qui sont en cause : l’UEFA évalue aujourd’hui leur nombre à 2 800. Ce mensonge de Gérald Darmanin ne masque en rien son incompétence ». D’ordinaire présent lors des questions d’actualité au Conseil au Paris, Didier Lallement était absent mercredi « pour des questions de réserve électorale » avant les législatives, avait indiqué mercredi dernier le premier adjoint (PS) Emmanuel Grégoire.          Pour M. Bonnet-Oulaldj, le fiasco autour de la finale entre le Real Madrid et Liverpool « nous pose la question de l’organisation des prochains grands événements populaires à Paris » et notamment des Jeux olympiques de 2024, avec « bien plus de 10 millions de personnes » en visite dans la capitale. « Aujourd’hui, le doute est là sur la capacité de notre pays à organiser de grands événements », a abondé Nicolas Nordman, adjoint (PS) à la sécurité.          Dans une intervention séparée mercredi, les élus communistes soulignent que sur 35 000 agents de sécurité nécessaires aux JO, en plus des forces de police nationale et de gendarmerie, « seuls 13 000 pourraient être aujourd’hui pourvus par les sociétés de sécurité privée ».                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le propos liminaire des ministres est terminé        Les sénateurs posent désormais leurs questions, tour à tour, aux deux ministres. Nous vous relaierons, dans ce direct, les éléments de réponse les plus notables du gouvernement.                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amélie Oudéa-Castéra : « On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents »        Pour terminer sa prise de parole, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, prend un engagement : « On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents, au bout de toutes les leçons qu’il nous appartient, aux responsabilités, d’en tirer. » « Mes pensées vont aussi aux Britanniques. Je veux leur redire tous mes regrets pour ceux d’entre eux qui ont été privés de ce match mais aussi les appeler à une certaine compréhension des difficultés que nous avons rencontrées », a-t-elle déclaré ensuite. Mme Oudéa-Castéra a enfin affirmé : « Soyez vraiment persuadés de notre mobilisation la plus complète, la plus totale pour faire du match France-Danemark [au Stade de France], vendredi soir, une bien meilleure expérience pour nous tous. »                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : la ministre des sports annonce une compensation financière pour les 2 700 supporters lésés et détaille les cinq principaux points d’amélioration sur lesquels le gouvernement va travailler        Amélie Oudéa-Castera, ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, a ensuite évoqué les « quatre décisions majeures » prises hier par son ministère et le gouvernement à la suite de la réunion de crise avec l’ensemble des acteurs.          La première est une compensation financière individualisée pour les « 2 700 supporters de Liverpool qui n’ont pas pu, alors même qu’ils avaient un billet valide, assister à ce match ».          « Le deuxième élément que nous avons demandé à l’UEFA – et on se satisfait que, dès lundi soir, elle a annoncéequ’elle le ferait – une enquête très approfondie sur l’ensemble des failles constatées, et notamment sur ce point très sensible de la billetterie », a avancé la ministre.          « Le troisième élément, c’est que j’ai demandé au préfet Cadot, qui est le délégué interministériel à la gestion événement sportif, de rassembler de la manière la plus exhaustive possible l’ensemble des analyses partagées par toutes les parties prenantes dans un rapport qui sera public et qui vous sera transmis, messieurs les présidents [de commissions] », a-t-elle poursuivi.          Enfin, la quatrième décision prise par la ministre à la suite de ces événements et M. Darmanin est celle de « renforcer ce pilotage des grands événements en particulier pour les rencontres à risque ».          Ces pistes d’amélioration ont été listées sur « au moins cinq dimensions » : la gestion des flux, notamment « au sortir des transports publics » ; « la communication, la signalétique avec une information bien meilleure à donner, notamment aux voyageurs » ;  « la sécurité » et la coordination entre « forces de sécurités intérieures et les agents de sécurité privés » ; de « meilleurs dispositifs de lutte contre la délinquance au sein des services d’ordre » ; et la « billetterie, avec la nécessité, d’abord, d’une utilisation plus systématique de la billetterie électronique » et « l’amélioration des techniques de prévention de la fraude ».                              18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de l’intérieur a envoyé deux signalements à l’IGPN et reconnaît que les moyens de dispersion utilisés doivent être « très largement revus »        « Moi, je veux dire ici que les décisions qui ont été prises ont permis de sauver des vies », a déclaré Gérald Darmanin, avant de concéder qu’« il y a eu des gestes inappropriés, disproportionnés, d’un certain nombre de policiers ou de gendarmes mobiles qui ont été documentés ». Le ministre de l’intérieur annonce avoir envoyé deux signalements à l’inspection générale de la police nationale (IGPN).          « J’ai vu personnellement deux faits où manifestement (…) l’utilisation du gaz lacrymogène était contraire aux règles d’emploi », a aussi déclaré M. Darmanin alors que plusieurs vidéos filmées samedi soir montraient, entre autres, l’utilisation de spray lacrymogène dans le visage d’un spectateur. « J’ai demandé des sanctions au préfet de police pour ces deux responsables des forces de l’ordre », dit-il.          M. Darmanin évoque ensuite l’utilisation du gaz lacrymogène comme moyen de dispersion de la foule au moment de « l’écrasement », selon ses termes, des supporteurs dans le goulot de la porte du stade :           Est-ce que ces moyens de dispersion sont adéquats pour un événement comme celui-ci ? Manifestement, l’expérience mérite d’être très largement revue. J’ai donc demandé dès maintenant – je sais que le préfet [de région, Michel] Cadot y travaille par ailleurs – dans le cadre des événements sportifs, dans un événement exceptionnel qui n’a jamais eu lieu dans cette proportion en France – qu’on puisse avoir évidemment des règles différentes. Je veux dire que les CRS et les gendarmes mobiles n’avaient pas d’autre moyen de disperser [que le gaz lacrymogène], mais c’est sans doute de la faute de l’administration, qui ne leur donne pas les moyens techniques de le faire. Sinon, c’était évidemment des grenades antirassemblements ou des LBD [lanceurs de balles de défense], ce qui n’était pas du tout proportionné. Le gaz lacrymogène a permis de sauver un certain nombre de personnes de l’écrasement.                     18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : Amélie Oudéa-Castéra plaide la volonté de « démarche transparente » du gouvernement pour éclairer le déroulement des faits        C’est au tour de la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, de prendre la parole devant les sénateurs.          « Ma démarche, notre démarche avec le ministre de l’intérieur, c’est évidemment une démarche de transparence, la plus complète possible », a-t-elle fait valoir en guise de propos introductif, renouvelant ses excuses auprès des supporteurs ayant vu leur soirée festive perturbée.          La ministre est, ensuite, revenue en sept points sur comment a été établie la différence entre les chiffres avancés par le gouvernement au sujet des 35 000 spectateurs supplémentaires, avec faux billets ou sans billets, et les 2 800 faux billets scannés aux « tripodes », portails de sécurité aux portes de l’enceinte du stade, précisant toutefois que les deux enquêtes lancées, dont les conclusions seront connues début juillet puis à l’automne, « donneront des éléments plus précis ».                La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, lors de son audition conjointe avec M. Darmanin, ministre de l’intérieur, devant le Sénat, mercredi 1er juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                     17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des policiers français en Espagne et en Angleterre pour recueillir des plaintes        Des policiers français vont être déployés à Madrid et en Angleterre pour recueillir d’éventuelles plaintes de la part de supporteurs des deux pays à la suite de la gestion de la finale de la Ligue des champions, a annoncé Gérald Darmanin pendant son audition. Un site Internet dans les deux langues sera également mis en place et les parquets de Bobigny et de Paris seront chargés du traitement des dossiers.                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin justifie les chiffres contestés de « 30 000 à 40 000 » personnes supplémentaires présentes aux abords du stade samedi        « Le point principal, (…) c’est comment on arrive à 30 000 ou 40 000 personnes supplémentaires des 75 000 personnes du Stade de France ? Je comprends bien, le chiffre est important. Or, on n’a jamais dit, si vous me le permettez, avec la ministre des sports, que c’était 35 000 faux billets », a souligné M. Darmanin au sujet des « 30 000 à 40 000 » supporteurs supplémentaires présents samedi soir aux portes du Stade de France, qu’évoquent les deux ministères depuis samedi.          Il a de nouveau précisé que le ministère de l’intérieur compte parmi l’ensemble de ces personnes, ceux qui se sont présentés « soit non porteurs de billets, soit ayant de faux billets ». Des chiffres confirmés par l’UEFA, selon la Place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen et les oppositions politiques.          M. Darmanin a poursuivi :           Nous avons au moins deux possibilités pour ceux qui ne croient pas la préfecture de police. La première, peut-être, c’est celle de la Fédération française, qui a elle-même communiqué officiellement. Vous avez dû voir cela ? Il y a eu 75 000 et non pas 80 000 billets édités  (...) par l’organisateur, l’UEFA. (...) Malheureusement, nous avons constaté 110 000 personnes dans le Stade de France et autour ayant emprunté les transports. Ça se décompose comme cela : 79 200 personnes, c’est-à-dire plus que le nombre de billets, qui ont pris les transports en commun. (…) Et puis, évidemment, tous ceux qui [sont arrivés] dans un véhicule : 6 000 taxis et chauffeurs privés (…) et 4 100 personnes avec leurs véhicules particuliers, comme les parkings en font foi.           Après avoir longuement détaillé les chiffres donnant lieu au comptage du ministère de l’intérieur, en s’attardant notamment sur la grève touchant le RER B et ayant conduit des milliers de supporteurs vers la ligne D, M. Darmanin a poursuivi son développement, évoquant également que « pour les raisons qu’[il a] évoquées, les gens n’ont pas pu accéder au parvis [car] ils avaient soit des faux billets, soit pas de billets du tout ». « Un deuxième phénomène qui, sans doute, a fait éloigner une partie des supporteurs, c’est que pour tous ceux qui sont allés au Stade de France, la 4G fonctionne mal. Et quand on ne rentre pas dans un stade et qu’on veut regarder un match, on essaie de trouver la captation de son téléphone, et donc ça va sans doute encourager des gens à partir très rapidement ».          Le document présenté par M. Darmanin à l’écran durant sa prise de parole, détaillant le comptage de spectateurs supplémentaires, est disponible ici, sur le site du ministère.                    17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin détaille le dispositif de sécurité, assurant qu’« il y avait très largement assez d’effectifs de police »        Le ministre de l’intérieur a détaillé le dispositif de maintien de l’ordre décidé après la réception d’une note de renseignement de la direction de la lutte contre le hooliganisme. Autour de 6 800 fonctionnaires étaient mobilisés au total, dont dix unités de force mobile (CRS et gendarmes mobiles, spécialisés dans le maintien de l’ordre). « Jamais le Stade de France en a connu autant », a affirmé Gérald Darmanin. S’y ajoutaient 326 effectifs de sécurité publique (policiers en tenue, hors maintien de l’ordre, policiers en civil, brigade anticriminalité) en Seine-Saint-Denis – contre 164 pour la finale de la Coupe de France, qui s’est déroulée au Stade de France, le 7 mai 2022.                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France en marge de la finale de la Ligue des champions : Gérald Darmanin reconnaît que les « choses auraient pu être mieux organisées »        Gérald Darmanin a pris la parole en premier à la suite des deux interventions des présidents des commissions des lois et de la culture du Sénat. Répétant que le gouvernement « regrette très fortement » que « cette fête du sport [ait] été gâchée », par des « débordements parfois inacceptables », il a poursuivi en reconnaissant les dégâts que l’événement a pu causer sur l’image de la France à l’étranger et en admettant que l’organisation de l’événement aurait « sans doute » pu être mieux anticipée :           Il est également évident que pour les fans de football (…), l’image négative de ce match est une blessure pour notre fierté nationale. Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées. Avons-nous pu éviter le pire ? Oui. Pouvions-nous mieux organiser ? Aurions-nous pu anticiper davantage ? Sans doute.           Le ministre de l’intérieur a continué en avançant toutefois : « Responsable de mon administration, je regrette très sincèrement les attaques dont ont été la cible les fonctionnaires de la République qui sont sous ma responsabilité comme ministre, il est tout à fait normal que je réponde aux médias, aux parlementaires, à la critique de l’opinion. Et seuls les lâches, je crois, se défaussent sur leurs subordonnés. » « Je veux donc ici dire la confiance que l’ensemble des personnes que j’ai l’honneur de commander depuis le ministère de l’intérieur est complète. Pour ma part, comme le disait Mitterrand, il n’y est point d’honneur sans difficulté », a-t-il complété.                              17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : l’audition au Sénat des ministres commence         François-Noël Buffet, président de la commission des lois du Sénat, a ouvert l’audition de Mme Oudéa-Castéra et M. Darmanin par un propos introductif. Evoquant les « graves incidents » qui s’étaient déroulés samedi dernier, il a ainsi précisé que le motif de cette audition est « à la fois [de] comprendre ce qui s’est passé » en marge de la finale de la Ligue des champions, de « démêler les responsabilités des différents intervenants et [de] tirer les enseignements de ces événements, afin que de tels incidents ne se reproduisent plus » .                    16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : audition des ministres de l’intérieur et du sport au Sénat à venir        Dès 17 heures, la commission des lois et la commission de la culture du Sénat auditionnent conjointement Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, et Amélie Oudéa-Castéra, ministre des sports, sur les incidents survenus au Stade de France samedi dernier.          Depuis la finale de la Ligue des champions, les critiques contre le gouvernement se multiplient. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres, mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits » :                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : l’opposition met en doute les chiffres annoncés par Gérald Darmanin avant l’audition du ministre au Sénat                       16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nuances politiques pour les législatives : un travail collectif de réétiquetage à la rédaction du « Monde »        La grille de nuances du ministère de l’intérieur ne reflète pas les équilibres et coalitions politiques de la campagne électorale car en l’état, elle ne permet pas à un électeur de savoir avec précision sous quelles « couleurs » concourent certains des candidats de sa circonscription. Les Décodeurs vous expliquent donc pourquoi la rédaction du Monde a choisi de l’affiner :                    Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                       16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire charge Jean-Luc Mélenchon et le projet de la Nupes qui « conduirait tout notre pays à la faillite »        Dans un entretien accordé au journal Le Figaro, publié ce mercredi, le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, charge à son tour Jean-Luc Mélenchon, après les critiques déjà lancées par la première ministre, Elisabeth Borne, lundi soir à l’encontre de la Nouvelle Union écologique et sociale (Nupes) ; ou encore celles émises par la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, mardi, dans les pages du Parisien.          M. Le Maire pense que s’opposent lors du scrutin législatif deux « destins différents pour la France : l’indépendance que nous proposons et l’humiliation à laquelle M. Mélenchon voudrait nous soumettre ». Selon lui, le projet porté par le leader « insoumis » et chef de file de la Nupes « conduirait tout droit notre pays à la faillite », voilà pourquoi la majorité estime que « [sa] responsabilité est d’alerter sur les dangers réels que fait peser le programme de Jean-Luc Mélenchon sur la France ».          « Je comprends les très grandes difficultés quotidiennes d’une partie des Français, je ne comprends pas qu’on y réponde par la démagogie », ajoute Bruno Le Maire. Pour lui, le parti de M. Mélenchon « est en réalité celui de la soumission. Soumission à une idéologie collectiviste. Soumission à un parti autoritaire qui ressemble à un clan ». Il compare ainsi le leader de LFI à « un Chavez gaulois », dont le mot d’ordre serait : « Je parle, vous écoutez. »                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décryptage de la bataille des législatives à Paris        Sur les 221 candidats et candidates aux élections législatives des 12 et 19 juin prochains dans la capitale, 56 % sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41 % de prétendantes et de prétendants de moins que lors du précédent scrutin, notamment en raison de l’alliance formée par la gauche sous la bannière de la Nupes.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force… Les enseignements principaux tirés de la liste définitive des candidats aux législatives à Paris, par Denis Cosnard :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à Paris, une compétition dominée par les femmes                       15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : meeting des candidats à Paris de la Nupes ce soir, en présence de Jean-Luc Mélenchon        Mercredi soir, à dix jours du premier tour des législatives, Jean-Luc Mélenchon renoue avec l’exercice du meeting, qui a fait une partie de son succès à la présidentielle. Le meeting aura lieu avec une jauge plus modeste qu’à la présidentielle, à la salle Olympe-de-Gouges, dans le 11e arrondissement de Paris, à partir de 19 heures, pour soutenir les candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la capitale.          Outre le chef « insoumis », plusieurs candidats à Paris prendront la parole, dont le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la directrice de communication de la campagne présidentielle de LFI, Sophia Chikirou.          M. Mélenchon s’est échauffé lundi soir en lançant le parlement de la Nupes. Il a expliqué pourquoi il avait commencé sa campagne en demandant aux Françaises et aux Français de « l’élire premier ministre ». Après un deuxième tour où les électeurs de gauche ont fait barrage à Marine Le Pen, « le président de la République n’a pas de mandat, nous sommes donc obligés de passer à un régime parlementaire, nous le ferons de l’intérieur même des institutions », a-t-il dit.          « Nous sommes prêts à gouverner, nous savons quoi faire », a affirmé le tribun. En présence de responsables d’EELV, du Parti socialiste, du Parti communiste et de Génération·s, il a redit sa satisfaction d’avoir su enfin rassembler les gauches derrière lui : « Le changement d’époque est en train de se nouer, nous en sommes les auteurs ; c’est une autre époque qui commence pour la gauche, la page précédente est tournée, nous sommes responsables de celle qui arrive, nous ici, personne d’autre. »          Mais le gouvernement et la majorité présidentielle attaquent M. Mélenchon et la Nupes sur la crédibilité de leur projet et leurs faibles chances d’arriver au pouvoir. La porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a ainsi moqué les espoirs de victoire de la Nupes, dans Le Parisien mardi : « Les législatives, c’est 577 scrutins à deux tours, sur 577 circonscriptions. Anticiper les résultats, à partir des sondages nationaux des partis, c’est comme annoncer la météo du jour en France, en faisant la moyenne des températures de Lille à Marseille. »                    15:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : « Le président de la République porte une partie de la responsabilité », déclare Patrick Kanner (PS)        Interrogé par BFM-TV en début d’après-midi, le chef de file des sénateurs socialistes, Patrick Kanner, membre de la commission des lois qui va interroger tout à l’heure les deux ministres, a déclaré que « le président de la République, qui est très silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilité » des incidents au Stade de France.          Selon lui, Emmanuel Macron a commis une erreur en ayant voulu à tout prix que la finale de la Ligue des champions se joue en France, à défaut de pouvoir se tenir en Russie en raison de la guerre, sans prendre en compte le contexte électoral et les besoins d’organisations.          Estimant que les débordements étaient prévisibles, M. Kanner a par ailleurs acculé le ministre de l’intérieur à son tour, soulignant que « la position de M. Darmanin a été manifestement trop rapide », en avançant des chiffres de faux billets pour l’instant non recoupés.          « La France était reconnue pour être un grand pays organisateur d’événements sportifs (…) en quelques heures notre crédibilité a été mise en cause », a également regretté Patrick Kanner.                    15:06   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : la bataille des chiffres        La communication sur les chiffres après le fiasco du Stade de France tourne à la cacophonie. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, est en effet critiqué pour avoir évoqué « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’Union des associations européennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen. Un article de Rémi Dupré et Nicolas Lepeltier, à découvrir juste ici :                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                                            Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Gérald Darmanin avant le début de son audition par les commissions des lois et de la culture du Sénat au sujet des incidents en marge de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, mercredi 1er juin 2022.   GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, mercredi 1er juin         Ligue des champions. Quatre jours après les incidents qui ont marqué la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, sont auditionnés conjointement à 17 heures au Sénat par les commissions des lois et de la culture.         Tours de France. A onze jours du premier tour des élections législatives, le patron par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, se rend à en Corrèze et en Gironde. Marine Le Pen sera, elle, à Audruicq, dans le Pas-de-Calais. De son côté l’ancien premier ministre Edouard Philippe ira dans le nord de Paris soutenir Pierre-Yves Bournazel.         Nupes. Journée chargée aussi pour Jean-Luc Mélenchon. Le député de La France insoumise, qui ne se représente pas, tiendra un point de presse devant la Pitié-Salpêtrière pour évoquer la crise à l’hôpital. Il participera ensuite au meeting de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale, à Paris.         Nos articles pour approfondir         A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d’endiguer la crise des urgences         La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris         Le nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, face au défi du recrutement des enseignants         Législatives : en Lozère, Pierre Morel-A-L’Huissier brigue un cinquième mandat et craint le « dégagisme »         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-01T16:50:11+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T04:50:11+00:00","headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es\u00a0\u00bb, re...","description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, sont auditionn\u00e9s conjointement par les commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Incidents au Stade de France : « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », reconnaît Gérald Darmanin devant le Sénat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, sont auditionn\u00e9s conjointement par les commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/4974/3316/1342/894/3/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-01T16:50:11+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T04:50:11+00:00"
  Jean-Luc M\u00e9lenchon intensifie sa campagne avec plusieurs d\u00e9placements de soutien aux candidats de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), \u00e0 d\u00e9faut de l\u2019\u00eatre lui aussi. Mercredi apr\u00e8s-midi, avant la tenue d\u2019un meeting en soutien aux candidats parisiens de la Nupes, il s\u2019est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de la finaliste de la primaire \u00e9cologiste Sandrine Rousseau dans la 9e circonscription de Paris, o\u00f9 cette derni\u00e8re est investie candidate. Les deux figures de la gauche se sont rendues sur deux piquets de gr\u00e8ve, d\u2019abord devant la Biblioth\u00e8que nationale de France (BNF) Fran\u00e7ois-Mitterrand, puis \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique est en train de s\u2019effondrer\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon avec ire, citant la fermeture de lits, le manque de moyens et le d\u00e9part massif de soignants faute de conditions de travail acceptables.          Celui qui veut \u00eatre nomm\u00e9 premier ministre \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives a \u00e9galement cibl\u00e9 le nouveau gouvernement nomm\u00e9 par Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Virez-les, nous n\u2019avons que \u00e7a \u00e0 faire avec le bulletin de vote\u00a0! Nous n\u2019avons plus la patience que nous avions auparavant, cette fois-ci il y a urgence\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t devant la BNF, il a brocard\u00e9 l\u2019obsession du \u00ab\u00a0march\u00e9, le Dieu march\u00e9\u00a0\u00bb qui atteint d\u00e9sormais selon lui les services publics et explique les baisses et la pr\u00e9carisation des effectifs de plusieurs institutions\u00a0: \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas ma\u00eetres de vos vies, c\u2019est le march\u00e9 qui saurait ce qui est bon\u00a0\u00bb.          Jeudi, Jean-Luc M\u00e9lenchon se rendra \u00e9galement \u00e0 Poitiers pour pr\u00e9senter son plan contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique en compagnie de Julien Bayou, secr\u00e9taire nationale de EELV, et de la maire \u00e9cologiste de la ville, L\u00e9onore Moncond\u2019huy.                Un soignant en gr\u00e8ve de l\u2019hopital de la Piti\u00e9-Salp\u00e9tri\u00e8re,  s\u2019exprime devant la presse pour alerter sur la situation des urgences hospitali\u00e8res, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-Luc M\u00e9lenchon et Sandrine Rousseau, le 1er juin 2022. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/ecc72bf_5344518-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: avant le meeting de la Nupes \u00e0 Paris ce soir, Jean-Luc M\u00e9lenchon ","dateModified":"2022-06-01T16:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#482071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:48:34+00:00","articleBody":"     La communication sur les chiffres apr\u00e8s le fiasco du Stade de France tourne \u00e0 la cacophonie. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, est en effet critiqu\u00e9 pour avoir \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019Union des associations europ\u00e9ennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en\u00a0:                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France\u00a0: bataille de communication sur les chiffres entre G\u00e9rald Darmanin et l\u2019UEFA         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: la bataille des chiffres se poursuit","dateModified":"2022-06-01T16:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:43:33+00:00","articleBody":"     Le chef des \u00e9lus communistes parisiens a rev\u00eatu mercredi le maillot des Reds de Liverpool pour redemander devant le Conseil de Paris la d\u00e9mission du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, et celle du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, apr\u00e8s les incidents samedi au Stade de France.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le monde entier d\u00e9couvre la m\u00e9thode du pr\u00e9fet Lallement alors que nous la supportons depuis bien trop longtemps\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Bonnet-Oulaldj, fan de Liverpool v\u00eatu, sous sa veste, d\u2019un maillot des Reds. \u00ab\u00a0C\u2019est sa doctrine du maintien de l\u2019ordre\u00a0\u00bb, faite de \u00ab\u00a0r\u00e9pression plut\u00f4t que de l\u2019apaisement\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0l\u2019utilisation disproportionn\u00e9e de la force\u00a0\u00bb, qui est en cause \u00ab\u00a0dans le fiasco de samedi\u00a0\u00bb,  a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9lu communiste.          Selon G\u00e9rald Darmanin, \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000 supporters anglais se sont retrouv\u00e9s au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb, ce qui a entra\u00een\u00e9 un engorgement massif et des d\u00e9bordements. Des chiffres contest\u00e9s par l\u2019opposition politique et mis en doute \u00e9galement par l\u2019UEFA. Pour M. Bonnet-Oulaldj, qui avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 fin 2020 la d\u00e9mission de MM.\u00a0Darmanin et Lallement, \u00ab\u00a0ce ne sont pas les faux billets qui sont en cause\u00a0: l\u2019UEFA \u00e9value aujourd\u2019hui leur nombre \u00e0 2\u00a0800. Ce mensonge de G\u00e9rald Darmanin ne masque en rien son incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb. D\u2019ordinaire pr\u00e9sent lors des questions d\u2019actualit\u00e9 au Conseil au Paris, Didier Lallement \u00e9tait absent mercredi \u00ab\u00a0pour des questions de r\u00e9serve \u00e9lectorale\u00a0\u00bb avant les l\u00e9gislatives, avait indiqu\u00e9 mercredi dernier le premier adjoint (PS) Emmanuel Gr\u00e9goire.          Pour M. Bonnet-Oulaldj, le fiasco autour de la finale entre le Real Madrid et Liverpool \u00ab\u00a0nous pose la question de l\u2019organisation des prochains grands \u00e9v\u00e9nements populaires \u00e0 Paris\u00a0\u00bb et notamment des Jeux olympiques de 2024, avec \u00ab\u00a0bien plus de 10\u00a0millions de personnes\u00a0\u00bb en visite dans la capitale. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le doute est l\u00e0 sur la capacit\u00e9 de notre pays \u00e0 organiser de grands \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Nicolas Nordman, adjoint (PS) \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.          Dans une intervention s\u00e9par\u00e9e mercredi, les \u00e9lus communistes soulignent que sur 35\u00a0000 agents de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires aux JO, en plus des forces de police nationale et de gendarmerie, \u00ab\u00a0seuls 13\u00a0000 pourraient \u00eatre aujourd\u2019hui pourvus par les soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: aux couleurs de Liverpool, un \u00e9lu du conseil de Paris demande la d\u00e9missi...","dateModified":"2022-06-01T16:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#482034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:36:27+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs posent d\u00e9sormais leurs questions, tour \u00e0 tour, aux deux ministres. Nous vous relaierons, dans ce direct, les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse les plus notables du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le propos liminaire des ministres est termin\u00e9","dateModified":"2022-06-01T16:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#482002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:34:53+00:00","articleBody":"     Pour terminer sa prise de parole, la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, prend un engagement\u00a0: \u00ab\u00a0On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents, au bout de toutes les le\u00e7ons qu\u2019il nous appartient, aux responsabilit\u00e9s, d\u2019en tirer.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mes pens\u00e9es vont aussi aux Britanniques. Je veux leur redire tous mes regrets pour ceux d\u2019entre eux qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de ce match mais aussi les appeler \u00e0 une certaine compr\u00e9hension des difficult\u00e9s que nous avons rencontr\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 ensuite. Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a enfin affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Soyez vraiment persuad\u00e9s de notre mobilisation la plus compl\u00e8te, la plus totale pour faire du match France-Danemark [au Stade de France], vendredi soir, une bien meilleure exp\u00e9rience pour nous tous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T16:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:31:54+00:00","articleBody":"     Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera, ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, a ensuite \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab\u00a0quatre d\u00e9cisions majeures\u00a0\u00bb prises hier par son minist\u00e8re et le gouvernement \u00e0 la suite de la r\u00e9union de crise avec l\u2019ensemble des acteurs.          La premi\u00e8re est une compensation financi\u00e8re individualis\u00e9e pour les \u00ab\u00a02\u00a0700\u00a0supporters de Liverpool qui n\u2019ont pas pu, alors m\u00eame qu\u2019ils avaient un billet valide, assister \u00e0 ce match\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que nous avons demand\u00e9 \u00e0 l\u2019UEFA \u2013 et on se satisfait que, d\u00e8s lundi soir, elle a annonc\u00e9equ\u2019elle le ferait \u2013 une enqu\u00eate tr\u00e8s approfondie sur l\u2019ensemble des failles constat\u00e9es, et notamment sur ce point tr\u00e8s sensible de la billetterie\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c\u2019est que j\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9fet Cadot, qui est le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 la gestion \u00e9v\u00e9nement sportif, de rassembler de la mani\u00e8re la plus exhaustive possible l\u2019ensemble des analyses partag\u00e9es par toutes les parties prenantes dans un rapport qui sera public et qui vous sera transmis, messieurs les pr\u00e9sidents\u00a0[de commissions]\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Enfin, la quatri\u00e8me d\u00e9cision prise par la ministre \u00e0 la suite de ces \u00e9v\u00e9nements et M.\u00a0Darmanin est celle de \u00ab\u00a0renforcer ce pilotage des grands \u00e9v\u00e9nements en particulier pour les rencontres \u00e0 risque\u00a0\u00bb.          Ces pistes d\u2019am\u00e9lioration ont \u00e9t\u00e9 list\u00e9es sur \u00ab\u00a0au moins cinq dimensions\u00a0\u00bb\u00a0: la gestion des flux, notamment \u00ab\u00a0au sortir des transports publics\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0la communication, la signal\u00e9tique avec une information bien meilleure \u00e0 donner, notamment aux voyageurs\u00a0\u00bb\u00a0;  \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et la coordination entre \u00ab\u00a0forces de s\u00e9curit\u00e9s int\u00e9rieures et les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0; de \u00ab\u00a0meilleurs dispositifs de lutte contre la d\u00e9linquance au sein des services d\u2019ordre\u00a0\u00bb\u00a0; et la \u00ab\u00a0billetterie, avec la n\u00e9cessit\u00e9, d\u2019abord, d\u2019une utilisation plus syst\u00e9matique de la billetterie \u00e9lectronique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019am\u00e9lioration des techniques de pr\u00e9vention de la fraude\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: la ministre des sports annonce une compensation financi\u00e8re pour les 2\u00a0700\u00a0s...","dateModified":"2022-06-01T16:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:20:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Moi, je veux dire ici que les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises ont permis de sauver des vies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rald Darmanin, avant de conc\u00e9der qu\u2019\u00ab\u00a0il y a eu des gestes inappropri\u00e9s, disproportionn\u00e9s, d\u2019un certain nombre de policiers ou de gendarmes mobiles qui ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9s\u00a0\u00bb. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur annonce avoir envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN).          \u00ab\u00a0J\u2019ai vu personnellement deux faits o\u00f9 manifestement (\u2026) l\u2019utilisation du gaz lacrymog\u00e8ne \u00e9tait contraire aux r\u00e8gles d\u2019emploi\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Darmanin alors que plusieurs vid\u00e9os film\u00e9es samedi soir montraient, entre autres, l\u2019utilisation de spray lacrymog\u00e8ne dans le visage d\u2019un spectateur. \u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 des sanctions au pr\u00e9fet de police pour ces deux responsables des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb, dit-il.          M.\u00a0Darmanin \u00e9voque ensuite l\u2019utilisation du gaz lacrymog\u00e8ne comme moyen de dispersion de la foule au moment de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9crasement\u00a0\u00bb, selon ses termes, des supporteurs dans le goulot de la porte du stade\u00a0:           Est-ce que ces moyens de dispersion sont ad\u00e9quats pour un \u00e9v\u00e9nement comme celui-ci\u00a0? Manifestement, l\u2019exp\u00e9rience m\u00e9rite d\u2019\u00eatre tr\u00e8s largement revue. J\u2019ai donc demand\u00e9 d\u00e8s maintenant \u2013 je sais que le pr\u00e9fet [de r\u00e9gion, Michel] Cadot y travaille par ailleurs \u2013\u00a0dans le cadre des \u00e9v\u00e9nements sportifs, dans un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel qui n\u2019a jamais eu lieu dans cette proportion en France\u00a0\u2013 qu\u2019on puisse avoir \u00e9videmment des r\u00e8gles diff\u00e9rentes. Je veux dire que les CRS et les gendarmes mobiles n\u2019avaient pas d\u2019autre moyen de disperser [que le gaz lacrymog\u00e8ne], mais c\u2019est sans doute de la faute de l\u2019administration, qui ne leur donne pas les moyens techniques de le faire. Sinon, c\u2019\u00e9tait \u00e9videmment des grenades antirassemblements ou des LBD [lanceurs de balles de d\u00e9fense], ce qui n\u2019\u00e9tait pas du tout proportionn\u00e9. Le gaz lacrymog\u00e8ne a permis de sauver un certain nombre de personnes de l\u2019\u00e9crasement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019IGPN et reconna\u00eet que les moyens de di...","dateModified":"2022-06-01T16:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:14:54+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, de prendre la parole devant les s\u00e9nateurs.          \u00ab\u00a0Ma d\u00e9marche, notre d\u00e9marche avec le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, c\u2019est \u00e9videmment une d\u00e9marche de transparence, la plus compl\u00e8te possible\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir en guise de propos introductif, renouvelant ses excuses aupr\u00e8s des supporteurs ayant vu leur soir\u00e9e festive perturb\u00e9e.          La ministre est, ensuite, revenue en sept points sur comment a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie la diff\u00e9rence entre les chiffres avanc\u00e9s par le gouvernement au sujet des 35\u00a0000 spectateurs suppl\u00e9mentaires, avec faux billets ou sans billets, et les 2\u00a0800\u00a0faux billets scann\u00e9s aux \u00ab\u00a0tripodes\u00a0\u00bb, portails de s\u00e9curit\u00e9 aux portes de l\u2019enceinte du stade, pr\u00e9cisant toutefois que les deux enqu\u00eates lanc\u00e9es, dont les conclusions seront connues d\u00e9but juillet puis \u00e0 l\u2019automne, \u00ab\u00a0donneront des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis\u00a0\u00bb.                La ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, lors de son audition conjointe avec M. Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, devant le S\u00e9nat, mercredi 1er juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/059b12f_5344925-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra plaide la volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9marche transparente\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-01T16:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:57:10+00:00","articleBody":"     Des policiers fran\u00e7ais vont \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Madrid et en Angleterre pour recueillir d\u2019\u00e9ventuelles plaintes de la part de supporteurs des deux pays \u00e0 la suite de la gestion de la finale de la Ligue des champions, a annonc\u00e9 G\u00e9rald Darmanin pendant son audition. Un site Internet dans les deux langues sera \u00e9galement mis en place et les parquets de Bobigny et de Paris seront charg\u00e9s du traitement des dossiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des policiers fran\u00e7ais en Espagne et en Angleterre pour recueillir des plaintes","dateModified":"2022-06-01T16:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:55:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le point principal, (\u2026) c\u2019est comment on arrive \u00e0 30\u00a0000\u00a0ou 40\u00a0000 personnes suppl\u00e9mentaires des 75\u00a0000\u00a0personnes du Stade de France\u00a0? Je comprends bien, le chiffre est important. Or, on n\u2019a jamais dit, si vous me le permettez, avec la ministre des sports, que c\u2019\u00e9tait 35\u00a0000 faux billets\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Darmanin au sujet des \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0\u00bb supporteurs suppl\u00e9mentaires pr\u00e9sents samedi soir aux portes du Stade de France, qu\u2019\u00e9voquent les deux minist\u00e8res depuis samedi.          Il a de nouveau pr\u00e9cis\u00e9 que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur compte parmi l\u2019ensemble de ces personnes, ceux qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00ab\u00a0soit non porteurs de billets, soit ayant de faux billets\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019UEFA, selon la Place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en et les oppositions politiques.          M.\u00a0Darmanin\u00a0a poursuivi\u00a0:           Nous avons au moins deux possibilit\u00e9s pour ceux qui ne croient pas la pr\u00e9fecture de police. La premi\u00e8re, peut-\u00eatre, c\u2019est celle de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise, qui a elle-m\u00eame communiqu\u00e9 officiellement. Vous avez d\u00fb voir cela\u00a0? Il y a eu 75\u00a0000 et non pas 80\u00a0000 billets \u00e9dit\u00e9s  (...) par l\u2019organisateur, l\u2019UEFA. (...) Malheureusement, nous avons constat\u00e9 110\u00a0000\u00a0personnes dans le Stade de France et autour ayant emprunt\u00e9 les transports. \u00c7a se d\u00e9compose comme cela\u00a0: 79\u00a0200 personnes, c\u2019est-\u00e0-dire plus que le nombre de billets, qui ont pris les transports en commun. (\u2026) Et puis, \u00e9videmment, tous ceux qui [sont arriv\u00e9s] dans un v\u00e9hicule\u00a0: 6\u00a0000 taxis et chauffeurs priv\u00e9s (\u2026) et 4\u00a0100\u00a0personnes avec leurs v\u00e9hicules particuliers, comme les parkings en font foi.           Apr\u00e8s avoir longuement d\u00e9taill\u00e9 les chiffres donnant lieu au comptage du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, en s\u2019attardant notamment sur la gr\u00e8ve touchant le RER\u00a0B et ayant conduit des milliers de supporteurs vers la ligne D, M.\u00a0Darmanin a poursuivi son d\u00e9veloppement, \u00e9voquant \u00e9galement que \u00ab\u00a0pour les raisons qu\u2019[il a] \u00e9voqu\u00e9es, les gens n\u2019ont pas pu acc\u00e9der au parvis [car] ils avaient soit des faux billets, soit pas de billets du tout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un deuxi\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne qui, sans doute, a fait \u00e9loigner une partie des supporteurs, c\u2019est que pour tous ceux qui sont all\u00e9s au Stade de France, la 4G fonctionne mal. Et quand on ne rentre pas dans un stade et qu\u2019on veut regarder un match, on essaie de trouver la captation de son t\u00e9l\u00e9phone, et donc \u00e7a va sans doute encourager des gens \u00e0 partir tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb.          Le document pr\u00e9sent\u00e9 par M. Darmanin \u00e0 l\u2019\u00e9cran durant sa prise de parole, d\u00e9taillant le comptage de spectateurs suppl\u00e9mentaires, est disponible ici, sur le site du minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin justifie les chiffres contest\u00e9s de \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-06-01T16:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:37:17+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9taill\u00e9 le dispositif de maintien de l\u2019ordre d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9ception d\u2019une note de renseignement de la direction de la lutte contre le hooliganisme. Autour de 6\u00a0800 fonctionnaires \u00e9taient mobilis\u00e9s au total, dont dix unit\u00e9s de force mobile (CRS et gendarmes mobiles, sp\u00e9cialis\u00e9s dans le maintien de l\u2019ordre). \u00ab\u00a0Jamais le Stade de France en a connu autant\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 G\u00e9rald Darmanin. S\u2019y ajoutaient 326\u00a0effectifs de s\u00e9curit\u00e9 publique (policiers en tenue, hors maintien de l\u2019ordre, policiers en civil, brigade anticriminalit\u00e9) en Seine-Saint-Denis \u2013 contre 164 pour la finale de la Coupe de France, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e au Stade de France, le 7\u00a0mai\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin\u00a0d\u00e9taille le dispositif de s\u00e9curit\u00e9, assurant qu\u2019\u00ab\u00a0il y avait tr\u00e8s largement asse...","dateModified":"2022-06-01T16:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:28:42+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a pris la parole en premier \u00e0 la suite des deux interventions des pr\u00e9sidents des commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat. R\u00e9p\u00e9tant que le gouvernement \u00ab\u00a0regrette tr\u00e8s fortement\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0cette f\u00eate du sport [ait] \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e\u00a0\u00bb, par des \u00ab\u00a0d\u00e9bordements parfois inacceptables\u00a0\u00bb, il a poursuivi en reconnaissant les d\u00e9g\u00e2ts que l\u2019\u00e9v\u00e9nement a pu causer sur l\u2019image de la France \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et en admettant que l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement aurait \u00ab\u00a0sans doute\u00a0\u00bb pu \u00eatre mieux anticip\u00e9e\u00a0:           Il est \u00e9galement \u00e9vident que pour les fans de football (\u2026), l\u2019image n\u00e9gative de ce match est une blessure pour notre fiert\u00e9 nationale. Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es. Avons-nous pu \u00e9viter le pire\u00a0? Oui. Pouvions-nous mieux organiser\u00a0? Aurions-nous pu anticiper davantage\u00a0? Sans doute.           Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a continu\u00e9 en avan\u00e7ant toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Responsable de mon administration, je regrette tr\u00e8s sinc\u00e8rement les attaques dont ont \u00e9t\u00e9 la cible les fonctionnaires de la R\u00e9publique qui sont sous ma responsabilit\u00e9 comme ministre, il est tout \u00e0 fait normal que je r\u00e9ponde aux m\u00e9dias, aux parlementaires, \u00e0 la critique de l\u2019opinion. Et seuls les l\u00e2ches, je crois, se d\u00e9faussent sur leurs subordonn\u00e9s.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je veux donc ici dire la confiance que l\u2019ensemble des personnes que j\u2019ai l\u2019honneur de commander depuis le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur est compl\u00e8te. Pour ma part, comme le disait Mitterrand, il n\u2019y est point d\u2019honneur sans difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France en marge de la finale de la Ligue des champions\u00a0: G\u00e9rald Darmanin reconna\u00eet qu...","dateModified":"2022-06-01T16:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:14:10+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, pr\u00e9sident de la commission des lois du S\u00e9nat, a ouvert l\u2019audition de Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra et M.\u00a0Darmanin par un propos introductif. Evoquant les \u00ab\u00a0graves incidents\u00a0\u00bb qui s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s samedi dernier, il a ainsi pr\u00e9cis\u00e9 que\u00a0le motif de cette audition est \u00ab\u00a0\u00e0 la fois [de] comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en marge de la finale de la Ligue des champions, de \u00ab\u00a0d\u00e9m\u00ealer les responsabilit\u00e9s des diff\u00e9rents intervenants et [de] tirer les enseignements de ces \u00e9v\u00e9nements, afin que de tels incidents ne se reproduisent plus\u00a0\u00bb .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019audition au S\u00e9nat des ministres commence ","dateModified":"2022-06-01T15:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:52:37+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 17\u00a0heures, la\u00a0commission des lois\u00a0et la\u00a0commission de la culture du S\u00e9nat auditionnent conjointement G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, ministre des sports, sur les incidents survenus au Stade de France samedi dernier.          Depuis la finale de la Ligue des champions, les critiques contre le gouvernement se multiplient. Emmanuel Macron a demand\u00e9, lors du conseil des ministres, mercredi, \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019opposition met en doute les chiffres annonc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin avant l\u2019audition du ministre au S\u00e9nat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: audition des ministres de l\u2019int\u00e9rieur et du sport au S\u00e9nat \u00e0 venir","dateModified":"2022-06-01T15:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:45:53+00:00","articleBody":"     La grille de nuances du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne refl\u00e8te pas les \u00e9quilibres et coalitions politiques de la campagne \u00e9lectorale car en l\u2019\u00e9tat, elle ne permet pas \u00e0 un \u00e9lecteur de savoir avec pr\u00e9cision sous quelles \u00ab\u00a0couleurs\u00a0\u00bb concourent certains des candidats de sa circonscription. Les D\u00e9codeurs vous expliquent donc pourquoi la r\u00e9daction du Monde a choisi de l\u2019affiner\u00a0:                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nuances politiques pour les l\u00e9gislatives\u00a0: un travail collectif de r\u00e9\u00e9tiquetage \u00e0 la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Mo...","dateModified":"2022-06-01T15:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:30:56+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 au journal Le Figaro, publi\u00e9 ce mercredi, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, Bruno Le\u00a0Maire, charge \u00e0 son tour Jean-Luc M\u00e9lenchon, apr\u00e8s les critiques d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9es par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, lundi soir \u00e0 l\u2019encontre de la Nouvelle Union \u00e9cologique et sociale (Nupes)\u00a0; ou encore celles \u00e9mises par la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, mardi, dans les pages du Parisien.          M.\u00a0Le\u00a0Maire pense que s\u2019opposent lors du scrutin l\u00e9gislatif deux \u00ab\u00a0destins diff\u00e9rents pour la France\u00a0: l\u2019ind\u00e9pendance que nous proposons et l\u2019humiliation \u00e0 laquelle M.\u00a0M\u00e9lenchon voudrait nous soumettre\u00a0\u00bb. Selon lui, le projet port\u00e9 par le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et chef de file de la Nupes \u00ab\u00a0conduirait tout droit notre pays \u00e0 la faillite\u00a0\u00bb, voil\u00e0 pourquoi la majorit\u00e9 estime que \u00ab\u00a0[sa] responsabilit\u00e9 est d\u2019alerter sur les dangers r\u00e9els que fait peser le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je comprends les tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s quotidiennes d\u2019une partie des Fran\u00e7ais, je ne comprends pas qu\u2019on y r\u00e9ponde par la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb, ajoute Bruno Le\u00a0Maire. Pour lui, le parti de M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0est en r\u00e9alit\u00e9 celui de la soumission. Soumission \u00e0 une id\u00e9ologie collectiviste. Soumission \u00e0 un parti autoritaire qui ressemble \u00e0 un clan\u00a0\u00bb. Il compare ainsi le leader de LFI \u00e0 \u00ab\u00a0un Chavez gaulois\u00a0\u00bb, dont le mot d\u2019ordre serait\u00a0: \u00ab\u00a0Je parle, vous \u00e9coutez.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0charge Jean-Luc M\u00e9lenchon et le projet de la Nupes qui \u00ab\u00a0conduirait tout notre pays \u00e0 la...","dateModified":"2022-06-01T14:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:15:35+00:00","articleBody":"     Sur les 221\u00a0candidats et candidates aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41\u00a0% de pr\u00e9tendantes et de pr\u00e9tendants de moins que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin, notamment en raison de l\u2019alliance form\u00e9e par la gauche sous la banni\u00e8re de la Nupes.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force\u2026 Les enseignements principaux tir\u00e9s de la liste d\u00e9finitive des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, par Denis Cosnard\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage de la bataille des l\u00e9gislatives \u00e0 Paris","dateModified":"2022-06-01T14:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:58:45+00:00","articleBody":"     Mercredi soir, \u00e0 dix jours du premier tour des l\u00e9gislatives, Jean-Luc M\u00e9lenchon renoue avec l\u2019exercice du meeting, qui a fait une partie de son succ\u00e8s \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Le meeting aura lieu avec une jauge plus modeste qu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la salle Olympe-de-Gouges, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, \u00e0 partir de 19\u00a0heures, pour soutenir les candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la capitale.          Outre le chef \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, plusieurs candidats \u00e0 Paris prendront la parole, dont le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la directrice de communication de la campagne pr\u00e9sidentielle de LFI, Sophia Chikirou.          M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est \u00e9chauff\u00e9 lundi soir en lan\u00e7ant le parlement de la Nupes. Il a expliqu\u00e9 pourquoi il avait commenc\u00e9 sa campagne en demandant aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lire premier ministre\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s un deuxi\u00e8me tour o\u00f9 les \u00e9lecteurs de gauche ont fait barrage \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas de mandat, nous sommes donc oblig\u00e9s de passer \u00e0 un r\u00e9gime parlementaire, nous le ferons de l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame des institutions\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 gouverner, nous savons quoi faire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le tribun. En pr\u00e9sence de responsables d\u2019EELV, du Parti socialiste, du Parti communiste et de G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s, il a redit sa satisfaction d\u2019avoir su enfin rassembler les gauches derri\u00e8re lui\u00a0: \u00ab\u00a0Le changement d\u2019\u00e9poque est en train de se nouer, nous en sommes les auteurs\u00a0; c\u2019est une autre \u00e9poque qui commence pour la gauche, la page pr\u00e9c\u00e9dente est tourn\u00e9e, nous sommes responsables de celle qui arrive, nous ici, personne d\u2019autre.\u00a0\u00bb          Mais le gouvernement et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle attaquent M.\u00a0M\u00e9lenchon et la Nupes sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur projet et leurs faibles chances d\u2019arriver au pouvoir. La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a ainsi moqu\u00e9 les espoirs de victoire de la Nupes, dans Le Parisien mardi\u00a0: \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatives, c\u2019est 577 scrutins \u00e0 deux tours, sur 577 circonscriptions. Anticiper les r\u00e9sultats, \u00e0 partir des sondages nationaux des partis, c\u2019est comme annoncer la m\u00e9t\u00e9o du jour en France, en faisant la moyenne des temp\u00e9ratures de Lille \u00e0 Marseille.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: meeting des candidats \u00e0 Paris de la Nupes ce soir, en pr\u00e9sence de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-01T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:19:48+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par BFM-TV en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le chef de file des s\u00e9nateurs socialistes, Patrick Kanner, membre de la commission des lois qui va interroger tout \u00e0 l\u2019heure les deux ministres, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui est tr\u00e8s silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb des incidents au Stade de France.          Selon lui, Emmanuel Macron a commis une erreur en ayant voulu \u00e0 tout prix que la finale de la Ligue des champions se joue en France, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir se tenir en Russie en raison de la guerre, sans prendre en compte le contexte \u00e9lectoral et les besoins d\u2019organisations.          Estimant que les d\u00e9bordements \u00e9taient pr\u00e9visibles, M.\u00a0Kanner a par ailleurs accul\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 son tour, soulignant que \u00ab\u00a0la position de M.\u00a0Darmanin a \u00e9t\u00e9 manifestement trop rapide\u00a0\u00bb, en avan\u00e7ant des chiffres de faux billets pour l\u2019instant non recoup\u00e9s.          \u00ab\u00a0La France \u00e9tait reconnue pour \u00eatre un grand pays organisateur d\u2019\u00e9v\u00e9nements sportifs (\u2026) en quelques heures notre cr\u00e9dibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en cause\u00a0\u00bb, a \u00e9galement regrett\u00e9 Patrick Kanner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique porte une partie de la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9c...","dateModified":"2022-06-01T13:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:06:29+00:00","articleBody":"     La communication sur les chiffres apr\u00e8s le fiasco du Stade de France tourne \u00e0 la cacophonie. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, est en effet critiqu\u00e9 pour avoir \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019Union des associations europ\u00e9ennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en. Un article de R\u00e9mi Dupr\u00e9 et Nicolas Lepeltier, \u00e0 d\u00e9couvrir juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France\u00a0: bataille de communication sur les chiffres entre G\u00e9rald Darmanin et l\u2019UEFA         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: la bataille des chiffres","dateModified":"2022-06-01T13:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:46:01+00:00","articleBody":"     La pol\u00e9mique sur les incidents du Stade de France se poursuit, mercredi, c\u00f4t\u00e9 politique, alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald\u00a0Darmanin, et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera, seront auditionn\u00e9s \u00e0 17\u00a0heures par le S\u00e9nat.          Le pr\u00e9sident de la commission des lois du S\u00e9nat, Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet (LR), a dit, mercredi, sur Franceinfo attendre d\u2019eux \u00ab\u00a0un discours de clart\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0presque un discours de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, en particulier sur le nombre de faux billets. Pour lui, ils doivent expliquer \u00ab\u00a0sur quelle base ils se fondent\u00a0\u00bb pour avancer ces chiffres.          Pour Marine Le\u00a0Pen, \u00ab\u00a0les faits sont gravissimes et le mensonge du ministre est gravissime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans n\u2019importe quelle d\u00e9mocratie, face \u00e0 un fiasco pareil (\u2026) il [le ministre de l\u2019int\u00e9rieur] devrait de lui-m\u00eame consid\u00e9rer qu\u2019il doit partir\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur France\u00a02, avant d\u2019\u00e9crire sur Twitter qu\u2019il \u00ab\u00a0devrait d\u00e9missionner\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0M.\u00a0Darmanin est dans le syndrome de Cologne [qui] est la volont\u00e9 de nier, contre toute \u00e9vidence, des actes de violence d\u00e8s lors qu\u2019ils sont commis par des immigr\u00e9s\u00a0\u00bb, a ensuite affirm\u00e9 Mme\u00a0Le\u00a0Pen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 Calais en fin de matin\u00e9e.          Selon G\u00e9rald Darmanin, \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporters anglais se sont retrouv\u00e9s au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un ministre qui ment, c\u2019est une mauvaise nouvelle et pas de bon augure pour le quinquennat qui s\u2019annonce\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard, bras droit de Jean-Luc M\u00e9lenchon, sur Franceinfo.          Le patron des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau, a de son c\u00f4t\u00e9 demand\u00e9 sur Europe\u00a01 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00ab\u00a0d\u2019intervenir dans ce d\u00e9bat, parce que c\u2019est trop grave\u00a0\u00bb, mettant en avant \u00ab\u00a0l\u2019image de la France dans le monde\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement s\u2019est saisi du sujet, les ministres comp\u00e9tents. On fait les r\u00e9unions qui s\u2019imposent et les rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s, la clart\u00e9 sera faite. Moi, je ne suis pas commentateur\u00a0\u00bb, avait r\u00e9pondu, mardi soir, Emmanuel Macron.          Interrog\u00e9 sur BFM-TV, mercredi, l\u2019ex-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a fait le constat d\u2019\u00ab\u00a0images, de comportements, de faits qui sont inexcusables\u00a0\u00bb. Il a salu\u00e9 \u00ab\u00a0la bonne d\u00e9marche\u00a0\u00bb d\u2019une audition par les s\u00e9nateurs qui vise selon lui non pas \u00e0 \u00ab\u00a0incriminer\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0\u00e9viter que \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, cible des oppositions","dateModified":"2022-06-01T13:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:12:34+00:00","articleBody":"     Deux semaines apr\u00e8s \u00ab\u00a0l\u2019affaire\u00a0Abad\u00a0\u00bb, un autre membre de la majorit\u00e9, Gilles Le Gendre, l\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe La R\u00e9publique en marche (LRM) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, se retrouve au c\u0153ur de graves all\u00e9gations. A l\u2019origine, un signalement aupr\u00e8s de la procureure de la R\u00e9publique qui vient tout droit de la maire du 7e\u00a0arrondissement de Paris, Rachida Dati (LR).          Dans un courrier, dat\u00e9 du 30\u00a0mai, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Le Canard encha\u00een\u00e9\u00a0et\u00a0Le Parisien que\u00a0Le Monde a pu consulter, Mme\u00a0Dati montre du doigt le d\u00e9put\u00e9 de la 2e\u00a0circonscription de Paris, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, pour avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mis en cause publiquement \u00e0 plusieurs reprises, depuis 2020, dans des affaires de harc\u00e8lement moral et sexuel\u00a0\u00bb. R\u00e9sum\u00e9 de la situation par notre journaliste Mariama Darame\u00a0:                    Lire aussi :  Gilles Le Gendre accus\u00e9 de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb dans un signalement fait par Rachida Dati         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signalement par Rachida Dati \u00e0 la procureure de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de Gilles Le Gendre","dateModified":"2022-06-01T12:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:00:36+00:00","articleBody":"     La fi\u00e8vre l\u00e9gislative monte dans deux circonscriptions de la capitale languedocienne. Coralie Dubost, d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche sortante de la 3e\u00a0circonscription, avait d\u00fb d\u00e9clarer forfait d\u00e9but mai, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e sur la gestion de ses collaborateurs et celle de ses frais de mandat. Pas moins de onze personnes sont d\u00e9sormais candidates \u00e0 la succession de l\u2019avocate.          Ensemble\u00a0! a donc investi \u00e0 la derni\u00e8re minute un bin\u00f4me compos\u00e9 de Laurence Cristol, d\u00e9j\u00e0 candidate aux l\u00e9gislatives de 2017 sous l\u2019\u00e9tiquette Les R\u00e9publicains (LR), et d\u2019Arnaud Moynier, maire de Beaulieu. Face \u00e0 eux, Philippe Saurel, l\u2019ancien maire de Montpellier, tente son grand retour. A 64\u00a0ans, apr\u00e8s deux op\u00e9rations des jambes et un \u00e9chec cuisant aux derni\u00e8res municipales, le chirurgien-dentiste qui travaille aujourd\u2019hui dans une clinique mutualiste se pr\u00e9sente sous la banni\u00e8re \u00ab\u00a0Ensemble pour le territoire\u00a0\u00bb, sans avoir \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par le parti pr\u00e9sidentiel.          A gauche, dans la 2e\u00a0circonscription, uniquement montpellieraine, et au milieu de seize pr\u00e9tendants, ce sont\u00a0trois candidates qui se pr\u00e9sentent. La candidate officiellement investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est Nathalie Oziol. Elle devra affronter une\u00a0candidate socialiste dissidente Fatima Bellaredj, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e en\u00a02017.\u00a0Ainsi que\u00a0la d\u00e9put\u00e9e sortante Muriel Ressiguier, qui refuse de se retirer. Elue sous l\u2019\u00e9tiquette LFI en\u00a02017, mais vis\u00e9e par deux plaintes de collaboratrices, elle n\u2019a pas re\u00e7u le soutien de la Nupes.          Dans ce contexte, et dans une circonscription qui vote tr\u00e8s \u00e0 gauche, le profil de la candidate investie par Ensemble\u00a0!, Annie Yague, pourrait d\u00e9boucher sur une surprise. Ancienne conseill\u00e8re municipale, vice-pr\u00e9sidente du centre communal d\u2019action sociale (CCAS) et de la mission locale, elle \u00e9tait vice-pr\u00e9sidente \u00e0 la m\u00e9tropole charg\u00e9e notamment du handicap et des \u00ab\u00a0gens du voyage\u00a0\u00bb. Un profil tr\u00e8s \u00ab\u00a0social\u00a0\u00bb qui pourrait faire retomber la fi\u00e8vre qui plane sur Montpellier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Montpellier, un ancien maire, une d\u00e9put\u00e9e critiqu\u00e9e sur la gestion de ses collaborateurs et des dissi...","dateModified":"2022-06-01T13:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T11:53:03+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a mis la pression sur son gouvernement qui a fait un d\u00e9but de mea culpa, mercredi, et a r\u00e9clam\u00e9 \u00ab la transparence\u00a0\u00bb Le chef de l\u2019Etat a demand\u00e9 au gouvernement\u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits, des pistes pour que \u00e7a ne se reproduise plus, et de la r\u00e9activit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9.sur les faits quatre jours apr\u00e8s le chaos autour du Stade de France et avant une audition tr\u00e8s attendue au S\u00e9nat du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et de la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra. \u00ab\u00a0On aurait s\u00fbrement pu faire mieux\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire, la porte-parole du gouvernement, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Elle a toutefois rappel\u00e9 que M.\u00a0Darmanin avait \u00ab\u00a0toute la confiance\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Emmanuel Macron.          Au cours de ce conseil des ministres, le chef de l\u2019Etat a demand\u00e9 au gouvernement \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits, des pistes pour que \u00e7a ne se reproduise plus, et de la r\u00e9activit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9. Une attente qui serait m\u00eame \u00ab\u00a0une obsession\u00a0\u00bb pour M.\u00a0Macron, a insist\u00e9 la porte-parole, tout en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0garder un peu de sang-froid, m\u00eame si les choses sont \u00e0 am\u00e9liorer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Est-ce que la France est un grand pays capable d\u2019accueillir des grandes manifestations sportives internationales\u00a0? Oui et quatre fois oui\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0On aurait pu faire mieux\u00a0\u00bb, avance Olivia Gr\u00e9goire, qui souligne qu...","dateModified":"2022-06-01T12:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T11:18:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  R\u00e9forme des retraites\u00a0: pour les syndicats, les urgences sont ailleurs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Berger sur la r\u00e9forme des retraites\u00a0: \u00ab\u00a0Il me para\u00eet beaucoup plus sage de ne pas ouvrir ce c...","dateModified":"2022-06-01T11:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T10:44:59+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, la porte-parole du gouvernement est revenue notamment sur la r\u00e9forme des retraites, une des mesures phares du candidat Macron lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Selon elle, cette r\u00e9forme est \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0nous la ferons parce qu\u2019il nous faut financer de grandes priorit\u00e9s\u00a0\u00bb,\u00a0\u00ab\u00a0notamment la question de l\u2019autonomie, de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir.          \u00ab\u00a0Le pourquoi de cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 avec force par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme Gr\u00e9goire, soulignant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019objectif de la r\u00e9forme\u00a0\u00bb, promise pendant la pr\u00e9sidentielle par le candidat Emmanuel Macron,\u00a0\u00ab\u00a0n\u2019est pas de rester bloqu\u00e9 sur le sujet de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal qui n\u2019est ni un totem ni un tabou\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraites\u00a0: une \u00ab\u00a0r\u00e9forme\u00a0indispensable\u00a0\u00bb, estime la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire","dateModified":"2022-06-01T11:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T09:05:45+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron temporise sur la r\u00e9forme des retraites         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant les l\u00e9gislatives, l\u2019ex\u00e9cutif a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0temporiser\u00a0\u00bb sur cette r\u00e9forme tr\u00e8s critiqu\u00e9e ","dateModified":"2022-06-01T09:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T09:02:46+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction et merci pour ce live !\r\nSimple question sur l'organisation de la prise de parole en public pour les l\u00e9gislatives. Est-elle surveill\u00e9e comme pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour s'assurer de l'\u00e9quilibrage des partis sur des antennes nationales? On parle beaucoup de la discr\u00e9tion de Marine Le Pen, le gouvernement en premier plan avec les affaires Abad et Stade de France... Comment cela est r\u00e9gul\u00e9? \r\nD\u00e9tenez-vous des statistiques comme pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles (super pratique !) \r\n\r\nMerci beaucoup ! Nico    nico         Bonjour Nico,          Depuis le d\u00e9but de la campagne officielle des l\u00e9gislatives, lundi, de nouvelles r\u00e8gles sont impos\u00e9es aux m\u00e9dias audiovisuels. L\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) accorde \u00e0 chaque formation politique\u00a0\u00e0 laquelle au moins soixante-quinze candidats se disent rattach\u00e9s un cr\u00e9neau de t\u00e9l\u00e9vision de sept minutes avant le premier tour. Les groupes parlementaires existant disposent, eux, d\u2019un temps plus important d\u2019antenne (jusqu\u2019\u00e0 une heure) pour diffuser leur propagande \u00e9lectorale.          La possibilit\u00e9, pour les partis politiques, d\u2019additionner leur temps de communication s\u2019ils le souhaitent devrait ainsi permettre \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) de disposer d\u2019un temps commun alors que l\u2019alliance de gauche ne s\u2019est pas constitu\u00e9e en association, ce qui aurait permis son financement et, \u00e0 ses candidats, de se d\u00e9clarer de cette ob\u00e9dience au moment de d\u00e9clarer leur rattachement au titre de la propagande audiovisuelle. Les m\u00e9dias audiovisuels doivent aussi respecter la r\u00e8gle d\u2019\u00e9quit\u00e9 du temps de parole, mais v\u00e9rifient aussi si ce sont des sujets nationaux ou locaux qui sont abord\u00e9s avec un candidat. \u00ab\u00a0Si le sujet trait\u00e9 concerne un enjeu local, la cha\u00eene ou la station doit veiller \u00e0 ce que les autres candidats ou leurs soutiens b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une pr\u00e9sentation et d\u2019un acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 l\u2019antenne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019Arcom.          Par ailleurs, depuis le 23\u00a0mai une \u00ab\u00a0p\u00e9riode de r\u00e9serve r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb est ouverte pour les ministres. Ces derniers, selon Matignon, ne peuvent pas \u00ab\u00a0faire de nouvelles annonces, faire la promotion du bilan de l\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb et ils doivent \u00ab\u00a0limiter les d\u00e9placements aux crises ou \u00e9v\u00e9nements r\u00e9currents institutionnels\u00a0\u00bb comme le Festival de Cannes pour la ministre de la culture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es\u00a0\u00bb, re...","dateModified":"2022-06-01T09:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T07:45:32+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques minutes, le d\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9publique en marche (LRM), candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 Paris, revient sur les accusations de la maire du VIIe arrondissement (Les R\u00e9publicains) qui a fait un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 son encontre pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A quelques jours d\u2019une \u00e9lection dans une circonscription dont je suis le d\u00e9put\u00e9 sortant elle, l\u2019une des maires, soutien de l\u2019un de mes concurrents, il est facile d\u2019imaginer les motivations de cette t\u00e9moin de moralit\u00e9 auto-proclam\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il.          \u00ab\u00a0En me mettant en cause, Mme Dati relance la rumeur ayant servi \u00e0 une manipulation grossi\u00e8re pour tenter d\u2019emp\u00eacher mon \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en marche en septembre 2018\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Le Gendre dans ce communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aucune accusation n\u2019a \u00e9t\u00e9 consign\u00e9e contre moi. Aucune protection fonctionnelle n\u2019a \u00e9t\u00e9 requise. Aucune plainte n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\u00a0\u00bb, poursuit-il. Le d\u00e9put\u00e9 fait savoir qu\u2019il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat \u00ab\u00a0d\u2019engager des poursuites pour d\u00e9nonciation calomnieuse contre celles et ceux qui y auront pris part\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signalement de Rachida Dati\u00a0: Gilles Le Gendre d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une manipulation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T08:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:52:36+00:00","articleBody":"     La maire Les R\u00e9publicains du VIIe arrondissement de Paris, Rachida Dati, a d\u00e9pos\u00e9, dimanche 30\u00a0mai, un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien patron du groupe de La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e (2018-2020) pour des faits de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s une information du Monde, confirmant celles du Parisien et du Canard encha\u00een\u00e9.          Dans le courrier que Le Monde a pu se procurer, elle affirme que M. Le Gendre \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 mis en cause publiquement \u00e0 plusieurs reprises depuis 2020 dans des affaires de harc\u00e8lement moral et sexuel\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dati fait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un communiqu\u00e9 de presse, dat\u00e9 du 27\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, dans lequel les sept organisations syndicales de collaborateurs parlementaires \u00ab\u00a0mettaient en cause les \u201call\u00e9gations mensong\u00e8res\u201d\u00a0\u00bb de M. Le Gendre \u00ab\u00a0apr\u00e8s que celui-ci avait d\u00e9clar\u00e9 \u201cne pas avoir connaissance de cas pr\u00e9cis de harc\u00e8lement moral et sexuel \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u201d\u00a0\u00bb lors d\u2019une interview sur France inter. Alors que ces organisations \u00ab\u00a0lui avaient signal\u00e9 de tels d\u00e9lits s\u2019agissant d\u2019au moins un d\u00e9put\u00e9 du groupe qu\u2019il pr\u00e9sidait\u00a0\u00bb, rappelle Mme\u00a0Dati.          Et pour l\u2019ancienne ministre de la justice, Gilles Le Gendre \u00ab\u00a0a lui-m\u00eame fait l\u2019objet de mises en causes publiques quant \u00e0 des \u201ccomportements inappropri\u00e9s\u201d \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019au moins une collaboratrice parlementaire\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dati fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un article de Mediapart du 25\u00a0mai\u00a02022 qui affirme qu\u2019une collaboratrice parlementaire aurait fait savoir au pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e, Richard Ferrand, qu\u2019elle a fait l\u2019objet \u00ab\u00a0de la part d\u2019un d\u00e9put\u00e9 membre du groupe [La R\u00e9publique en marche] LRM, de comportements d\u00e9plac\u00e9s et inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019article \u00e9tablit un lien direct entre les propos de cette collaboratrice et la personne de Gilles Le Gendre\u00a0\u00bb, attaque Mme\u00a0Dati. Dans son courrier, cette derni\u00e8re \u00e9voque enfin les propos du d\u00e9put\u00e9 ex-LRM, Joachim Son-Forget, qui a d\u00e9crit M. Le Gendre comme \u00ab\u00a0le chef des d\u00e9put\u00e9s LRM qui \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 lui-m\u00eame d\u2019abus sexuels qui [lui] ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s directement par les victimes pr\u00e9sum\u00e9es, collaborateurs et militants du groupe et du parti\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 doit enfin \u00e9clater, a notamment lanc\u00e9 M. Son-Forget sur son compte Facebook. Je connais tous les d\u00e9tails. J\u2019ai des noms et des t\u00e9moins.\u00a0\u00bb          A la fin de sa lettre au procureur, Mme\u00a0Dati estime que les \u00ab\u00a0faits d\u00e9crits ci-dessus (\u2026)\u00a0paraissent devoir justifier l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate, tout particuli\u00e8rement au regard de la gravit\u00e9 des faits, de la qualit\u00e9 de leurs auteurs pr\u00e9sum\u00e9s et de l\u2019enceinte institutionnelle o\u00f9 ils se seraient produits\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9 par Le Parisien, M.\u00a0Le Gendre n\u2019a pas souhait\u00e9 faire de commentaire \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, son entourage d\u00e9non\u00e7ant toutefois \u00ab\u00a0une pure\u00a0calomnie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rachida Dati fait un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de Gilles Le Gendre pour \u00ab\u00a0h...","dateModified":"2022-06-01T07:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:28:21+00:00","articleBody":"     Alors que les commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat auditionnent cet apr\u00e8s-midi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, \u00e0 la suite des incidents au Stade de France, samedi 29\u00a0mai, le s\u00e9nateur Bruno Retailleau (Les R\u00e9publicains) a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0affaire scandaleuse\u00a0\u00bb sur Europe 1. \u00ab\u00a0On peut se tromper quand on r\u00e9agit un peu vite, mais quand on s\u2019enfonce dans des mensonges c\u2019est grave\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Selon le s\u00e9nateur, M.\u00a0Darmanin \u00ab\u00a0se d\u00e9fausse sur des boucs \u00e9missaires britanniques. Ces supporteurs qui ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s, gaz\u00e9s, d\u00e9trouss\u00e9s\u00a0\u00bb. Alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a avanc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les chiffres de \u00ab\u00a035\u00a0000 - 40\u00a0000 supporteurs\u00a0\u00bb ayant des faux billets ou n\u2019ayant pas de billet, M. Retailleau a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0personne n\u2019y croit\u00a0\u00bb. Mais pour ce dernier, outre le probl\u00e8me de la billetterie, \u00ab\u00a0il y a aussi eu des d\u00e9bordements de sauvages, de barbares\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On n\u2019a pas su maintenir l\u2019ordre, alors on nie la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, estimant que \u00ab\u00a0quand un ministre, face \u00e0 la cam\u00e9ra dans un JT, ment de fa\u00e7on aussi effront\u00e9e aux Fran\u00e7ais, il ab\u00eeme la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.          Alors que pour le moment la commission d\u2019enqu\u00eate n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 mise en place, M.\u00a0Retailleau a fait savoir qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0si les deux ministres ne r\u00e9pondent pas aux questions\u00a0\u00bb.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Bruno Retailleau d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0affaire scandaleuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T07:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:00:30+00:00","articleBody":"     Discr\u00e8te depuis sa d\u00e9faite au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France 2 ce mercredi matin. La d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN), candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a notamment \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur la hausse de l\u2019inflation, qui a atteint, au mois de mai, 5,2\u00a0% sur un an. Elle reproche au gouvernement d\u2019avoir \u00ab\u00a0menti\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet. \u00ab\u00a0En janvier, M.\u00a0Le Maire [le ministre de l\u2019\u00e9conomie] nous expliquait que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise tournait \u00e0 plein r\u00e9gime. Durant le d\u00e9bat entre les deux tours, M.\u00a0Macron a dit qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019inflation, a-t-elle rappel\u00e9. Ils mentent jusqu\u2019\u00e0 qu\u2019ils ne puissent plus faire autrement que de dire la v\u00e9rit\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On va probablement rentrer en r\u00e9cession, c\u2019est la cons\u00e9quence des choix faits par le gouvernement\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Mme\u00a0Le\u00a0Pen, qui s\u2019attend \u00e0 \u00eatre convoqu\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avant les l\u00e9gislatives pour voter une loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, ce qui n\u2019a \u00ab\u00a0pas [\u00e9t\u00e9] fait\u00a0\u00bb. A onze jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9put\u00e9e a ensuite rappel\u00e9 le programme de son parti pour lutter contre la baisse du pouvoir d\u2019achat\u00a0: baisse de la TVA de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% sur les produits de l\u2019\u00e9nergie, TVA \u00e0 0\u00a0% sur un panier de cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u2026 Elle a appel\u00e9 \u00e9galement \u00e0 stopper \u00ab\u00a0la contribution spectaculaire \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb vers\u00e9e par la France et \u00ab\u00a0l\u2019immigration qui co\u00fbte une fortune \u00e0 la France\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Le\u00a0Pen reproche aussi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019avoir vot\u00e9 un embargo massif du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0\u00c7a aura des cons\u00e9quences cataclysmiques sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, a-t-elle attaqu\u00e9. \u00c7a va contribuer \u00e0 augmenter le prix du p\u00e9trole et du gaz. Si on n\u2019ach\u00e8te plus le p\u00e9trole de Poutine, d\u2019autres l\u2019ach\u00e8teront.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9e enfin sur les incidents au Stade de France \u00e0 l\u2019occasion de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, la d\u00e9put\u00e9e du RN a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les mensonges gravissimes\u00a0\u00bb du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, l\u2019accusant aussi de \u00ab\u00a0diffamation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des supporteurs anglais. \u00ab\u00a0Qu\u2019un ministre vienne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour mentir comme il l\u2019a fait, c\u2019est grave, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Il devrait de lui-m\u00eame d\u00e9cider de partir.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse de l\u2019inflation\u00a0: Marine Le Pen rejette la faute sur le gouvernement ","dateModified":"2022-06-01T06:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:30:15+00:00","articleBody":"     Ligue des champions. Quatre jours apr\u00e8s les incidents qui ont \u00e9maill\u00e9 la finale de la Ligue des champions au Stade de France samedi, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et des sports, G\u00e9rald Darmanin et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, sont auditionn\u00e9s \u00e0 17 heures au S\u00e9nat par les commissions des lois et de la culture.          Tours de France. A onze jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le patron par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, se rend \u00e0 en Corr\u00e8ze et en Gironde. Marine Le Pen sera, elle, \u00e0 Audruicq, dans le Pas-de-Calais. De son c\u00f4t\u00e9 l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe ira dans le nord de Paris pour soutenir Pierre-Yves Bournazel.          Nupes. Journ\u00e9e charg\u00e9e aussi pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, qui ne se repr\u00e9sente pas, tiendra un point de presse devant l\u2019h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re pour \u00e9voquer la crise \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. Il participera ensuite au meeting de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu, mercredi 1er\u00a0juin","dateModified":"2022-06-01T09:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:26:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d\u2019endiguer la crise des urgences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u2019il a annonc\u00e9 le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb d\u2019un mois, Emmanuel Macron a reconnu que ce...","dateModified":"2022-06-01T05:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:22:03+00:00","articleBody":"      En d\u00e9placement \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019urgence\u00a0\u00bb d\u2019un mois pour \u00e9tablir les raisons de la crise des services d\u2019urgences \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et proposer des pistes pour y rem\u00e9dier. Ce sera la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un plan devant \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des \u00ab\u00a01\u00a0200\u00a0bassins de vie\u00a0\u00bb fran\u00e7ais.          Un mois et demi apr\u00e8s son\u00a0\u00e9chec cinglant \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo\u00a0a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chahut\u00e9e par ses opposants, et notamment par Rachida Dati (Les R\u00e9publicains), pour son retour au Conseil de Paris.          Dans une\u00a0vid\u00e9o publi\u00e9e mardi sur Twitter, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate du parti Les R\u00e9publicains (LR) lors de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9limin\u00e9e au premier tour avec 4,78\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, a remerci\u00e9 ses soutiens qui lui ont permis de r\u00e9colter les 5,1\u00a0millions d\u2019euros n\u00e9cessaires pour rembourser sa campagne pr\u00e9sidentielle. Mme\u00a0P\u00e9cresse, qui avait jusqu\u2019au 31\u00a0mai pour r\u00e9colter ces fonds, a re\u00e7u, dans le d\u00e9tail, 3,3\u00a0millions d\u2019euros de dons de particuliers, auxquels s\u2019ajoutent 1,2\u00a0million d\u2019euros apport\u00e9s par son parti ainsi que 600\u00a0000\u00a0euros vers\u00e9s par l\u2019Etat du fait de son score en dessous de la barre des 5\u00a0%.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique hier\u00a0? ","dateModified":"2022-06-01T06:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:15:26+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 onze jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T05:15:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/4974/3316/1342/894/3/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/01/19-4">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les combats meurtriers dans le Donbass se poursuivent avec jusqu’à cent soldats tués par jour, selon Kiev. Moscou a annoncé prendre des mesures pour « minimiser » l’impact de l’embargo sur le pétrole russe des Européens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤     maz         Bonjour,          Vous trouvez dorénavant la légende de l’image de couverture en tête de la colonne « contexte » du live. Il s’agit d’habitants de Sloviansk, dans le Donbass, qui fouillent les décombres de leur maison, détruite par une frappe russe, à la recherche de leurs biens, le 1er juin 2022.                    15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un responsable russe évoque une annexion de territoires ukrainiens dès juillet        Un des négociateurs russes sur la guerre en Ukraine a informé l’agence de presse RIA Novosti que des référendums – en vue d’une annexion – pourraient être organisés dans les territoires ukrainiens conquis militairement par la Russie dès juillet.          « Je ne veux pas prédire (…), mais j’estime que les territoires libérés tiendront un référendum plus ou moins en même temps, ce qui est logique », a dit Leonid Slutsky, président du comité des affaires étrangères de la chambre basse du Parlement russe. « Je table sur le fait que cela puisse avoir lieu en juillet », a ajouté ce responsable qui appartient à la délégation russe aux négociations de paix avec l’Ukraine, paralysées depuis des semaines.          La Russie appelle « territoires libérés » les régions ukrainiennes qu’elle occupe avec ses alliés séparatistes. Il s’agit notamment de Donetsk et Louhansk, dont Moscou a reconnu l’indépendance et dont les dirigeants ambitionnent de rejoindre la Russie, mais aussi des régions de Kherson et Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, que l’armée russe a en grande partie conquises depuis la fin de février.                          Leonid Slutsky prend la parole lors du congrès extraordinaire du Parti libéral‑démocrate de Russie, à Moscou, le 27 mai 2022. NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                     14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le chien Patron, spécialisé dans la détection de bombes et devenu héros national, est présenté à la foule à Lviv, le 1er juin 2022. PAVLO PALAMARCHUK / REUTERS                     14:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles        En trois mois de siège, Moscou a encerclé puis bombardé sans relâche cette ville du sud de l’Ukraine. Le Monde montre en vidéo comment l’armée russe, utilisant des bombes larguées par avion et de l’artillerie insuffisamment précises, a détruit la ville quasi intégralement sans épargner les populations civiles restées sur place.                    Voir aussi :  Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civiles                       14:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation         Volodymyr Zelensky estime que l’Ukraine perd entre soixante et cent soldats par jour dans l’est du pays. « La situation dans l’est [de l’Ukraine] est très difficile. Nous perdons entre soixante et cent soldats chaque jour et quelque chose comme cinq cents blessés au combat », a déclaré le président ukrainien, interrogé par le média américain NewsWax.          Les Etats-Unis vont livrer à l’Ukraine des lance-roquettes d’une portée de 80 kilomètres. Joe Biden a annoncé que les Etats-Unis « fournir[aient] aux Ukrainiens des systèmes de missiles plus avancés et des munitions qui leur permettront de toucher plus précisément des objectifs-clés sur le champ de bataille en Ukraine ». Il s’agit, selon un haut responsable de la Maison Blanche, de Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c’est-à-dire des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers, d’une portée de 80 kilomètres environ. Pour la Russie, Washington « jette de l’huile sur le feu » en livrant de nouvelles armes à l’Ukraine. Par ailleurs, elle met en garde contre un risque accru de confrontation russo-américaine. « Toute livraison d’armes qui se poursuit, qui augmente, renforce le risque d’un tel développement », a déclaré le vice-ministre de la diplomatie russe, Sergueï Riabkov.          L’Allemagne, critiquée par l’Ukraine pour ses envois limités d’armes, va livrer un système perfectionné de défense aérienne susceptible de « protéger une grande ville des raids » russes, a annoncé mercredi Olaf Scholz. « Le gouvernement allemand a décidé de fournir le système de défense antiaérienne le plus moderne dont dispose l’Allemagne, le système IRIS-T », a annoncé le chancelier allemand devant le Bundestag.          Le pape a appelé à mettre fin au blocage des exportations de céréales de l’Ukraine, défendant le « droit universel à l’alimentation » et dénonçant l’utilisation du blé comme « arme de guerre ». « Le blocage des exportations de céréales de l’Ukraine, dont dépend la vie de millions de personnes, notamment dans les pays les plus pauvres, est très préoccupant », a déclaré François, 85 ans, à la fin de son audience générale hebdomadaire sur la place Saint-Pierre, au Vatican.          Les exportations de gaz russe ont été en baisse de 27,6 % entre janvier et mai 2022 par rapport à cette même période de 2021, a annoncé le groupe majeur russe Gazprom, mercredi. « Les exportations vers les pays de l’étranger lointain [ne comprenant pas les pays de la Communauté des Etats indépendants, CEI] se sont établies à 61 milliards de mètres cubes, soit 27,6 % [23,2 milliards de mètres cubes] de moins que pour la même période de 2021 », écrit le groupe sur la messagerie Telegram.          La Russie est en train de prendre des mesures qui permettront de « minimiser » l’impact de l’embargo sur le pétrole russe décidé par l’Union européenne. « Ces sanctions vont avoir un impact négatif pour l’Europe, pour nous et pour l’ensemble du marché mondial de l’énergie. Mais il y a une réorientation [de l’économie russe] qui va nous permettre de minimiser les conséquences négatives », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les séparatistes prorusses d’Ukraine ont affirmé avoir enregistré un gain tactique en coupant l’une des deux seules routes menant à la ville d’Avdiïvka, contrôlée par les forces ukrainiennes près du bastion rebelle de Donetsk. Cette annonce intervient alors que la Russie et ses supplétifs séparatistes concentrent le gros de leurs efforts dans la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, théâtre de combats acharnés, notamment dans la ville de Sievierodonetsk. Les forces russes « contrôlent désormais 70 % de Sievierodonetsk », a déclaré mercredi Serhi Haïdaï, gouverneur de cette région du bassin du Donbass, sur sa chaîne Telegram.                    14:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La compagnie pétrolière russe Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »        Chronique. L’or noir, ça rapporte encore, et Rosneft le prouve. Au moment où les vingt-sept pays de l’Union européenne (UE) décident un embargo sur 90 % du brut acheté à la Russie, c’est-à-dire 2 millions de barils par jour, la compagnie pétrolière russe se montre très généreuse pour ses actionnaires – et pour le premier d’entre eux, l’Etat, qui peut financer la guerre en Ukraine.          Elle a décidé, lundi 30 mai, de verser un dividende historique pour le second semestre 2021, portant son enveloppe à 6,5 milliards d’euros sur l’ensemble de l’exercice, plus de la moitié des 10,3 milliards de profits réalisés. Un festin d’actionnaires.                    Lire aussi :  Rosneft : « Festin d’actionnaires sur fond de guerre »                                 13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie ne sait rien des circonstances de la mort du journaliste français Frédéric Leclerc-Imhoff        Le Kremlin a dit, mercredi, ne pas avoir d’informations quant aux circonstances de la mort du journaliste français en Ukraine lors d’un bombardement attribué aux forces russes.          « Pour tirer des conclusions, il faut des informations détaillées sur où cela a eu lieu, dans quelles circonstances, ce qui est la vérité, ce qui ne l’est pas. Nous n’avons pas de telles informations », a commenté le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov, à la presse. Il a renvoyé vers « le ministère de la défense », compétent selon lui en la matière, et qui ne s’est pas exprimé sur le sujet deux jours après les faits.          La déclaration de M. Peskov est la première d’un responsable russe depuis que Frédéric Leclerc-Imhoff, journaliste travaillant pour la chaîne française BFM-TV, a été tué, lundi, dans l’est de l’Ukraine par un éclat lors d’un bombardement, alors qu’il suivait une opération humanitaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : après la mort d’un journaliste français, émotion à BFM-TV et ouverture d’une enquête pour « crimes de guerre »                                 13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après trente ans d’exception, le Danemark vote sur sa participation à la défense européenne        Après avoir poussé la Finlande et la Suède à demander leur adhésion à l’OTAN, l’invasion russe de l’Ukraine continue à avoir d’autres effets géostratégiques : les Danois votent par référendum, mercredi, sur une entrée de leur pays dans la politique de défense de l’Union européenne, après s’y être refusés pendant trois décennies.          Le dernier sondage paru, dimanche, donne plus de 65 % d’intentions de vote au « oui ». Mais l’incertitude demeure en raison de la forte abstention attendue, dans un pays habitué à dire « nej » (« non ») aux référendums sur l’Europe, le dernier en 2015.          Jadis marginale, la politique de défense européenne s’est amplifiée ces dernières années, même si des idées d’armée européenne font encore figure de repoussoir pour de nombreuses capitales. Les résultats sont attendus, mercredi, vers 23 heures.                    Lire aussi :  Trois mois après le début de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation à la défense européenne                                 13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La justice européenne confirme les sanctions décidées contre l’oligarque russe Evgueni Prigojine        La justice européenne a confirmé les sanctions décidées en 2020 contre l’oligarque russe Evgueni Prigojine, réputé proche du président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, pour son implication dans la déstabilisation de la Libye avec le groupe de mercenaires Wagner, selon une décision publiée mercredi.          L’homme d’affaires de 61 ans, accusé par l’Union européenne de soutenir financièrement les activités du groupe militaire privé Wagner dans ce pays, avait demandé au tribunal de l’Union européenne l’annulation de cette décision. Il invoquait notamment « une violation de l’obligation de motivation de ces décisions, l’irrecevabilité des preuves produites, l’appréciation erronée des faits, le détournement de pouvoir et la violation de ses droits fondamentaux », dans son recours.          Le tribunal a rejeté tous ces arguments et précise que « le dossier de preuves contient des éléments concrets, précis et concordants établissant les relations étroites et multiples qu’entretient M. Prigojine avec le groupe Wagner ». M. Prigojine, accusé d’avoir par ses agissements mis en danger la paix, la stabilité ou la sécurité en Libye, a été interdit d’entrée dans l’UE et ses fonds ont été gelés.          Evgueni Prigojine a également été sanctionné par l’UE pour son rôle dans le conflit en Ukraine. Il est considéré comme le fondateur du groupe Concord « responsable du déploiement des mercenaires du groupe Wagner en Ukraine et d’avoir bénéficié d’importants contrats publics avec le ministère de la défense russe après l’annexion illégale de la Crimée et l’occupation de l’est de l’Ukraine par des séparatistes soutenus » par Moscou, selon la liste noire de l’UE. L’homme d’affaires est également sanctionné par les Etats-Unis et le Royaume-Uni. Le Kremlin dément tout lien avec le groupe Wagner.                    Lire aussi :  Evgueni Prigojine, l’homme des basses œuvres de Moscou en Afrique                                 13:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les séparatistes prorusses affirment progresser près d’Avdiïvka        Les séparatistes prorusses d’Ukraine ont affirmé mercredi avoir enregistré un gain tactique en coupant l’une des deux seules routes menant à la ville d’Avdiïvka, contrôlée par les forces ukrainiennes près du bastion rebelle de Donetsk.          Cette annonce intervient alors que la Russie et ses supplétifs séparatistes concentrent le gros de leurs efforts dans la région du Donbass, dans l’Est de l’Ukraine, théâtre de combats acharnés, notamment dans la ville de Sievierodonetsk.          Le village de Novosselivka Drouha, situé en périphérie d’Avdiïvka, « a été libéré de l’occupation ukrainienne » et les forces séparatistes « ont pris le contrôle d’une portion » de l’autoroute voisine, a déclaré sur Telegram la « milice populaire » des autorités séparatistes de la région de Donetsk. Par conséquent, les séparatistes ont « enfin coupé la garnison d’Avdiïvka de l’une des deux lignes d’approvisionnement à sa disposition » et ont pour objectif « l’encerclement du groupe ukrainien » dans cette ville, selon la même source.                    12:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon la Russie, Washington « jette de l’huile sur le feu » en livrant de nouvelles armes à l’Ukraine        Le Kremlin a accusé mercredi Washington de « jeter de l’huile sur le feu » après l’annonce de la livraison de systèmes de missiles américains à l’Ukraine, destinés à aider cette dernière à repousser l’offensive russe.          « La ligne des Etats-Unis est de combattre la Russie jusqu’au dernier Ukrainien. De telles livraisons n’encouragent pas les dirigeants ukrainiens à vouloir relancer les négociations de paix », a déclaré le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov.          Mardi, les Etats-Unis ont fait savoir qu’ils allaient fournir à l’Ukraine des systèmes Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c’est-à-dire des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers. Ces équipements ont une portée d’environ 80 kilomètres. Il ne s’agit donc pas de systèmes de très longue portée, de plusieurs centaines de kilomètres.          Depuis le début du conflit, qui est entré mercredi dans son centième jour, le président des Etats-Unis, Joe Biden, s’est montré soucieux de ne pas fournir d’armes qui, selon lui, placeraient les Etats-Unis en situation de cobelligérance aux côtés des Ukrainiens.                    12:45   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou prend des mesures pour « minimiser » l’impact de l’embargo sur le pétrole russe        La Russie est en train de prendre des mesures qui permettront de « minimiser » l’impact de l’embargo sur le pétrole russe décidé par l’Union européenne pour punir Moscou de son offensive en Ukraine, a affirmé mercredi le Kremlin.          « Ces sanctions vont avoir un impact négatif pour l’Europe, pour nous et pour l’ensemble du marché mondial de l’énergie. Mais il y a une réorientation [de l’économie russe] qui va nous permettre de minimiser les conséquences négatives », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov.                                               Le point sur la situation                     Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Anne Guillard      Image de couverture :  Un agriculteur sort d’un cratère, causé par un bombardement, dans son champ à Tcherkaska Lozova, en banlieue de Kharkiv, le 28 mai 2022.   BERNAT ARMANGUE / AP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les Etats-Unis ont annoncé, mardi soir, l’envoi de « systèmes de missiles plus avancés » à l’Ukraine. Ce sont des lance-roquettes multiples montés sur des blindés légers, d’une portée de 80 kilomètres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain.Dans une tribune publiée par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher « une guerre entre l’OTAN et la Russie ». Le président américain écarte toute volonté de favoriser un changement de régime à Moscou et déclare ne pas encourager ni donner à l’Ukraine « les moyens de frapper au-delà de ses frontières ».Dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, les forces russes sont sur le point de s’emparer de Sievierodonetsk, ville stratégique dont elles « contrôlent la majeure partie », a annoncé, mardi, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. Ce dernier a appelé les habitants de cette ville « détruite à 90 % » à rester dans les abris et à « préparer des masques pour le visage, trempés dans une solution de soude » après qu’un « réservoir d’acide nitrique » d’une usine chimique a été « touché » par une frappe russe.Selon la vice-ministre ukrainienne de la défense, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou à Sievierodonetsk est d’« encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en faisant chanter [les Ukrainiens] plus tard avec ces troupes encerclées, ce qu’on peut appeler en général un “chaudron” ». « Jusqu’à présent, ils n’ont pas réussi, parce que l’armée ukrainienne résiste avec force », a-t-elle affirmé mercredi matin.Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s’échapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur équipe face à l’Ecosse, à Glasgow.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateurs         Décryptages. Les Européens doutent de pouvoir décider rapidement d’un embargo sur le gaz russe         Chronique. « La guerre en Ukraine réveille dans les pays européens des plaies et des approches différentes »         Témoignages. « J’entends la petite voix européenne qui commence à chuchoter “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »         Entretien. Thomas Gomart, historien : « Pour l’heure, le rapport entre les gains territoriaux, les pertes et les sanctions est très défavorable à la Russie »         Récit. La rédaction de BFM-TV sous le choc après la mort d’un de ses journalistes en Ukraine : « Frédéric n’était pas du tout une tête brûlée »                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-01T16:21:45+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T04:21:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","description":"Les combats meurtriers dans le Donbass se poursuivent avec jusqu\u2019\u00e0 cent soldats tu\u00e9s par jour, selon Kiev. Moscou a annonc\u00e9 prendre des mesures pour \u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe des Europ\u00e9ens.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la production de blé ukrainien devrait baisser de 40 % l’année prochaine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les combats meurtriers dans le Donbass se poursuivent avec jusqu\u2019\u00e0 cent soldats tu\u00e9s par jour, selon Kiev. Moscou a annonc\u00e9 prendre des mesures pour \u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe des Europ\u00e9ens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/8404/5603/1342/894/3/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-06-01T16:21:45+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T04:21:45+00:00"
  Bonjour, Est-ce que Emmanuel Macron continue ses discussions avec Poutine et Zelensky ?    Nathan         Bonjour,          le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a dialogu\u00e9 avec ces deux interlocuteurs en mai. Le dialogue avait \u00e9t\u00e9 interrompu avec le pr\u00e9sident russe apr\u00e8s la d\u00e9couverte des atrocit\u00e9s commises sur des civils \u00e0 Boutcha. Les deux hommes ne s\u2019\u00e9taient plus parl\u00e9 depuis le 29 mars avant une nouvelle conversation le 3 mai. Puis Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont appel\u00e9 le 28 mai le pr\u00e9sident\u00a0russe pour lui demander d\u2019entamer des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec Zelensky.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a appel\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky le 17 mai, afin de tenter de dissiper tout malentendu au sujet de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb qu\u2019Emmanuel Macron a propos\u00e9 de cr\u00e9er, lors de son discours \u00e0 Strasbourg, le 9\u00a0mai et qui avait \u00e9t\u00e9 accueillie avec r\u00e9serve \u00e0 Kiev.                    Lire aussi :  Entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, une reprise de contact sans illusion                       Lire aussi :  Des sujets qui f\u00e2chent entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T16:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#482054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T16:42:12+00:00","articleBody":"     Les\u00a0M142 Himars que vont envoyer les Etats-Unis sont une version \u00ab\u00a0light\u00a0\u00bb du M270. Ce dernier est un lance-roquettes multiple mont\u00e9 sur le ch\u00e2ssis d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 \u00e0 chenilles d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 par les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, l\u2019Allemagne et l\u2019Italie pour contrebalancer la sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique de l\u2019arm\u00e9e russe en Europe. Le M142, lui, est une version modernis\u00e9e, all\u00e9g\u00e9e, mont\u00e9e sur un camion blind\u00e9 \u2013 donc plus mobile \u2013, du MLRS.          Les deux syst\u00e8mes peuvent tirer diff\u00e9rents types de munitions\u00a0: de six (pour le M142) \u00e0 douze (pour le M270) munitions de 227\u00a0mm guid\u00e9es par GPS et ayant une port\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Ils peuvent aussi tirer un missile sol-sol baptis\u00e9 ATACMS (Army Tactical Missile System) d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0km.          Mais dans son texte, Joe Biden insiste pour que ces armes ne servent que sur le champ de bataille ukrainien. Raison pour laquelle Washington ne livrera pas \u00e0 Kiev de missiles ATACMS capables d\u2019atteindre la Russie.                    Lire aussi :  Que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que sont les lance-roquettes multiples M142 Himars que Washington va fournir \u00e0 Kiev\u00a0?","dateModified":"2022-06-01T16:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T16:30:55+00:00","articleBody":"    J ai peut \u00eatre rate l\u2019information mais pourquoi des joueurs russes sont ils\/elles autoris\u00e9s \u00e0 Rolland Garros ?  \r\nMerci     Amaury          Bonsoir, Amaury,          A la diff\u00e9rence du tournoi de Wimbledon, qui avait choisi \u00e0 la fin d\u2019avril de les bannir pour \u00e9viter que le r\u00e9gime russe puisse tirer le moindre b\u00e9n\u00e9fice de leurs performances, Roland-Garros accueille effectivement de nombreux joueurs russes et bi\u00e9lorusses, en accord avec les d\u00e9cisions du gouvernement fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0On va appliquer la stricte neutralit\u00e9 qui est demand\u00e9e\u00a0[aux joueurs russes].\u00a0Pas de drapeau, pas de mention du pays, ni sur les tableaux, ni sur les panneaux, pas d\u2019hymne, exposait Am\u00e9lie Mauresmo, interrog\u00e9e avant la comp\u00e9tition\u00a0par Eurosport.\u00a0Mais on ne veut pas punir l\u2019individu.\u00a0\u00bb          Ce choix a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par le circuit, mais accueilli avec amertume par les joueuses et joueurs ukrainiens. \u00ab\u00a0Permettre \u00e0 un joueur de tennis russe de prendre part au circuit, c\u2019est faire la propagande du Kremlin, qui politise le sport\u00a0\u00bb, exposait Elina Svitolina, au d\u00e9but de mai.          Wimbledon a, pour sa part, d\u00e9cider d\u2019exclure les joueurs russes et bi\u00e9lorusses. Une d\u00e9cision \u00e0 laquelle les circuits ATP et WTA (les associations de joueurs et joueuses qui r\u00e9gissent, respectivement, le tennis masculin et f\u00e9minin) ont r\u00e9pondu, le 20\u00a0mai, par la non-attribution de points lors du tournoi londonien.                    Lire aussi :  A Roland-Garros, la guerre en Ukraine divise le circuit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T16:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T16:00:21+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a pas pay\u00e9 des int\u00e9r\u00eats dus sur une de ses \u00e9ch\u00e9ances de dette, a constat\u00e9, mercredi, un comit\u00e9 de cr\u00e9anciers de l\u2019Association internationale des swaps et d\u00e9riv\u00e9s (ISDA) aux Etats-Unis, rapprochant encore l\u2019Etat russe d\u2019un d\u00e9faut de paiement.          Des d\u00e9tenteurs d\u2019obligations russes ont rapport\u00e9 \u00e0 ce comit\u00e9 ne pas avoir per\u00e7u environ 1,9\u00a0million de dollars d\u2019int\u00e9r\u00eats de retard dus par l\u2019Etat russe pour le remboursement d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance sur ces obligations, ce qui correspond \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9chec \u00e0 payer\u00a0\u00bb et donc \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement de cr\u00e9dit\u00a0\u00bb, selon une d\u00e9cision de ce comit\u00e9 publi\u00e9e en ligne.          L\u2019annonce d\u2019un d\u00e9faut de paiement, si elle n\u2019est pas faite par l\u2019Etat concern\u00e9, provient d\u2019ordinaire d\u2019une agence de notation apr\u00e8s un d\u00e9lai de gr\u00e2ce de 30 jours, mais concernant la Russie, les trois principales agences mondiales ont arr\u00eat\u00e9 d\u2019\u00e9valuer la dette de l\u2019\u00c9tat et des entreprises du pays pour se conformer aux sanctions europ\u00e9ennes.          Concr\u00e8tement, la Russie\u00a0\u00ab\u00a0a pay\u00e9 les montants qu\u2019elle devait payer \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance convenue, mais a oubli\u00e9 intentionnellement ou non d\u2019ajouter les int\u00e9r\u00eats de retard\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Eric Dor, directeur des Etudes \u00e9conomiques de l\u2019IESEG School of Management, ce qui expliquerait la faiblesse du montant de 1,9 million de dollars.          Pour en savoir plus sur un \u00e9ventuel d\u00e9faut de paiement de la Russie\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: prise dans une temp\u00eate financi\u00e8re, la Russie au bord du d\u00e9faut de paiement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019a pas pay\u00e9 des int\u00e9r\u00eats dus sur une dette, selon un comit\u00e9 de cr\u00e9anciers","dateModified":"2022-06-01T16:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T15:48:12+00:00","articleBody":"     La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine va durer encore \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.           Cela pourrait se terminer demain, si la Russie mettait fin \u00e0 son agression\u00a0[mais] nous ne voyons aucun signe dans cette direction \u00e0 ce stade.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Antony Blinken, la guerre en Ukraine va encore durer \u00ab\u00a0de nombreux mois\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T15:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T15:29:20+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Votre monde russe est un monde de la peur\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mikha\u00efl Baryshnikov, l\u00e9gende du ballet qui avait fait d\u00e9fection dans les ann\u00e9es\u00a01970 et qui s\u2019oppose \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine, dans une lettre ouverte \u00e0 Vladimir Poutine.          Le c\u00e9l\u00e8bre danseur, n\u00e9 en URSS et qui avait franchi le rideau de fer en\u00a01974, s\u2019est adress\u00e9 au pr\u00e9sident russe apr\u00e8s que le site du projet caritatif Nasto\u00efachtcha\u00efa Rossia (\u00ab\u00a0La vraie Russie\u00a0\u00bb), soutenu par plusieurs personnalit\u00e9s de la culture en exil oppos\u00e9es aux op\u00e9rations militaires en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 en Russie. \u00ab\u00a0Monsieur le pr\u00e9sident, vos serviteurs, pris de peur, ont ordonn\u00e9 de bloquer notre site Web\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Barychnikov dans cette lettre, publi\u00e9e sur le site, qui reste accessible hors de Russie.          \u00ab\u00a0Depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle, je vis en homme du monde libre\u00a0! Et jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent on dit que je suis russe. Et les gens qualifient d\u2019\u00e9crivain russe mon ami Boris Akounine, d\u2019\u00e9conomiste russe Sergue\u00ef Gouriev\u00a0\u00bb, souligne celui qui a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 am\u00e9ricain et a re\u00e7u en\u00a02017 la nationalit\u00e9 lettone, \u00e9tant n\u00e9 en Lettonie du temps de l\u2019URSS.           Des gens comme nous ont apport\u00e9 plus d\u2019honneur au monde russe que toutes vos armes de haute pr\u00e9cision impr\u00e9cises. Votre monde russe \u2013 un monde de la peur, un monde qui br\u00fble les livres en langue ukrainienne \u2013 n\u2019a pas d\u2019avenir tant que nous serons l\u00e0, nous qui avons \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s pendant notre enfance contre cette peste.           Le projet caritatif La vraie Russie, fond\u00e9 par MM. Barychnikov, Akounine et Gouriev, a r\u00e9colt\u00e9 1,2\u00a0million d\u2019euros pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Il est soutenu par des personnalit\u00e9s russes telles que l\u2019\u00e9crivaine Lioudmila Oulitska\u00efa, le musicien Andre\u00ef Makarevitch ou encore le journaliste Leonid Parfionov.          En Russie, les autorit\u00e9s ont vivement renforc\u00e9 leur arsenal juridique pour contr\u00f4ler la communication sur le conflit. Plusieurs r\u00e9seaux sociaux, comme Twitter, Facebook et Instagram, ont \u00e9t\u00e9 rendus inaccessibles et des dizaines de sites de m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mikha\u00efl Barychnikov, l\u00e9gende du ballet, d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0monde de la peur\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-01T16:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T15:11:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a donn\u00e9 des \u00ab\u00a0assurances\u00a0\u00bb aux Etats-Unis pour garantir qu\u2019elle n\u2019utiliserait pas les nouveaux syst\u00e8mes de missiles promis par Washington pour viser des cibles en territoire russe, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0C\u2019est la Russie qui attaque l\u2019Ukraine, pas l\u2019inverse. Pour \u00eatre clair, la meilleure mani\u00e8re d\u2019\u00e9viter une escalade est que la Russie mette fin \u00e0 l\u2019agression et \u00e0 la guerre qu\u2019elle a lanc\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse, en r\u00e9ponse aux accusations de Moscou critiquant la fourniture de ces nouvelles armes am\u00e9ricaines.                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0assur\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Washington qu\u2019elle n\u2019utiliserait pas les armes am\u00e9ricaines pour vise...","dateModified":"2022-06-01T15:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T13:50:49+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019association c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re d\u2019Ukraine, la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% pour la saison 2022-2023, tandis que les exportations devraient chuter de 50\u00a0%, en raison de la guerre. Cette association, qui r\u00e9unit producteurs et exportateurs des c\u00e9r\u00e9ales, table sur une r\u00e9colte cette saison de 19,2\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9, \u00ab\u00a0nettement inf\u00e9rieure au record\u00a0\u00bb de la saison 2021-2022, o\u00f9 elle avait r\u00e9colt\u00e9 33\u00a0millions de tonnes.          \u00ab\u00a0En d\u00e9pit de l\u2019occupation de territoires et de champs min\u00e9s, l\u2019Ukraine sera approvisionn\u00e9e en c\u00e9r\u00e9ales et pourra exporter une partie de la r\u00e9colte\u00a0\u00bb, souligne cependant l\u2019association dans un communiqu\u00e9. Avec 19\u00a0millions de tonnes, la production reste trois fois sup\u00e9rieure \u00e0 la consommation annuelle de bl\u00e9 par l\u2019Ukraine. De plus, les stocks de la r\u00e9colte pr\u00e9c\u00e9dente s\u2019\u00e9l\u00e8vent encore \u00e0 10\u00a0millions de tonnes, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production de bl\u00e9 pour la saison 2022-2023 devrait baisser de 40\u00a0%","dateModified":"2022-06-01T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T13:48:54+00:00","articleBody":"    Quelle est la l\u00e9gende de la photo de couverture du live ?\r\n    maz         Bonjour,          Vous trouvez dor\u00e9navant la l\u00e9gende de l\u2019image de couverture en t\u00eate de la colonne \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb du live. Il s\u2019agit d\u2019habitants de Sloviansk, dans le Donbass, qui fouillent les d\u00e9combres de leur maison, d\u00e9truite par une frappe russe, \u00e0 la recherche de leurs biens, le 1er\u00a0juin\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T13:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T13:42:47+00:00","articleBody":"     Un des n\u00e9gociateurs russes sur la guerre en Ukraine a inform\u00e9 l\u2019agence de presse RIA Novosti que des r\u00e9f\u00e9rendums \u2013 en vue d\u2019une annexion\u00a0\u2013 pourraient \u00eatre organis\u00e9s dans les territoires ukrainiens conquis militairement par la Russie d\u00e8s juillet.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas pr\u00e9dire (\u2026), mais j\u2019estime que les territoires lib\u00e9r\u00e9s tiendront un r\u00e9f\u00e9rendum plus ou moins en m\u00eame temps, ce qui est logique\u00a0\u00bb, a dit Leonid Slutsky, pr\u00e9sident du comit\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res de la chambre basse du Parlement russe. \u00ab\u00a0Je table sur le fait que cela puisse avoir lieu en juillet\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce responsable qui appartient \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation russe aux n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine, paralys\u00e9es depuis des semaines.          La Russie appelle \u00ab\u00a0territoires lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb les r\u00e9gions ukrainiennes qu\u2019elle occupe avec ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes. Il s\u2019agit notamment de Donetsk et Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance et dont les dirigeants ambitionnent de rejoindre la Russie, mais aussi des r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, que l\u2019arm\u00e9e russe a en grande partie conquises depuis la fin de f\u00e9vrier.                          Leonid Slutsky prend la parole lors du congr\u00e8s extraordinaire du Parti lib\u00e9ral\u2011d\u00e9mocrate de Russie, \u00e0 Moscou, le 27\u00a0mai\u00a02022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/ff1a810_1654091441591-000-32b96f3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable russe \u00e9voque une annexion de territoires ukrainiens d\u00e8s juillet","dateModified":"2022-06-01T14:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T12:52:26+00:00","articleBody":"                     Le chien Patron, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection de bombes et devenu h\u00e9ros national, est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la foule \u00e0 Lviv, le 1er\u00a0juin\u00a02022. PAVLO PALAMARCHUK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/85910c3_1654087244296-610271.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T13:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#481083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T12:51:29+00:00","articleBody":"     En trois mois de si\u00e8ge, Moscou a encercl\u00e9 puis bombard\u00e9 sans rel\u00e2che cette ville du sud de l\u2019Ukraine. Le Monde montre en vid\u00e9o comment l\u2019arm\u00e9e russe, utilisant des bombes largu\u00e9es par avion et de l\u2019artillerie insuffisamment pr\u00e9cises, a d\u00e9truit la ville quasi int\u00e9gralement sans \u00e9pargner les populations civiles rest\u00e9es sur place.                    Voir aussi :  Comment le si\u00e8ge de Marioupol a entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes civiles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment le si\u00e8ge de Marioupol a entra\u00een\u00e9 de lourdes pertes civiles","dateModified":"2022-06-01T12:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T12:15:17+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky estime que l\u2019Ukraine perd entre soixante et cent soldats par jour dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019est [de l\u2019Ukraine] est tr\u00e8s difficile. Nous perdons entre soixante et cent soldats chaque jour et quelque chose comme cinq cents bless\u00e9s au combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, interrog\u00e9 par le m\u00e9dia am\u00e9ricain NewsWax.          Les Etats-Unis vont livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80\u00a0kilom\u00e8tres. Joe Biden a annonc\u00e9 que les Etats-Unis \u00ab\u00a0fournir[aient] aux Ukrainiens des syst\u00e8mes de missiles plus avanc\u00e9s et des munitions qui leur permettront de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs-cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit, selon un haut responsable de la Maison Blanche, de Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres environ. Pour la Russie, Washington \u00ab\u00a0jette de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb en livrant de nouvelles armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Par ailleurs, elle met en garde contre un risque accru de confrontation russo-am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Toute livraison d\u2019armes qui se poursuit, qui augmente, renforce le risque d\u2019un tel d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Riabkov.          L\u2019Allemagne, critiqu\u00e9e par l\u2019Ukraine pour ses envois limit\u00e9s d\u2019armes, va livrer un syst\u00e8me perfectionn\u00e9 de d\u00e9fense a\u00e9rienne susceptible de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger une grande ville des raids\u00a0\u00bb russes, a annonc\u00e9 mercredi Olaf Scholz. \u00ab\u00a0Le gouvernement allemand a d\u00e9cid\u00e9 de fournir le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus moderne dont dispose l\u2019Allemagne, le syst\u00e8me IRIS-T\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chancelier allemand devant le Bundestag.          Le pape a appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, d\u00e9fendant le \u00ab\u00a0droit universel \u00e0 l\u2019alimentation\u00a0\u00bb et d\u00e9non\u00e7ant l\u2019utilisation du bl\u00e9 comme \u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, dont d\u00e9pend la vie de millions de personnes, notamment dans les pays les plus pauvres, est tr\u00e8s pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois, 85\u00a0ans, \u00e0 la fin de son audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire sur la place Saint-Pierre, au Vatican.          Les exportations de gaz russe ont \u00e9t\u00e9 en baisse de 27,6\u00a0% entre janvier et mai\u00a02022 par rapport \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode de 2021, a annonc\u00e9 le groupe majeur russe Gazprom, mercredi. \u00ab\u00a0Les exportations vers les pays de l\u2019\u00e9tranger lointain [ne comprenant pas les pays de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, CEI] se sont \u00e9tablies \u00e0 61\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes, soit 27,6\u00a0% [23,2\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes] de moins que pour la m\u00eame p\u00e9riode de 2021\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe sur la messagerie Telegram.          La Russie est en train de prendre des mesures qui permettront de \u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Ces sanctions vont avoir un impact n\u00e9gatif pour l\u2019Europe, pour nous et pour l\u2019ensemble du march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie. Mais il y a une r\u00e9orientation [de l\u2019\u00e9conomie russe] qui va nous permettre de minimiser les cons\u00e9quences n\u00e9gatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine ont affirm\u00e9 avoir enregistr\u00e9 un gain tactique en coupant l\u2019une des deux seules routes menant \u00e0 la ville d\u2019Avdi\u00efvka, contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes pr\u00e8s du bastion rebelle de Donetsk. Cette annonce intervient alors que la Russie et ses suppl\u00e9tifs s\u00e9paratistes concentrent le gros de leurs efforts dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, th\u00e9\u00e2tre de combats acharn\u00e9s, notamment dans la ville de Sievierodonetsk. Les forces russes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent d\u00e9sormais 70\u00a0% de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de cette r\u00e9gion du bassin du Donbass, sur sa cha\u00eene Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-06-01T12:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T12:00:46+00:00","articleBody":"     Chronique. L\u2019or noir, \u00e7a rapporte encore, et Rosneft le prouve. Au moment o\u00f9 les vingt-sept pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) d\u00e9cident un embargo sur 90\u00a0% du brut achet\u00e9 \u00e0 la Russie, c\u2019est-\u00e0-dire 2\u00a0millions de barils par jour, la compagnie p\u00e9troli\u00e8re russe se montre tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse pour ses actionnaires \u2013 et pour le premier d\u2019entre eux, l\u2019Etat, qui peut financer la guerre en Ukraine.          Elle a d\u00e9cid\u00e9, lundi 30\u00a0mai, de verser un dividende historique pour le second semestre 2021, portant son enveloppe \u00e0 6,5\u00a0milliards d\u2019euros sur l\u2019ensemble de l\u2019exercice, plus de la moiti\u00e9 des 10,3\u00a0milliards de profits r\u00e9alis\u00e9s. Un festin d\u2019actionnaires.                    Lire aussi :  Rosneft\u00a0: \u00ab\u00a0Festin d\u2019actionnaires sur fond de guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La compagnie p\u00e9troli\u00e8re russe Rosneft\u00a0: \u00ab\u00a0Festin d\u2019actionnaires sur fond de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T12:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T11:53:48+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a dit, mercredi, ne pas avoir d\u2019informations quant aux circonstances de la mort du journaliste fran\u00e7ais en Ukraine lors d\u2019un bombardement attribu\u00e9 aux forces russes.          \u00ab\u00a0Pour tirer des conclusions, il faut des informations d\u00e9taill\u00e9es sur o\u00f9 cela a eu lieu, dans quelles circonstances, ce qui est la v\u00e9rit\u00e9, ce qui ne l\u2019est pas. Nous n\u2019avons pas de telles informations\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, \u00e0 la presse. Il a renvoy\u00e9 vers \u00ab\u00a0le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, comp\u00e9tent selon lui en la mati\u00e8re, et qui ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur le sujet deux jours apr\u00e8s les faits.          La d\u00e9claration de M.\u00a0Peskov est la premi\u00e8re d\u2019un responsable russe depuis que Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste travaillant pour la cha\u00eene fran\u00e7aise BFM-TV, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, lundi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine par un \u00e9clat lors d\u2019un bombardement, alors qu\u2019il suivait une op\u00e9ration humanitaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s la mort d\u2019un journaliste fran\u00e7ais, \u00e9motion \u00e0 BFM-TV et ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne sait rien des circonstances de la mort du journaliste fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff","dateModified":"2022-06-01T12:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T11:45:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de \u00e0 demander leur adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN, l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine continue \u00e0 avoir d\u2019autres effets g\u00e9ostrat\u00e9giques\u00a0: les Danois votent par r\u00e9f\u00e9rendum, mercredi, sur une entr\u00e9e de leur pays dans la politique de d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne, apr\u00e8s s\u2019y \u00eatre refus\u00e9s pendant trois d\u00e9cennies.          Le dernier sondage paru, dimanche, donne plus de 65\u00a0% d\u2019intentions de vote au \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb. Mais l\u2019incertitude demeure en raison de la forte abstention attendue, dans un pays habitu\u00e9 \u00e0 dire \u00ab\u00a0nej\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb) aux r\u00e9f\u00e9rendums sur l\u2019Europe, le dernier en\u00a02015.          Jadis marginale, la politique de d\u00e9fense europ\u00e9enne s\u2019est amplifi\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, m\u00eame si des id\u00e9es d\u2019arm\u00e9e europ\u00e9enne font encore figure de repoussoir pour de nombreuses capitales. Les r\u00e9sultats sont attendus, mercredi, vers 23\u00a0heures.                    Lire aussi :  Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s trente ans d\u2019exception, le Danemark vote sur sa participation \u00e0 la d\u00e9fense europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-01T11:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T11:30:39+00:00","articleBody":"     La justice europ\u00e9enne a confirm\u00e9 les sanctions d\u00e9cid\u00e9es en\u00a02020 contre l\u2019oligarque russe Evgueni Prigojine, r\u00e9put\u00e9 proche du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pour son implication dans la d\u00e9stabilisation de la Libye avec le groupe de mercenaires Wagner, selon une d\u00e9cision publi\u00e9e mercredi.          L\u2019homme d\u2019affaires de 61\u00a0ans, accus\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne de soutenir financi\u00e8rement les activit\u00e9s du groupe militaire priv\u00e9 Wagner dans ce pays, avait demand\u00e9 au tribunal de l\u2019Union europ\u00e9enne l\u2019annulation de cette d\u00e9cision. Il invoquait notamment \u00ab\u00a0une violation de l\u2019obligation de motivation de ces d\u00e9cisions, l\u2019irrecevabilit\u00e9 des preuves produites, l\u2019appr\u00e9ciation erron\u00e9e des faits, le d\u00e9tournement de pouvoir et la violation de ses droits fondamentaux\u00a0\u00bb, dans son recours.          Le tribunal a rejet\u00e9 tous ces arguments et pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0le dossier de preuves contient des \u00e9l\u00e9ments concrets, pr\u00e9cis et concordants \u00e9tablissant les relations \u00e9troites et multiples qu\u2019entretient M.\u00a0Prigojine avec le groupe Wagner\u00a0\u00bb. M.\u00a0Prigojine, accus\u00e9 d\u2019avoir par ses agissements mis en danger la paix, la stabilit\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 en Libye, a \u00e9t\u00e9 interdit d\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE et ses fonds ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s.          Evgueni Prigojine a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l\u2019UE pour son r\u00f4le dans le conflit en Ukraine. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du groupe Concord \u00ab\u00a0responsable du d\u00e9ploiement des mercenaires du groupe Wagner en Ukraine et d\u2019avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019importants contrats publics avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe apr\u00e8s l\u2019annexion ill\u00e9gale de la Crim\u00e9e et l\u2019occupation de l\u2019est de l\u2019Ukraine par des s\u00e9paratistes soutenus\u00a0\u00bb par Moscou, selon la liste noire de l\u2019UE. L\u2019homme d\u2019affaires est \u00e9galement sanctionn\u00e9 par les Etats-Unis et le Royaume-Uni. Le Kremlin d\u00e9ment tout lien avec le groupe Wagner.                    Lire aussi :  Evgueni Prigojine, l\u2019homme des basses \u0153uvres de Moscou en Afrique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice europ\u00e9enne confirme les sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre l\u2019oligarque russe Evgueni Prigojine","dateModified":"2022-06-01T11:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T11:15:05+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine ont affirm\u00e9 mercredi avoir enregistr\u00e9 un gain tactique en coupant l\u2019une des deux seules routes menant \u00e0 la ville d\u2019Avdi\u00efvka, contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes pr\u00e8s du bastion rebelle de Donetsk.          Cette annonce intervient alors que la Russie et ses suppl\u00e9tifs s\u00e9paratistes concentrent le gros de leurs efforts dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine, th\u00e9\u00e2tre de combats acharn\u00e9s, notamment dans la ville de Sievierodonetsk.          Le village de Novosselivka Drouha, situ\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Avdi\u00efvka,\u00a0\u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de l\u2019occupation ukrainienne\u00a0\u00bb\u00a0et les forces s\u00e9paratistes\u00a0\u00ab\u00a0ont pris le contr\u00f4le d\u2019une portion\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019autoroute voisine, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la\u00a0\u00ab\u00a0milice populaire\u00a0\u00bb\u00a0des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk. Par cons\u00e9quent, les s\u00e9paratistes ont\u00a0\u00ab\u00a0enfin coup\u00e9 la garnison d\u2019Avdi\u00efvka de l\u2019une des deux lignes d\u2019approvisionnement \u00e0 sa disposition\u00a0\u00bb\u00a0et ont pour objectif\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019encerclement du groupe ukrainien\u00a0\u00bb\u00a0dans cette ville, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses affirment progresser pr\u00e8s d\u2019Avdi\u00efvka","dateModified":"2022-06-01T11:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T10:50:54+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a accus\u00e9 mercredi Washington de \u00ab\u00a0jeter de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce de la livraison de syst\u00e8mes de missiles am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019Ukraine, destin\u00e9s \u00e0 aider cette derni\u00e8re \u00e0 repousser l\u2019offensive russe.          \u00ab\u00a0La ligne des Etats-Unis est de combattre la Russie jusqu\u2019au dernier Ukrainien. De telles livraisons n\u2019encouragent pas les dirigeants ukrainiens \u00e0 vouloir relancer les n\u00e9gociations de paix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Mardi, les Etats-Unis ont fait savoir qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers. Ces \u00e9quipements ont une port\u00e9e d\u2019environ 80 kilom\u00e8tres. Il ne s\u2019agit donc pas de syst\u00e8mes de tr\u00e8s longue port\u00e9e, de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres.          Depuis le d\u00e9but du conflit, qui est entr\u00e9 mercredi dans son centi\u00e8me jour, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est montr\u00e9 soucieux de ne pas fournir d\u2019armes qui, selon lui, placeraient les Etats-Unis en situation de cobellig\u00e9rance aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon la Russie, Washington \u00ab\u00a0jette de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb en livrant de nouvelles armes \u00e0 l\u2019Ukr...","dateModified":"2022-06-01T11:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T10:45:51+00:00","articleBody":"     La Russie est en train de prendre des mesures qui permettront de\u00a0\u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne pour punir Moscou de son offensive en Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le Kremlin.          \u00ab\u00a0Ces sanctions vont avoir un impact n\u00e9gatif pour l\u2019Europe, pour nous et pour l\u2019ensemble du march\u00e9 mondial de l\u2019\u00e9nergie. Mais il y a une r\u00e9orientation [de l\u2019\u00e9conomie russe] qui va nous permettre de minimiser les cons\u00e9quences n\u00e9gatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou prend des mesures pour \u00ab\u00a0minimiser\u00a0\u00bb l\u2019impact de l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-06-01T10:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T10:35:56+00:00","articleBody":"     Le pape a appel\u00e9 mercredi \u00e0 mettre fin au blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, d\u00e9fendant le\u00a0\u00ab\u00a0droit universel \u00e0 l\u2019alimentation\u00a0\u00bb\u00a0et rejetant l\u2019utilisation du bl\u00e9 comme\u00a0\u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, dont d\u00e9pend la vie de millions de personnes, notamment dans les pays les plus pauvres, est tr\u00e8s pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois, 85 ans, \u00e0 la fin de son audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire sur la place Saint-Pierre \u00e0 Rome.          Le souverain pontife a demand\u00e9 \u00e0 ce que\u00a0\u00ab\u00a0tout soit mis en oeuvre pour r\u00e9soudre cette question et garantir le droit universel \u00e0 l\u2019alimentation\u00a0\u00bb.           S\u2019il vous pla\u00eet, n\u2019utilisez pas le bl\u00e9, un aliment de base, comme une arme de guerre\u00a0!           Le conflit d\u00e9clench\u00e9 par la Russie et les sanctions de repr\u00e9sailles ont mis \u00e0 mal l\u2019\u00e9quilibre alimentaire mondial, laissant craindre une grave crise qui affectera tout particuli\u00e8rement les pays les plus pauvres. Face au blocus impos\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe dans la mer Noire, paralysant le port strat\u00e9gique d\u2019Odessa, l\u2019Ukraine, puissance agricole de premier plan, cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 exporter les quelque 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales entrepos\u00e9es dans ses silos.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ONU craint\u00a0\u00ab\u00a0un ouragan de famines\u00a0\u00bb\u00a0dans des pays africains qui importaient plus de la moiti\u00e9 de leur bl\u00e9 d\u2019Ukraine ou de Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: il faut lever le blocus d\u2019Odessa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il vous pla\u00eet, n\u2019utilisez pas le bl\u00e9 comme une arme de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: le pape s\u2019\u00e9l\u00e8ve contr...","dateModified":"2022-06-01T10:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T10:15:12+00:00","articleBody":"     C\u2019est quand le danger reflue que se racontent les guerres. Quand le ciel s\u2019est tu, quand les jardins sont d\u00e9min\u00e9s, les bouches et ce qui reste de portails de maison peuvent s\u2019ouvrir.          Deux mois apr\u00e8s le retrait des troupes russes, le village d\u2019Andri\u00efvka, \u00e0 60\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev, commence \u00e0 livrer la chronique d\u2019un territoire sous occupation. \u00ab Andri\u00efvka\u00a0a connu \u00e0 la fois\u00a0les destructions de Borodianka\u00a0\u00bb,\u00a0petite ville de la banlieue de Kiev dont les immeubles trou\u00e9s ont fait le tour des t\u00e9l\u00e9s du monde, \u00ab\u00a0et l\u2019horreur de Boutcha\u00a0\u00bb,\u00a0symbole des exactions\u00a0russes, explique Oleg Dunda, d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 la Rada, le Parlement ukrainien.                    Lire aussi :  A Andri\u00efvka, le prisonnier de guerre, le graci\u00e9, le r\u00e9sistant et les d\u00e9lateurs                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Andri\u00efvka, le prisonnier de guerre, le graci\u00e9, le r\u00e9sistant et les d\u00e9lateurs","dateModified":"2022-06-01T10:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:56:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, critiqu\u00e9e par l\u2019Ukraine pour ses envois limit\u00e9s d\u2019armes, va livrer un syst\u00e8me perfectionn\u00e9 de d\u00e9fense a\u00e9rienne susceptible de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger une grande ville des raids\u00a0\u00bb russes, a annonc\u00e9 mercredi Olaf Scholz.          \u00ab\u00a0Le gouvernement allemand a d\u00e9cid\u00e9 de fournir le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne le plus moderne dont dispose l\u2019Allemagne, le syst\u00e8me Iris-T\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chancelier allemand devant le Bundestag.          Ce syst\u00e8me \u00ab\u00a0permettrait \u00e0 l\u2019Ukraine de prot\u00e9ger une grande ville enti\u00e8re contre les frappes a\u00e9riennes russes\u00a0\u00bb, a fait valoir le dirigeant allemand, assurant que son pays allait \u00ab\u00a0envoyer plus d\u2019armes\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev.          Ce syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne est d\u00e9velopp\u00e9 par le fabricant allemand Diehl. L\u2019Allemagne livrera \u00e9galement un syst\u00e8me de radar capable de d\u00e9tecter l\u2019artillerie adverse, a-t-il ajout\u00e9.          Berlin poursuit, en outre, ses livraisons indirectes via d\u2019autres pays europ\u00e9ens. L\u2019Allemagne a ainsi conclu un accord avec la Gr\u00e8ce pour qu\u2019Ath\u00e8nes envoie des v\u00e9hicules militaires de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique \u00e0 l\u2019Ukraine en \u00e9change de blind\u00e9s plus modernes fournis par Berlin. L\u2019Allemagne avait d\u00e9j\u00e0 conclu un accord similaire avec la R\u00e9publique tch\u00e8que pour aider \u00e0 fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et n\u00e9gocie actuellement un accord avec la Pologne.          L\u2019objectif est de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armes de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique dont son arm\u00e9e ma\u00eetrise l\u2019usage et peut se servir rapidement pour tenter de stopper l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va livrer un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-01T10:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:47:33+00:00","articleBody":"                     A S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, un homme passe devant un b\u00e2timent sur lequel il est \u00e9crit : \u00ab Pour [\u201cZa\u201d, en russe] la Russie, pour le pr\u00e9sident, pour l\u2019arm\u00e9e, pour la flotte, pour S\u00e9bastopol\u00a0\u00bb, le 1er\u00a0juin\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/b541bfe_1654075737474-627350.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T09:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:31:14+00:00","articleBody":"     Les exportations de gaz russe ont chut\u00e9 de 27,6\u00a0% entre janvier et mai\u00a02022 par rapport \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode de 2021, a annonc\u00e9 mercredi le groupe majeur russe Gazprom, sur fond de bras de fer russo-europ\u00e9en depuis l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Les exportations vers les pays de l\u2019\u00e9tranger lointain [ne comprenant pas les pays de la CEI] se sont \u00e9tablies \u00e0 61\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes, soit 27,6\u00a0% [23,2\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes] de moins que pour la m\u00eame p\u00e9riode de 2021\u00a0\u00bb, \u00e9crit le groupe sur la messagerie Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les exportations de gaz russe en baisse de 27,6\u00a0%","dateModified":"2022-06-01T10:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:29:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Votre communiqu\u00e9 me donne la naus\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la m\u00e8re de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste de BFM-TV tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus en Ukraine alors qu\u2019il se trouvait dans un convoi humanitaire, lundi 30\u00a0mai. Apr\u00e8s sa mort, l\u2019agence de presse russe TASS avait publi\u00e9 une d\u00e9p\u00eache relayant les propos d\u2019un leader s\u00e9paratiste de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0RPL\u00a0\u00bb), qui qualifiait le journaliste de \u00ab\u00a0mercenaire \u00e9tranger\u00a0\u00bb ayant probablement \u00ab\u00a0livr\u00e9 des armes et des munitions\u00a0\u00bb. Ce \u00e0 quoi sa m\u00e8re r\u00e9pond par une lettre publi\u00e9e sur BFM-TV, mardi 31\u00a0mai.          \u00ab\u00a0A l\u2019attention de l\u2019agence TASS et des responsables de la \u201cRPL\u201d, bonjour. Je suis la maman du jeune journaliste que vous avez tu\u00e9 hier. Votre communiqu\u00e9 me donne la naus\u00e9e. Bien s\u00fbr vous cherchez l\u00e2chement \u00e0 vous d\u00e9douaner mais sachez que jamais vous ne r\u00e9ussirez \u00e0 salir sa m\u00e9moire (\u2026) Mes pens\u00e9es vont \u00e0 toutes les m\u00e8res ukrainiennes qui pleurent leurs enfants, tous les enfants ukrainiens qui pleurent leurs parents et toutes les m\u00e8res russes qui ont vu trop t\u00f4t leurs jeunes soldats partir, qui ne les reverront pas et qui se demandent pourquoi. Moi, au moins, malgr\u00e9 la douleur, je sais pourquoi mon fils est mort. \u00a0\u00bb          Les propos relay\u00e9s par l\u2019agence de presse russe avaient \u00e9galement \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par Emmanuel Macron \u00e0 la sortie du sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, mardi. \u00ab\u00a0Je veux condamner avec la plus grande fermet\u00e9 les premiers propos que j\u2019ai entendus d\u2019officiels remettant en cause le statut de journaliste\u00a0\u00bb de Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff. \u00ab\u00a0C\u2019est inacceptable\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La m\u00e8re du journalise Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine, r\u00e9pond \u00e0 ceux qui ont qualifi\u00e9 son f...","dateModified":"2022-06-01T09:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T09:15:28+00:00","articleBody":"     Editorial. Le blocus du port ukrainien par l\u2019arm\u00e9e russe fait peser la menace d\u2019une crise alimentaire mondiale. Le 30\u00a0mai, Emmanuel Macron a propos\u00e9 le vote d\u2019une r\u00e9solution de l\u2019ONU pour ouvrir un corridor maritime. Les Occidentaux ne doivent donc m\u00e9nager aucun effort pour y parvenir.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: il faut lever le blocus d\u2019Odessa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: il faut lever le blocus d\u2019Odessa","dateModified":"2022-06-01T09:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T08:57:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nJe me suis absent\u00e9e pendant 15 jours de totale d\u00e9connexion et en reprenant votre live, je ne vois plus la carte que vous affichiez quotidiennement dans la zone contexte et quelque fois dans le corps du live. Est-ce un nouveau choix que j'ai rat\u00e9 ? \nEn tout cas merci pour votre travail depuis quasi 100 jours.    Karo         Bonjour Karo,          Tout d\u2019abord, vous avez bien raison de d\u00e9connecter\u00a0! Ensuite, vous l\u2019avez bien not\u00e9, la situation militaire en Ukraine \u00e9voluant moins vite qu\u2019au d\u00e9but de la guerre, notre service infographie actualise d\u00e9sormais ses cartes en fonction de l\u2019actualit\u00e9, et non plus quotidiennement.          Par ailleurs, une carte des mouvements et des zones tenues en Ukraine est mise \u00e0 jour de fa\u00e7on hebdomadaire. Cette semaine, les Russes progressent lentement dans l\u2019est du pays et les Ukrainiens reprennent un peu de terrain autour de Kherson, dans le Sud.               Voici l\u2019article du service des D\u00e9codeurs qui regroupent plusieurs cartes, r\u00e9guli\u00e8rement mises \u00e0 jour, concernant la situation sur le front ukrainien\u00a0:                    Lire aussi :  La carte de la guerre en Ukraine, jour apr\u00e8s jour                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T09:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T08:40:22+00:00","articleBody":"     La livraison prochaine de nouvelles armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine, dont des lance-roquettes multiples, \u00ab\u00a0renforce le risque\u00a0\u00bb d\u2019une confrontation militaire entre les Etats-Unis et la Russie, a mis en garde mercredi Moscou.          \u00ab\u00a0Toute livraison d\u2019armes qui se poursuit, qui augmente, renforce le risque d\u2019un tel d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Riabkov, \u00e0 l\u2019agence RIA Novosti, qui l\u2019interrogeait sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une confrontation arm\u00e9e entre Washington et Moscou \u00e0 la suite de l\u2019annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev.          Mardi, les Etats-Unis ont fait savoir qu\u2019ils allaient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers. Ces \u00e9quipements ont une port\u00e9e d\u2019environ 80 kilom\u00e8tres. Il ne s\u2019agit donc pas de syst\u00e8mes de tr\u00e8s longue port\u00e9e, de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres, mais cela repr\u00e9sente n\u00e9anmoins un renforcement significatif des capacit\u00e9s ukrainiennes.          Ces \u00e9quipements font partie d\u2019un nouveau volet plus large d\u2019assistance militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, de 700\u00a0millions de dollars au total, dont le d\u00e9tail doit \u00eatre donn\u00e9 mercredi. Depuis le d\u00e9but du conflit, qui est entr\u00e9 mercredi dans son centi\u00e8me jour, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est montr\u00e9 soucieux de ne pas fournir d\u2019armes qui, selon lui, placeraient les Etats-Unis en situation de cobellig\u00e9rance aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens.          M.\u00a0Riabkov a raill\u00e9 les Etats-Unis, estimant que ces derniers \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0mener la guerre jusqu\u2019au dernier Ukrainien afin d\u2019infliger, comme ils disent, une \u201cd\u00e9faite strat\u00e9gique\u201d \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela est sans pr\u00e9c\u00e9dent et dangereux\u00a0\u00bb, estime le diplomate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, la Russie d\u00e9nonce un risque accru de confron...","dateModified":"2022-06-01T08:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T07:30:25+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live.\nConcernant les livraisons de gaz russe \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, celles-ci ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9es vers plusieurs pays d'Europe, refusant de payer la facture en roubles.\nLes autres pays o\u00f9 le gaz continue pour l'instant d'\u00eatre livr\u00e9 paient-ils les factures en roubles ? Ou la livraison vers ces autres pays va-t-elle petit \u00e0 petit \u00eatre \u00e9galement stopp\u00e9e ? Auquel cas, l'Union europ\u00e9enne n'aurait m\u00eame pas besoin de voter un 7\u00e8me train de sanctions avec embargo sur le gaz russe, puisque les russes auraient d'eux-m\u00eames stopp\u00e9 les livraisons.    Claire          Bonjour Claire,          Dans les faits, les Vingt-Sept ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire leurs achats de gaz russe. Moscou a coup\u00e9 le robinet du gaz \u00e0 la Bulgarie et \u00e0 la Pologne, le 27\u00a0avril, \u00e0 la Finlande le 21\u00a0mai et, depuis le 31\u00a0mai, aux Pays-Bas et au Danemark, arguant effectivement que ces pays ne payaient pas en roubles. Mais ce sont l\u00e0 des pays qui avaient pr\u00e9vu d\u2019assumer leur ind\u00e9pendance, et la d\u00e9cision du Kremlin n\u2019a fait qu\u2019acc\u00e9l\u00e9rer un processus en cours.          Les autres pays europ\u00e9ens, instruits par le chantage de Moscou et inquiets de la flamb\u00e9e des prix, ont pour leur part commenc\u00e9 \u00e0 se sevrer du gaz russe. Par exemple, il repr\u00e9sente d\u00e9sormais 35\u00a0% des importations de gaz de l\u2019Allemagne, contre 55\u00a0% il y a trois mois.          Pour l\u2019heure, l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un septi\u00e8me volet de mesures restrictives incluant le gaz ne fait pas l\u2019unaminit\u00e9 au sein des Vingt-Sept. Mardi 31\u00a0mai, en tout cas, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens ont quitt\u00e9 Bruxelles, apr\u00e8s un deuxi\u00e8me jour de Conseil, sans se faire beaucoup d\u2019illusions sur leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz.          Pour en savoir plus sur la position des diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens concernant un embargo sur la gaz russe, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens doutent de pouvoir d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T07:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T07:15:26+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens ont \u00e9vit\u00e9 le pire et ont su se mettre d\u2019accord, lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles dans la nuit du lundi\u00a030 au mardi 31\u00a0mai, sur\u00a0le sixi\u00e8me paquet de sanctions, dont l\u2019embargo sur le p\u00e9trole russe est sans conteste la mesure la plus embl\u00e9matique.          Mais ils savent bien qu\u2019il leur sera difficile d\u2019aller plus loin. Mardi 31\u00a0mai, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens ont quitt\u00e9 Bruxelles, apr\u00e8s un deuxi\u00e8me jour de Conseil, sans se faire beaucoup d\u2019illusions sur leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz.                    Lire aussi :  Les Europ\u00e9ens doutent de pouvoir d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens doutent de pouvoir d\u00e9cider rapidement d\u2019un embargo sur le gaz russe","dateModified":"2022-06-01T07:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T07:00:18+00:00","articleBody":"     Les forces Russes\u00a0\u00ab\u00a0consolident leurs positions\u00a0\u00bb\u00a0dans le centre de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 mercredi matin le gouverneur r\u00e9gional Serhi Ha\u00efda\u00ef.          \u00ab\u00a0Les Russes poursuivent leur assaut et consolident leurs positions dans le centre de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, devenue capitale administrative de la r\u00e9gion de Louhansk pour les autorit\u00e9s ukrainiennes depuis la prise de la ville de Louhansk, en 2014, par les s\u00e9paratistes prorusses appuy\u00e9s par Moscou, \u00e9crit le gouverneur sur Telegram. Les forces russes m\u00e8nent aussi des attaques sur les quartiers nord, sud et est, a-t-il ajout\u00e9.          Mardi soir, le gouverneur avait annonc\u00e9 que les forces russes contr\u00f4laient\u00a0\u00ab\u00a0la majeure partie de la ville\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0Ils continuent de d\u00e9truire l\u2019infrastructure et les installations industrielles\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Ha\u00efda\u00ef apr\u00e8s un bombardement, la veille, de l\u2019usine chimique Azot, qui a touch\u00e9 un r\u00e9servoir d\u2019acide nitrique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0consolident leurs positions\u00a0\u00bb dans le centre de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-01T07:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T06:44:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourquoi les Am\u00e9ricains veulent-ils \u00e9viter que les Ukrainiens frappent au-del\u00e0 de la fronti\u00e8re en territoire russe ?    Vincent         Bonjour Vincent,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Etats-Unis ont aid\u00e9 l\u2019Ukraine tout en \u00e9vitant \u00e0 tout prix de mener toute action pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une provocation par le Kremlin \u2013 de crainte que le conflit ne s\u2019\u00e9tende au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine. Alors que l\u2019arm\u00e9e russe avance dans le Donbass, Washington a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 une demande pressante du pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, dans le cadre de la nouvelle tranche d\u2019aide de 700\u00a0millions de dollars.          Les forces ukrainiennes recevront des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples (Himars), mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers. En contrepartie, L\u2019Ukraine ne doit pas les employer pour viser le territoire russe. Si Washington avait d\u00e9cid\u00e9 de livrer des missiles ATACMS \u00e0 longue port\u00e9e en m\u00eame temps que les syst\u00e8mes Himars, Kiev aurait th\u00e9oriquement pu viser de grandes villes et centres militaires russes, notamment des bases a\u00e9riennes utilis\u00e9es pour attaquer l\u2019Ukraine.          Cette prudence s\u2019est \u00e9galement traduite par le refus de cautionner ouvertement des frappes ukrainiennes sur le territoire russe. Avec des missiles, des drones et des h\u00e9licopt\u00e8res, les forces de Kiev ont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des attaques contre des provinces russes limitrophes.          L\u2019administration Biden con\u00e7oit cette aide \u00e0 l\u2019Ukraine comme un soutien \u00e0 leur souverainet\u00e9, du droit de Kiev \u00e0 se d\u00e9fendre contre une agression ext\u00e9rieure.          Retrouvez notre article sur le positionnement de Joe Biden face \u00e0 la Russie\u00a0:                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la production de bl\u00e9 ukrainien devrait baisser de 40\u00a0% l\u2019ann\u00e9e procha...","dateModified":"2022-06-01T07:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T06:15:24+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, mardi 1er\u00a0juin, l\u2019envoi de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples \u00e0 l\u2019Ukraine, mais leur capacit\u00e9 \u00e0 vraiment changer la donne sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est pas si certaine. L\u2019annonce concerne des Himars, un syst\u00e8me de lance-roquettes mobile \u2013 mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers \u2013 qui peut tirer de nombreux missiles en m\u00eame temps.          Les arm\u00e9es russe et ukrainienne utilisent d\u00e9j\u00e0 des outils similaires, mais les syst\u00e8mes am\u00e9ricains Himars ont une port\u00e9e plus lointaine et sont plus pr\u00e9cis.          Ceux qui seront, cette fois, livr\u00e9s \u00e0 Kiev ont une port\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 environ 80 kilom\u00e8tres, selon un haut responsable de la Maison Blanche. Washington ne souhaitait pas que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne puisse tirer sur des cibles dans le territoire russe. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine des syst\u00e8mes de roquettes pouvant frapper l\u2019int\u00e9rieur de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden \u00e0 des journalistes lundi matin.          De quelles armes s\u2019agit-il\u00a0?          Les syst\u00e8mes M-142 Himars sont une version modernis\u00e9e, all\u00e9g\u00e9e et mont\u00e9e sur blind\u00e9 l\u00e9ger du M-270 MLRS, mont\u00e9 sur cha\u00eenes et d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.          Les Himars peuvent porter deux types de stations de lancement de missiles\u00a0: l\u2019une permet de lancer simultan\u00e9ment six missiles guid\u00e9s de 227\u00a0millim\u00e8tres, l\u2019autre d\u2019un seul missile tactique ATACMS, \u00e0 plus longue port\u00e9e. Mais les Etats-Unis ne vont pas fournir \u00e0 Kiev les missiles tactiques ATACMS, d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0kilom\u00e8tres.          Une petite \u00e9quipe peut recharger seule les missiles en quelques minutes. Cela n\u00e9cessitera une formation dispens\u00e9e aux soldats ukrainiens.          L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dispose d\u00e9j\u00e0 d\u2019Himars stationn\u00e9s en Europe. La Pologne et la Roumanie, membres de l\u2019OTAN, en sont \u00e9galement dot\u00e9es. La quantit\u00e9 de ces armements que Washington pr\u00e9voit d\u2019envoyer en Ukraine n\u2019a pour l\u2019instant pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e.          Pourquoi sont-ils si attendus\u00a0?          Les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains permettront aux forces arm\u00e9es ukrainiennes de frapper en profondeur les positions russes tout en disposant leurs batteries plus loin du front.          Les missiles, tir\u00e9s par six depuis le Himars, sont guid\u00e9s par GPS et poss\u00e8dent une port\u00e9e d\u2019environ deux fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des canons classique \u00e0 obus d\u00e9j\u00e0 fournis par les Etats-Unis, les M-777 Howitzer.          Cette port\u00e9e permet de disposer les batteries hors de port\u00e9e de l\u2019artillerie russe tout en pouvant, \u00e0 l\u2019inverse, atteindre ces derni\u00e8res. Ces missiles pourraient \u00e9galement bombarder des d\u00e9p\u00f4ts logistiques de l\u2019arm\u00e9e russe, loin derri\u00e8re leurs lignes. \u00ab\u00a0Le Himars r\u00e9\u00e9quilibrerait le rapport de force\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 un haut responsable am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lance-roquettes multiples am\u00e9ricains annonc\u00e9s en Ukraine changeront-ils la donne\u00a0?","dateModified":"2022-06-01T07:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T05:54:15+00:00","articleBody":"     Chronique. C\u2019\u00e9tait couru d\u2019avance. Oui, l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne avait \u00e9t\u00e9 exemplaire d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine et oui, l\u2019ampleur du dispositif des sanctions prises contre la Russie \u00e9tait sans pr\u00e9c\u00e9dent. Mais, avertissaient les Cassandre, \u00ab\u00a0attendez que l\u2019on rentre dans le dur et vous verrez les divisions ressurgir\u00a0\u00bb\u2026          Trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, l\u2019unit\u00e9 des d\u00e9mocraties occidentales est pr\u00e9serv\u00e9e. Les diff\u00e9rences d\u2019appr\u00e9ciation qui \u00e9mergent sur l\u2019avenir du continent et la place de la Russie refl\u00e8tent la diversit\u00e9 historique des membres de l\u2019UE, constate Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine r\u00e9veille dans les pays europ\u00e9ens des plaies et des approches diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine r\u00e9veille dans les pays europ\u00e9ens des plaies et des approches diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T06:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T05:39:56+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mardi soir l\u2019envoi de \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de missiles plus avanc\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, sur le point de c\u00e9der, dans l\u2019Est, la ville de Sievierodonetsk, o\u00f9 une usine chimique a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les forces russes.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a \u00e9crit mardi dans le New York Times que son pays allait \u00ab\u00a0fournir aux Ukrainiens des syst\u00e8mes de missiles plus avanc\u00e9s et des munitions qui leur permettront de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs-cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit, selon un haut responsable de la Maison Blanche, de Himars (High Mobility Artillery Rocket System), c\u2019est-\u00e0-dire des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Pour des sp\u00e9cialistes, les Himars pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne semble reculer dans le Donbass face \u00e0 la puissance de feu de Moscou.          Ces \u00e9quipements font partie d\u2019un nouveau volet plus large d\u2019assistance militaire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, de 700\u00a0millions de dollars au total, dont le d\u00e9tail doit \u00eatre donn\u00e9 mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des lance-roquettes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres","dateModified":"2022-06-01T05:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T04:56:09+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par le m\u00e9dia am\u00e9ricain Newswax, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a donn\u00e9 une estimation des pertes quotidiennes de son arm\u00e9e.          \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019est [de l\u2019Ukraine] est tr\u00e8s difficile. Nous perdons 60 \u00e0 100 soldats chaque jour et quelque chose comme 500 bless\u00e9s au combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky estime que l\u2019Ukraine perd 60 \u00e0 100 soldats par jour dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-06-01T05:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T04:38:19+00:00","articleBody":"     Dans une tribune publi\u00e9e par le New York Times, le pr\u00e9sident dfes Etats-Unis pr\u00e9cise sa strat\u00e9gie et \u00e9carte toute volont\u00e9 de favoriser un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou.                    Lire aussi :  Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre avec la Russie              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden justifie le renforcement de l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine mais r\u00e9fute vouloir une guerre av...","dateModified":"2022-06-01T06:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T04:32:50+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, mardi soir, l\u2019envoi de \u00ab\u00a0syst\u00e8mes de missiles plus avanc\u00e9s\u00a0\u00bb\u00e0 l\u2019Ukraine.Ce sont des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres environ, qui pourraient changer le rapport de force militaire sur le terrain.          Dans une tribune publi\u00e9e par le New York Times, Joe Biden affirme ne pas chercher \u00ab\u00a0une guerre entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9carte toute volont\u00e9 de favoriser un changement de r\u00e9gime \u00e0 Moscou et d\u00e9clare ne pas encourager ni donner \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0les moyens de frapper au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont sur le point de s\u2019emparer de Sievierodonetsk, ville strat\u00e9gique dont elles \u00ab\u00a0contr\u00f4lent la majeure partie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Ce dernier a appel\u00e9 les habitants de cette ville \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb\u00e0 rester dans les abris et \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des masques pour le visage, tremp\u00e9s dans une solution de soude\u00a0\u00bbapr\u00e8s qu\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9servoir d\u2019acide nitrique\u00a0\u00bbd\u2019une usine chimique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bbpar une frappe russe.          Selon la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Hanna Maliar, un des objectifs de Moscou \u00e0 Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0d\u2019encercler les troupes ukrainiennes et de compliquer la situation en nous faisant chanter plus tard avec ces troupes encercl\u00e9es, ce qu\u2019on peut appeler en g\u00e9n\u00e9ral un \u00ab\u00a0chaudron\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi, parce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9siste avec force\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 mercredi matin.          Dans les rues de Kiev, les Ukrainiens attendent les quatre-vingt-dix minutes qui, mercredi soir, leur permettront de s\u2019\u00e9chapper du quotidien de la guerre, avec le match de qualification pour le Mondial 2022 de football de leur \u00e9quipe face \u00e0 l\u2019Ecosse, \u00e0 Glasgow.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A savoir ce matin\u00a0: ","dateModified":"2022-06-01T10:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html#480023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/01/guerre-en-ukraine-en-direct-la-livraison-d-armes-par-les-etats-unis-irrite-moscou-jusqu-a-100-soldats-tues-chaque-jour-dans-le-donbass_6128449_3210.html","datePublished":"2022-06-01T04:30:58+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/976/0/8404/4202/1342/671/60/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-01T04:30:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/8404/5603/1342/894/3/0/10ac6d9_1654091925167-345680.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/01/19-5">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La ministre de la transition écologique est de nouveau candidate dans la 6e circonscription, qu’elle avait conquise en 2017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu’elle s’est éloignée du département, en entrant au gouvernement en 2019.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Dans l’Essonne, Amélie de Montchalin revendique une « campagne de terrain » aux législatives 2022      La ministre de la transition écologique est de nouveau candidate dans la 6e circonscription, qu’elle avait conquise en 2017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu’elle s’est éloignée du département, en entrant au gouvernement en 2019.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h40, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, en déplacement à Paris, le 23 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Arrivée au vide-greniers organisé par la maison des jeunes et de la culture de Morangis (Essonne), dimanche 29 mai, en milieu de matinée, Amélie de Montchalin commence la tournée des stands. Il y en a une petite cinquantaine, offrant, sur des étals improvisés, de vieux jouets, des bibelots ayant fini par lasser ou des vêtements démodés. La ministre et candidate La République en marche (LRM) n’a pas fait 20 mètres qu’elle tombe sur un retraité en colère. « Je gagne 1 000 euros par mois. Je n’arrive pas à vivre », lâche Albert. « C’est pour ça qu’on veut rehausser le minimum », répond la candidate aux législatives. « Vous ne le ferez pas, coupe l’homme, agacé. Comme tous ceux qui sont aujourd’hui à la tête [du pays]. Ils ne font rien, depuis des années. »          « La tête », Mme de Montchalin en fait partie. Elue députée dans la 6e circonscription de l’Essonne en 2017 avec 61,34 % des voix, entrée au gouvernement en 2019, elle vient d’être promue à la cinquième place du gouvernement d’Elisabeth Borne. Pour s’occuper, qui plus est, d’un dossier crucial : la transition écologique. Sans se démonter face à la colère d’Albert, elle lui rappelle que sa pension sera revalorisée de 4 % en juillet. « Vous verrez la différence, sourit-elle.          – Quarante euros par mois ?, s’étrangle le retraité. Ça paie même pas mon essence… Vous êtes contente avec 40 euros par mois ?          – Je ne suis pas contente, rétorque Amélie de Montchalin, qui assure que le minimum sera ensuite porté à 1 100 euros.          – Je ne vous crois pas », tranche Albert, en tournant les talons.          « Ancrée dans un territoire »          Les fins de mois et la fin du monde. Dans cette campagne législative, la ministre de la transition écologique marche en équilibre sur une ligne de crête. L’enjeu est décisif pour elle : Mme de Montchalin fait partie des 15 ministres (sur 28) qui jouent à quitte ou double leur nomination au gouvernement. Ceux qui perdront les 12 ou 19 juin devront démissionner.          Certains électeurs compatissent, d’ailleurs, accueillant la candidate avec chaleur. Un passant croisé un peu plus tard dans les travées du marché de Chilly-Mazarin s’inquiète pour elle : « Si vous perdez, vous ne serez plus ministre, c’est rude », s’apitoie-t-il, avant de l’assurer de son vote. Amélie de Montchalin le remercie : « Si je suis au gouvernement, c’est parce que j’ai été une bonne députée. Et si j’ai été une bonne députée, c’est grâce à votre confiance. »                           Lire aussi :  Gouvernement Borne : les quinze candidats aux législatives devront démissionner en cas de défaite                 Etre « ancrée dans un territoire », c’est son credo. Parce que cela permet de maintenir « le lien entre le projet national et la vie locale » et que « le rôle d’un député, c’est de faire ascenseur », confie-t-elle. Sur son tract de campagne, elle a listé « six combats » pour l’Essonne, qui sont autant de priorités pour le gouvernement : entre autres, pouvoir d’achat, santé, écologie et sécurité. En déambulant dans le vide-greniers de Morangis, elle s’adapte aux préoccupations des badauds.        Il vous reste 57.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/dans-l-essonne-amelie-de-montchalin-revendique-une-campagne-de-terrain-aux-legislatives-2022_6128547_823448.html"},"headline":"Dans l\u2019Essonne, Am\u00e9lie de Montchalin revendique une \u00ab\u00a0campagne de terrain\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives 2022","dateCreated":"2022-06-01T18:40:07+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:40:07+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:50:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La ministre de la transition \u00e9cologique est de nouveau candidate dans la 6e\u00a0circonscription, qu\u2019elle avait conquise en\u00a02017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu\u2019elle s\u2019est \u00e9loign\u00e9e du d\u00e9partement, en entrant au gouvernement en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/f83ff11_1654089967707-girette-borne-35002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-6">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Des unités engorgées et une « gestion déshumanisée » des ressources humaines ont pour conséquence la désertion des personnels hospitaliers, alerte, dans une tribune au « Monde », Frédéric Adnet, chef de service des urgences de l’hôpital Avicenne à Bobigny.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Financement de la santé         « Aux urgences, un service sur cinq est en danger de fermeture cet été. Il y aura donc des morts »   Tribune        Frédéric Adnet  Chef de service des urgences de l’hôpital Avicenne        Des unités engorgées et une « gestion déshumanisée » des ressources humaines ont pour conséquence la désertion des personnels hospitaliers, alerte, dans une tribune au « Monde », Frédéric Adnet, chef de service des urgences de l’hôpital Avicenne à Bobigny.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’hôpital public va mal, les services d’urgences vont très mal. Symptôme et conséquence d’une crise hospitalière profonde, accélérée par la pandémie de la Covid-19, les urgences sont au bord de la rupture. Par manque de personnels hospitaliers, un service sur cinq est en danger de fermeture cet été.          Il y aura donc des morts… Toutes les études scientifiques le démontrent, l’engorgement aux urgences est un facteur associé à une surmortalité indue. Les urgences sont pourtant la vitrine et la porte d’entrée de l’hôpital. Le départ massif de soignants et de médecins a déstabilisé nos établissements, avec des fermetures de lits et de services, ce qui rend inévitable le goulet d’étranglement que constituent nos urgences.          Se remettre en configuration de crise Covid          Ce désamour profond, viscéral des personnels de l’hôpital résulte d’une gestion déshumanisée des ressources humaines, transformant l’administration de nos hôpitaux en management entrepreneurial, dont la seule boussole reste la rentabilité. Critère absurde, puisque nos recettes aggravent le déficit de l’Assurance-maladie, et donc les comptes de la nation, en s’appuyant sur la fameuse tarification à l’activité (T2A), aux effets mortifères. On arrive clairement au bout d’un cycle, appelant une réforme structurelle de fond, maintes fois annoncée par nos différents ministres, mais jamais réalisée ni même initiée.          Comment passer l’été sans trop de « casse » ? Avec les vacances de nos personnels hospitaliers, la situation va s’aggraver. Afin de limiter les dégâts, il faut donc, en urgence, se remettre en configuration de crise, exactement comme pour la crise due au Covid-19. Les agences régionales de santé et les directions hospitalières doivent réactiver nos fameuses cellules de crise, en instaurant des organisations de « bed management » (gestion de lits), par le recensement journalier, à l’échelle départementale, de tous les lits disponibles et l’information en temps réel des établissements en crise. Oui, ce « dispatching » pourrait être efficace, mais ne nous y trompons pas, affronter cette nouvelle crise imposera d’autres sacrifices pour un personnel en souffrance et épuisé. Le recours à de nouvelles déprogrammations pour libérer des lits redevient ainsi une option envisageable.                           Lire aussi l’enquête (2020) :  Article réservé à nos abonnés  « La seule chose qui compte, c’est d’avoir plus de malades » : l’hôpital et la course aux financements                 Comment en est-on arrivé là ? Dans mon service, je demande toujours aux infirmiers, aides-soignants, cadres de santé les raisons de leur départ. Deux types d’arguments : d’abord, le manque d’attractivité « factuel » de l’institution ; ensuite, le sentiment d’un manque de reconnaissance humaine. Manque d’attractivité : les difficultés de logement à cause de loyers hors-sol déconnectés des revenus de nos soignants, d’où des trajets plus longs et plus chers. Il faut prendre ce problème à bras-le-corps en réservant, en contractualisant avec les mairies, des logements abordables pour nos soignants.        Il vous reste 56.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/01/aux-urgences-un-service-sur-cinq-est-en-danger-de-fermeture-cet-ete-il-y-aura-donc-des-morts_6128539_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Aux urgences, un service sur cinq est en danger de fermeture cet \u00e9t\u00e9.\u00a0Il y aura donc des morts\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:29:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Financement de la sant\u00e9"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","D\u00e9bats","Tribunes","Financement de la sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Des unit\u00e9s engorg\u00e9es et une \u00ab\u00a0gestion d\u00e9shumanis\u00e9e\u00a0\u00bb des ressources humaines ont pour cons\u00e9quence la d\u00e9sertion des personnels hospitaliers, alerte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Fr\u00e9d\u00e9ric Adnet, chef de service des urgences de l\u2019h\u00f4pital Avicenne \u00e0 Bobigny.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Adnet","description":"Chef de service des urgences de l\u2019h\u00f4pital Avicenne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/17/419/0/2738/1369/1342/671/60/0/b5ba263_KSNMloFoN6lGPRrgVnV1Gz9e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Financement de la sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/financement-de-la-sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-7">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Pointant les effets pervers de la plate-forme d’orientation des futurs étudiants, le collectif d’une centaine de fonctionnaires préconise, dans un rapport publié mercredi 1er juin, de réinscrire dans la loi la liberté pour les bacheliers de s’inscrire dans l’établissement de leur choix et de créer des places à la hauteur des besoins exprimés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Parcoursup             Parcoursup « a tout changé sans rien régler », selon un rapport du collectif Nos services publics      Pointant les effets pervers de la plate-forme d’orientation des futurs étudiants, le collectif d’une centaine de fonctionnaires préconise, dans un rapport publié mercredi 1er juin, de réinscrire dans la loi la liberté pour les bacheliers de s’inscrire dans l’établissement de leur choix et de créer des places à la hauteur des besoins exprimés.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 18h33    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En cinq ans d’existence, Parcoursup a refaçonné l’entrée dans l’enseignement supérieur jusqu’à créer un nouveau type de candidats : « la génération en attente ». C’est la thèse défendue par le collectif Nos services publics, composé d’une centaine de hauts fonctionnaires et d’agents publics, dans un rapport publié mercredi 1er juin, alors que la plate-forme s’apprête à livrer ses premiers résultats d’admission, jeudi 2 juin.          Cette procédure, qui a succédé à Admission post-bac (APB), a introduit une logique de classement jusqu’au sein des formations non-sélectives, ce qui induit « des listes et un temps d’attente considérables pour les élèves, pour des résultats pour le moins contrastés », soutient le collectif qui ne voit aucune amélioration grâce à la réforme, 150 000 bacheliers n’étant affectés dans aucune formation « chaque année depuis 2012 ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Parcoursup : que deviennent les bacheliers non admis ?                 En préférant un classement systématique de toutes les candidatures plutôt que des réponses ciblées en fonction de choix hiérarchisés par les candidats, Parcoursup a embrassé « la logique de la file d’attente ». « Les allers-retours qui étaient autrefois faits par l’algorithme d’APB sont aujourd’hui faits par les lycéens eux-mêmes », illustre Arnaud Bontemps, haut fonctionnaire issu de la Cour des comptes et porte-parole du collectif. « Ce que l’algorithme d’APB faisait en 48 heures, il faut maintenant un mois et demi pour l’obtenir, car ce sont plus de 800 000 humains qui font l’interaction en acceptant, refusant et en mettant en attente les propositions », complète Julien Gossa, maître de conférences en informatique à l’université de Strasbourg, membre du collectif lui aussi.          « Marchepied pour l’enseignement supérieur privé »          Le coût de Parcoursup serait, en outre, exorbitant : l’étude chiffre la dépense annuelle à 100 millions d’euros – soit l’équivalent de 2 000 professeurs à temps plein. Tout au long de la procédure, qui s’étire jusqu’en septembre (pour les tout derniers candidats restés sans réponse), « plus de 2,6 millions d’heures sont consacrées par les équipes pédagogiques de l’enseignement secondaire à former les élèves à la maîtrise d’une procédure dont les règles changent chaque année, à gérer les nombreux problèmes d’interface, compiler des données disparates pour créer les dossiers, aider à la rédaction de lettres de motivations, réaliser des classements, formuler des appréciations pour chaque vœu », énumère le rapport.          Parcoursup dégraderait l’année de terminale en raccourcissant le calendrier scolaire, les dossiers de candidatures étant bouclés au mois d’avril. « Les élèves ont 20 semaines de cours qui comptent, soit seulement 60 % d’une année scolaire, calcule Emmanuel Zemmour, professeur en terminale aux Pavillons-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), autre membre du collectif. Les 12 semaines restantes de l’année de terminale sont une grande décompression car les élèves savent qu’ils n’auront plus d’épreuves, ce qui fait un tiers de l’année où les objectifs pédagogiques sont extrêmement flous. » L’enseignant souligne le stress que représente chaque note, dès la classe de 1re. « Une évaluation ratée peut être vécue comme une remise en cause des futures stratégies d’orientation dans l’enseignement supérieur de l’élève, rapporte-t-il. On fait face à des tentatives de négociation parfois virulentes de la part des familles, elles-mêmes sous pression. »        Il vous reste 25.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/01/parcoursup-a-tout-change-sans-rien-regler-selon-un-rapport-du-collectif-nos-services-publics_6128546_3224.html"},"headline":"Parcoursup \u00ab\u00a0a\u00a0tout chang\u00e9 sans rien r\u00e9gler\u00a0\u00bb, selon un rapport du collectif Nos services publics","dateCreated":"2022-06-01T18:33:10+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:33:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Parcoursup"],"keywords":["Bac","Parcoursup","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","Orientation scolaire","M Campus","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pointant les effets pervers de la plate-forme d\u2019orientation des futurs \u00e9tudiants, le collectif d\u2019une centaine de fonctionnaires pr\u00e9conise, dans un rapport publi\u00e9 mercredi 1er\u00a0juin, de r\u00e9inscrire dans la loi la libert\u00e9 pour les bacheliers de s\u2019inscrire dans l\u2019\u00e9tablissement de leur choix et de cr\u00e9er des places \u00e0 la hauteur des besoins exprim\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/193/0/3000/1500/1342/671/60/0/7bd990a_1654099913172-000-1592k7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcoursup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apb/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-8">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Après un appel à témoignages lancé par « Le Monde », les électeurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes après la coalition à gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : « Si la Nupes avait la majorité, ce serait génial ! » Les électeurs de gauche retrouvent espoir après l’accord électoral      Après un appel à témoignages lancé par « Le Monde », les électeurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes après la coalition à gauche.          Par Charles-Edouard Ama Koffi         Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les heures de discussion, les nuits courtes et les cernes des négociateurs vont-elles être suivies d’une victoire historique à l’Assemblée nationale pour la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ? Pour l’heure, il est encore trop tôt pour le dire, malgré les intentions de vote qui placent la majorité présidentielle et la Nupes au coude-à-coude. Pour autant, le fruit des heures de labeur de la gauche a suscité un espoir de victoire, longtemps perdu de vue pour une partie de leur électorat.            « Le Monde » a lancé un appel à témoignages auprès des sympathisants de La France insoumise, d’Europe Ecologie-Les Verts, du Parti communiste français et du Parti socialiste à la suite de l’accord qualifié d’« historique » signé entre ces principales forces de la gauche, afin de connaître leur état d’esprit avant les élections législatives. En quelques heures, près de 1 700 internautes ont répondu à notre appel à contribution.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin                   Pour nombre d’entre eux, l’enthousiasme est de retour. C’est le cas pour Pascal Lefort, retraité grenoblois de 67 ans, qui, après avoir regretté les défaites de Jean-Luc Mélenchon à la présidentielle de 2012, de Benoît Hamon en 2017 et de nouveau Jean-Luc Mélenchon en 2022, évoque « l’oxygène » que lui procure cet accord électoral. « Je suis enthousiaste sur le fait qu’il y a une vraie force d’opposition avec la Nupes. Si la République en marche pouvait avoir une majorité relative, ça pourrait être marrant et, si la Nupes avait la majorité, ce serait absolument génial. » Son entrain se tempère soudain lorsqu’il pense aux candidatures dissidentes.            Les candidatures dissidentes, souvent redoutées, parfois espérées pour les électeurs de gauche            « Je pense qu’ils ont fait une connerie et qu’ils auraient dû dire “on s’accorde tant de circonscriptions et on laisse les élus sur le terrain décider qui est candidat pour quel parti” », estime-t-il. « Il y a trop de candidatures dissidentes pour y croire vraiment », analyse-t-il. Il existe, selon notre décompte, 82 dissidences au sein de la coalition de gauche sur les 522 candidats, hors la Corse et l’outre-mer, présentés. Dans le détail, 66 sont issus du PS, dix du PCF, trois de LFI et trois de EELV. Les candidatures dissidentes peuvent, en effet, obtenir le vote de certains électeurs de gauche déçus de l’accord qui donne la part belle à La France insoumise et à Jean-Luc Mélenchon, dont la personnalité les repousse. François*, fonctionnaire de 36 ans à Bercy et sympathisant socialiste, critique un « accord en trompe-l’œil » et « voué à l’échec » à cause des désaccords sur l’Europe ou le nucléaire. Il regrette de voter dans la 8e circonscription de Paris, où aucun dissident socialiste n’est sur la ligne de départ. « On me prive de mon vote », grince-t-il. « Au second tour, dans ma circonscription, s’il y a un duel entre la Nupes et la majorité, je ferais peut-être barrage à la Nupes. »                             Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                   A l’inverse, d’autres électeurs socialistes n’ont pas de mots assez durs pour les dissidences du PS dans leur circonscription, signe du schisme que l’accord a provoqué au sein de la formation politique.              « La Moselle est, depuis longtemps, une terre de droite, explique Antoine*. Par contre, on a le PS qui s’est dépêché de mettre cinq [quatre, en réalité] candidatures dissidentes sur les neuf circonscriptions. Ils rendent un énorme service aux partis de droite, regrette-t-il. Le seul parti sans dissidence ici, c’est le Rassemblement national. Ça ne me surprendrait pas qu’il y ait plusieurs circonscriptions qui passent au RN dans le Grand Est… » Un problème que l’eurodéputé écologiste David Cormand a voulu tempérer auprès de RFI. « Même s’ils sont 70 ou 80, sur 577 candidats Nupes, ce n’est pas non plus catastrophique. »                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   L’enjeu de la participation chez l’électorat de Jean-Luc Mélenchon            Pour Antoine, « si les partis de gauche ne regroupent pas, on est sûrs de perdre. Est-ce qu’il faut rester pur dans ses idées mais dans l’opposition ? », interroge ce quadragénaire favorable à cet accord. L’exécration de la politique d’Emmanuel Macron est aussi un moteur pour de nombreux électeurs de la Nupes. « Je ne voulais pas du tout que Macron soit réélu, alors, j’ai longuement hésité entre le vote blanc et Marine Le Pen et, finalement, j’ai voté pour Marine Le Pen au second tour, explique au milieu d’un long silence Alice*, une habitante de la banlieue bordelaise de 51 ans. Je ne l’ai même pas dit autour de moi. Mon entourage pense que j’ai voté blanc… Il faut un vrai contre-pouvoir à l’Assemblée nationale et je ne crois pas à la capacité d’Emmanuel Macron de changer. Il ne faut pas qu’on vive cinq années comme les cinq précédentes. »            Paradoxalement, l’amertume de la défaite de Jean-Luc Mélenchon, passé proche d’un second tour, n’a pas entamé la détermination de son électorat. Julie, habitante de Saint-Paul de la Réunion reconnaît qu’il y a eu « beaucoup de déception » le soir du premier tour. « Je pense notamment aux jeunes impliqués dans les luttes écologiques qui veulent voir un véritable virage dans les prises de décision de leur territoire. J’espère qu’ils seront présents aussi dans l’isoloir. Pour ma part, ma motivation n’est pas retombée et j’irai voter », promet-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc Mélenchon                        Charles-Edouard Ama Koffi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/elections-legislatives-2022-si-la-nupes-avait-la-majorite-ce-serait-genial-les-electeurs-de-gauche-retrouvent-espoir-apres-l-accord-electoral_6128530_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Si la Nupes avait la majorit\u00e9, ce serait g\u00e9nial\u00a0!\u00a0\u00bb Les \u00e9lecteurs de gauche retrouvent espoir apr\u00e8s l\u2019accord \u00e9lectoral","dateCreated":"2022-06-01T17:04:17+02:00","datePublished":"2022-06-01T17:04:17+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:43:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Apr\u00e8s un appel \u00e0 t\u00e9moignages lanc\u00e9 par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, les \u00e9lecteurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes apr\u00e8s la coalition \u00e0 gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/154/0/5484/2742/1342/671/60/0/48f126e_1652884536511-nupes.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-9">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Réclamée avec insistance par les Ukrainiens, cette arme permet un « déluge de feu » jusqu’à 80 kilomètres. Joe Biden a insisté sur le fait qu’elle ne devait pas viser le territoire russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir à Kiev ?      Réclamée avec insistance par les Ukrainiens, cette arme permet un « déluge de feu » jusqu’à 80 kilomètres. Joe Biden a insisté sur le fait qu’elle ne devait pas viser le territoire russe.          Par Pierre Bouvier         Publié aujourd’hui à 17h56    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un M142 Himars, à Riyad (Arabie saoudite), en mars 2022.  FAYEZ NURELDINE / AFP                 Depuis quelques jours, l’Ukraine réclamait avec insistance de MLRS (pour Multiple Launch Rocket System, « lance-roquettes multiple ») pour pouvoir répliquer à l’artillerie russe et tenter d’enrayer la progression des forces de Moscou. Mykhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence ukrainienne, l’a écrit sur Twitter, le 27 mai.            Les Etats-Unis ont entendu son appel. « J’ai décidé que nous allions fournir aux Ukrainiens des systèmes de roquettes plus avancés et des munitions qui leur permettront de frapper plus précisément des cibles majeures sur le champ de bataille en Ukraine », a écrit le président Joe Biden, dans une tribune publiée dans le New York Times, mardi 31 mai.            Portée jusqu’à 80 kilomètres            L’Ukraine dispose d’un certain nombre de lance-roquettes multiples RM-70 fournis par la République tchèque, mais il s’agit de systèmes datant de la « guerre froide », tirant des roquettes soviétiques standard de 122 millimètres. Les armes promises par Joe Biden constituent un saut qualitatif, même si Kiev ne reçoit pas le système le plus poussé de l’armée américaine.              Les M142 Himars que vont envoyer les Etats-Unis sont une version « light » du M270. Ce dernier est un lance-roquettes multiple monté sur le châssis d’un véhicule blindé à chenilles développé dans les années 1970 par les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, l’Allemagne et l’Italie pour contrebalancer la supériorité numérique de l’armée russe en Europe. Le M142, lui, est une version modernisée, allégée, montée sur un camion blindé – donc plus mobile –, du MLRS. Mise au point dans les années 1990, elle est entrée en service dans les années 2000.                            Les deux systèmes peuvent tirer différents types de munitions : de six (pour le M142) à douze (pour le M270) munitions de 227 mm guidées par GPS et ayant une portée jusqu’à 80 kilomètres environ. Ils peuvent aussi tirer un missile sol-sol baptisé ATACMS (Army Tactical Missile System) d’une portée de 300 km.            Mais dans son texte, Joe Biden insiste pour que ces armes ne servent que sur le champ de bataille ukrainien. Raison pour laquelle Washington ne livrera pas à Kiev de missiles ATACMS capables d’atteindre la Russie. En effet, depuis le début de l’invasion, les Etats-Unis veulent éviter de mener des actions pouvant être perçues comme une provocation par Moscou, et donc que le conflit ne dérape. « Nous n’allons pas envoyer à l’Ukraine des systèmes de roquettes pouvant frapper à l’intérieur de la Russie », a déclaré Joe Biden à des journalistes, lundi matin.              Surtout, le Régime de contrôle de la technologie des missiles (RCTM), un pacte international volontaire de contrôle des armements auquel les Etats-Unis et l’Ukraine sont parties, empêche les potentiels transferts de missiles ATACMS, rappelle le site The War Zone.            Un « mythe » pendant la guerre du Golfe            Les M270 MLRS ont été utilisés pour la première fois pendant l’opération Tempête du désert, déclenchée en 1991 par une coalition internationale sous commandement des Etats-Unis et missionnée par les Nations unies pour mettre fin à l’occupation du Koweït par l’Irak.            Dans un rapport transmis en 1992 par le département de la défense au Congrès, le Pentagone affirmait qu’ils ont eu « un impact psychologique énorme sur les soldats irakiens. Les soldats ennemis étaient terrifiés par sa force destructrice, qu’ils appelaient parfois “pluie d’acier” ». Mais le New York Times a largement tempéré ce « mythe », affirmant qu’aucun prisonnier irakien n’avait évoqué de « pluie d’acier ». « Steel Rain » est le surnom qu’a adopté l’unité d’artillerie alors déployée en Irak.              Qu’importe, la « légende » perdure, comme en témoigne une tribune publiée en 2016 dans le Washington Post par Robert Scales. Ce général américain en retraite y vantait les armes thermobariques russes et regrettait que les précédentes administrations américaines aient abandonné les lance-roquettes multiples, la « pluie d’acier », au nom du « politiquement correct ».            En réalité, l’armée américaine n’a jamais cessé d’utiliser ces armes. Pendant la guerre d’Irak (2003-2011), elles ont été utilisées, rapporte un blog militaire. En Afghanistan, au lieu des M270, elle déploie des Himars. Leur présence est évoquée une première fois en 2007, lors de la tentative d’élimination ratée d’un combattant libyen d’Al-Qaïda, puis en 2010 dans la région de Kandahar, rapporte le New York Times. Le général Nick Carter, le commandant britannique des forces de la coalition de l’OTAN dans le sud de l’Afghanistan, cité par le quotidien américain, explique alors qu’« ils sont extraordinairement précis ; au mètre près ».            Temporairement retirées du champ de bataille            Pourtant, malgré la précision vantée par le général britannique, en 2010, deux roquettes lancées par Himars ratent leur cible et tuent dix civils. Ces armes sont temporairement retirées du champ de bataille. En 2015, les Himars sont à nouveau déployés en Irak, cette fois contre l’organisation Etat islamique : leur présence est évoquée lors d’un briefing du Pentagone.              L’armée américaine fait régulièrement « tourner » en Europe ses unités d’artillerie dotées d’Himars, tandis que la Pologne, qui dispose déjà de quelques lance-roquettes multiples, a passé une commande supplémentaire, a annoncé Mariusz Blaszczak, le ministre de la défense polonais, le 26 mai. La Roumanie en est également dotée.            Pour les artilleurs ukrainiens, la formation à l’utilisation de ces lance-roquettes prendrait environ deux semaines, ont affirmé des responsables militaires à CNN. Ils devront prendre gare aux répliques des artilleurs russes qui disposent, eux aussi, de lance-roquettes multiples, les BM-21 Grad, BM-27 Uragan et 9A52-4 Tornade, en service dans l’armée russe, et dont l’utilisation est documentée par le site indépendant Oryx.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev réclame des armes plus puissantes, Londres plaide pour envoyer des lance-roquettes multiples                                    Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                         Pierre Bouvier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/guerre-en-ukraine-que-sont-ces-lance-roquettes-multiples-m142-himars-que-les-etats-unis-vont-fournir-a-kiev_6128534_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?","dateCreated":"2022-06-01T17:56:22+02:00","datePublished":"2022-06-01T17:56:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"R\u00e9clam\u00e9e avec insistance par les Ukrainiens, cette arme permet un \u00ab\u00a0d\u00e9luge de feu\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres. Joe Biden a insist\u00e9 sur le fait qu\u2019elle ne devait pas viser le territoire russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Bouvier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/485/0/5472/2736/1342/671/60/0/581a333_5340411-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-10">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ A Kiev, entre deux sirènes d’alerte, Sasha trouve refuge dans sa routine quotidienne. Olga, à Paris, cherche à calmer sa colère dans le sport. Pour la quatorzième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Aline Zalko pour M Le magazine du Monde          « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »   Par Elisa Mignot  Publié hier à 19h00, mis à jour à 17h58   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesA Kiev, entre deux sirènes d’alerte, Sasha trouve refuge dans sa routine quotidienne. Olga, à Paris, cherche à calmer sa colère dans le sport. Pour la quatorzième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Après avoir passé le début du conflit avec eux, Sasha réside désormais dans un petit appartement, seule avec son chien. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, entre deux sirènes d’alerte, Sasha trouve refuge dans sa routine ­quotidienne. Olga cherche à ­calmer sa colère dans le sport.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : « Nous ne cherchons pas une guerre entre l’OTAN et la Russie », déclare Joe Biden                 Mardi 24 mai          Olga : Je déprime. Mais je n’ai pas très envie de détailler. Je crois que je dois faire du sport. J’avais écrit un texte très long pour ce journal… qui s’est effacé. J’en suis contente, car il était plus qu’agressif.          On discute beaucoup avec Sasha de la place de la culture dans cette guerre. Je me demande pourquoi 100 % de mes amis français me demandent : « Mais pourquoi le ­boycott de la culture russe ? » Je suis juste fatiguée d’expliquer que la culture a ­toujours été politique. Et qu’elle est un levier d’influence.          La Philharmonie de Paris – qui a mis un drapeau ukrainien sur sa façade – accueille la soprano russe Anna Netrebko. Cette femme a soutenu la politique russe en Ukraine, elle est même allée voir les prorusses dans le Donbass en 2014 ! Mais elle a fait un post « pour la paix » sur Facebook, alors c’est bon, la Philharmonie la programme. C’est honteux. A New York et à Munich, elle a été déprogrammée ! Est-ce que les Français seraient encore fascinés par la « grande » russie [Olga et Sasha font le choix de ne pas mettre de majuscule à « russe », « russie » et « poutine »] de la tsarine Catherine II ? Cela leur rappelle peut-être l’époque des rois de France et des courtisans…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La soprano Anna Netrebko, entre les feux de la scène et de la guerre                 Sasha : SIRÈNE. Je compte les minutes. Si l’attaque vient de la frontière avec la Biélorussie, on a dix à vingt minutes pour nous mettre à l’abri. Si les missiles partent de la mer Noire ou de la Crimée, on a entre quarante minutes et une heure trente. SIRÈNE, encore. C’est l’expérience de ces trois derniers mois qui a permis aux analystes militaires de donner ces indications. Après, on ne sait pas où ça tombe, sauf si c’est près de chez nous, évidemment. Le risque est partout. C’est la roulette russe, c’est le cas de le dire. Le résultat de l’attaque peut tout de suite apparaître dans les médias ou dans les chats Telegram. Et, parfois, on n’a aucune précision, car ça peut être dangereux de le rendre public. Bref, je suis dans mon couloir. Maman m’a appelée, elle aussi est dans son couloir. Elle y dort depuis des semaines.        Il vous reste 78.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/31/j-entends-la-petite-voix-europeenne-qui-commence-a-chuchoter-laissez-ce-morceau-de-terre-a-poutine-en-parlant-du-donbass-et-si-l-on-cede-croyez-vous-que-ces-fachos-vont-arreter-d-envoyer-des-missiles_6128402_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019entends la petite voix europ\u00e9enne qui chuchote \u00ab\u00a0Laissez ce morceau de terre \u00e0 Poutine\u00a0\u00bb, en parlant du Donbass. Et, si l\u2019on c\u00e8de, croyez-vous que ces fachos vont arr\u00eater d\u2019envoyer des missiles\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T19:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-31T19:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-01T17:58:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Kiev, entre deux sir\u00e8nes d\u2019alerte, Sasha trouve refuge dans sa routine quotidienne. Olga, \u00e0 Paris, cherche \u00e0 calmer sa col\u00e8re dans le sport. Pour la quatorzi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/255/60/1063/532/1342/671/60/0/1095c40_181461-3266929.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-11">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Six pays font désormais partie de l’équipe commune d’enquête, sur les dix-huit qui ont ouvert des investigations. Eurojust devrait pouvoir bientôt stocker, préserver et analyser les documents partagés par les procureurs nationaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Des procureurs européens veulent « faire front » face aux crimes de guerre en Ukraine      Six pays font désormais partie de l’équipe commune d’enquête, sur les dix-huit qui ont ouvert des investigations. Eurojust devrait pouvoir bientôt stocker, préserver et analyser les documents partagés par les procureurs nationaux.          Par Stéphanie Maupas(La Haye, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le procureur national de Pologne, Dariusz Barski, la procureure générale de Lituanie, Nida Grunskiene, la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, le procureur de la CPI, Karim A. A. Khan QC, et le président d’Eurojust, Ladislav Hamran, lors d’une conférence de presse à la Cour pénale internationale, à La Haye, aux Pays-Bas, le 31 mai 2022.  EVA PLEVIER / REUTERS               Trois nouveaux pays ont rejoint la plate-forme de coopération judiciaire créée le 23 mars, sous l’égide de l’agence européenne pour la coopération judiciaire Eurojust. L’Estonie, la Slovaquie et la Lettonie s’ajoutent désormais à la Pologne, à la Lituanie et à l’Ukraine dans cette équipe commune d’enquête (ECE), qui permet aux procureurs nationaux de centraliser et d’échanger des documents sur les crimes commis en Ukraine. « Pour l’Ukraine, ce n’est pas seulement le front militaire qui est important, a déclaré la procureure générale Iryna Venediktova, lors d’une conférence de presse organisée, le 31 mai, au siège d’Eurojust, à La Haye. Il y a aussi le front diplomatique et, tout aussi important maintenant, le front judiciaire. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                 Sur cette ligne de front, dix-huit pays ont ouvert des investigations liées à la guerre en Ukraine. Six d’entre eux font partie de l’équipe commune d’enquête, avec laquelle le bureau du procureur de la Cour pénale internationale (CPI) a aussi passé un accord de coopération, fin avril. « Ce front légal commun est absolument essentiel, pas seulement pour l’Ukraine, mais pour la poursuite de la paix et de la sécurité dans le monde entier », a jugé, de son côté, Karim Khan, procureur général de la CPI.          « La guerre en Ukraine sera le conflit armé le plus documenté dont nous pouvons témoigner jusqu’ici, a déclaré le président d’Eurojust, Ladislav Hamran. La preuve est localisée dans différentes juridictions, que ce soit dans l’Union européenne ou ailleurs, ou collectée par les enquêteurs de la CPI. Et il y a un besoin urgent de coordination. » Eurojust facilite la coopération judiciaire transnationale. L’Agence européenne pour la coopération judiciaire en matière pénale permet aux procureurs nationaux d’avancer « sans longues lettres, ni requêtes », a expliqué Ladislav Hamran. Mais, jusqu’ici, la centralisation de documents liés aux enquêtes communes était limitée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Karim Khan, procureur de la CPI : « En Ukraine, avant toute chose, nous devons rechercher les faits et établir la vérité »                 A la faveur de la guerre en Ukraine, Eurojust devrait prochainement pouvoir stocker, préserver et analyser les documents partagés par les procureurs nationaux, y compris des photos et des vidéos, malgré les restrictions sur la reconnaissance faciale. Un amendement en ce sens doit être approuvé par le Conseil de l’Union européenne d’ici quelques semaines. Pour ce faire, l’organisation réclame un budget de 16 millions d’euros supplémentaires pour les cinq prochaines années. « Je suis fier d’aider Eurojust à exceller, à devenir un véritable pôle de coopération judiciaire et d’enquête sur les crimes de guerre », s’est félicité le commissaire européen Didier Reynders, en visite, lui aussi, à La Haye, avec la commissaire aux affaires intérieures, Ylva Johansson.        Il vous reste 48.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/des-procureurs-europeens-veulent-faire-front-face-aux-crimes-de-guerre-en-ukraine_6128529_3210.html"},"headline":"Des procureurs europ\u00e9ens veulent \u00ab\u00a0faire front\u00a0\u00bb face aux crimes de guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-06-01T16:54:21+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:54:21+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:15:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Guerre en Ukraine"],"description":"Six pays font d\u00e9sormais partie de l\u2019\u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate, sur les dix-huit qui ont ouvert des investigations. Eurojust devrait pouvoir bient\u00f4t stocker, pr\u00e9server et analyser les documents partag\u00e9s par les procureurs nationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Maupas","description":"La Haye, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/137/0/3500/1750/1342/671/60/0/960a7ca_1654091975288-610037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-12">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Lors du défilé du 1er-Mai, elle avait tenté d’arracher la lance à incendie d’un pompier en train d’éteindre un feu et lui avait asséné deux coups sur le casque. Elle est, par ailleurs, interdite de manifester et devra verser 700 euros au pompier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Faits divers             Manifestation du 1er-Mai : dix mois de prison pour la femme qui avait attaqué un pompier de Paris      Lors du défilé du 1er-Mai, elle avait tenté d’arracher la lance à incendie d’un pompier en train d’éteindre un feu et lui avait asséné deux coups sur le casque. Elle est, par ailleurs, interdite de manifester et devra verser 700 euros au pompier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h13, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants passent à côté d’un feu allumé par d’autres, lors du traditionnel défilé du 1er-Mai, à Paris.  LEWIS JOLY / AP                 Une femme de 38 ans, jugée en comparution immédiate à Paris, a été reconnue coupable, mercredi 1er juin, d’avoir agressé un sapeur-pompier de Paris lors du défilé du 1er-Mai et a été condamnée à dix mois d’emprisonnement, en son absence.            Egalement condamnée à un an d’interdiction de manifester, elle devra verser 700 euros au pompier au titre du préjudice moral et un euro au préfet de police. La prévenue a fait appel, ont annoncé ses avocates, Me Ainoha Pascual et Me Alice Becker.              Sur les vidéos prises lors de la manifestation du 1er-Mai diffusées sur les réseaux sociaux, on voit la prévenue, casque orange sur la tête, tenter d’arracher la lance à incendie d’un pompier en train d’éteindre un feu allumé par des manifestants. Après plusieurs essais infructueux, elle lui assène deux coups sur le casque avant d’être maîtrisée. La femme avait été interpellée une heure après l’incident.                             Revivez les défilés du 1er-Mai :  116 500 manifestants en France selon l’intérieur, plus de 210 000 selon la CGT ; des heurts à Paris                   Déjà condamnée pour des faits de violence            « Elle était déterminée », elle a « passé ses bras autour de moi et ma lance et elle ne voulait pas lâcher », a témoigné devant le tribunal correctionnel le sapeur-pompier, qui tentait au moment des faits d’éteindre un feu qui risquait de se propager à un immeuble d’habitation. « Elle m’a dit à plusieurs reprises “on va vous défoncer comme en 2019” », en référence aux manifestations du mouvement des « gilets jaunes », a dit le pompier.            Des clichés d’elle portant un gilet jaune ou posant en treillis de combat avaient été retrouvés dans son téléphone. Cette mère isolée, déjà condamnée en 2018 pour des faits de violence, ne s’est pas présentée devant le tribunal mercredi.              Le 4 mai, très éprouvée, souvent en larmes, elle s’était présentée à l’audience comme « salariée CDI formatrice dans le domaine de l’hygiène », après avoir été « aide-soignante pendant le Covid ». Ses conseils ont fait valoir sa fragilité psychologique et des crises d’angoisse et avaient demandé le renvoi de l’audience de fond, rejeté par le président.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les cortèges du 1er-Mai, l’espoir des militants de gauche de prolonger le bon score de Mélenchon                   C’est donc en son absence et sans représentation de ses avocates – qui ont quitté la salle en arguant n’avoir pas mandat pour la défendre – que l’audience de fond s’est tenue. Le président a déclaré que « rien n’[était] confirmé », ni les contrats à durée déterminée comme aide-soignante, ni le fait qu’elle serait sans emploi depuis 2020 ou qu’elle aurait deux fils. Le procureur, qui avait évoqué « une personne réticente aux institutions », avait requis huit mois d’emprisonnement.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/01/manifestation-du-1er-mai-dix-mois-de-prison-pour-la-femme-qui-avait-attaque-un-pompier-de-paris_6128532_3224.html"},"headline":"Manifestation du 1er-Mai\u00a0: dix mois de prison pour la femme qui avait attaqu\u00e9 un pompier de Paris","dateCreated":"2022-06-01T17:13:54+02:00","datePublished":"2022-06-01T17:13:54+02:00","dateModified":"2022-06-01T17:41:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Lors du d\u00e9fil\u00e9 du 1er-Mai, elle avait tent\u00e9 d\u2019arracher la lance \u00e0 incendie d\u2019un pompier en train d\u2019\u00e9teindre un feu et lui avait ass\u00e9n\u00e9 deux coups sur le casque. Elle est, par ailleurs, interdite de manifester et devra verser 700\u00a0euros au pompier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/338/0/5616/2808/1342/671/60/0/82f00da_620f722d4ef6407f80e0be5294b5ff31-620f722d4ef6407f80e0be5294b5ff31-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-13">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La décision formelle sera prise, début juillet, par les ministres des finances de l’Union européenne, mais la porte est désormais grande ouverte à la monnaie unique. « Cela va renforcer l’économie de la Croatie », s’est félicitée la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Croatie             La Croatie remplit les conditions pour adopter l’euro en 2023      La décision formelle sera prise, début juillet, par les ministres des finances de l’Union européenne, mais la porte est désormais grande ouverte à la monnaie unique. « Cela va renforcer l’économie de la Croatie », s’est félicitée la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h49, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La banque nationale de Croatie à Zagreb, le 8 février 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP                 Sept ans après l’entrée de la Lituanie, la Commission européenne a estimé, mercredi 1er juin, que la Croatie remplissait les conditions pour adopter la monnaie unique au 1er janvier 2023, ce qui en fera le vingtième membre de la zone euro. La décision formelle sera prise au début du mois de juillet par les ministres des finances de l’UE, mais la porte est désormais grande ouverte. Aucune opposition n’est attendue, alors que l’ex-République yougoslave de quatre millions d’habitants respecte l’ensemble des critères techniques. La Banque centrale européenne (BCE) a également rendu, mercredi, un avis positif.            « Je m’attends à ce que la procédure se déroule bien et que la Croatie puisse rejoindre la zone euro dès l’année prochaine », a déclaré le vice-président de la Commission, Valdis Dombrovskis, qui sera à Zagreb, jeudi.              La Croatie avait exprimé sa volonté d’adopter la monnaie unique dès son adhésion à l’UE en 2013. Elle est, désormais, « prête à rejoindre la zone euro au 1er janvier. Cela va renforcer l’économie de la Croatie, en bénéficiant à ses citoyens, ses entreprises et à la société tout entière », a déclaré la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, citée dans un communiqué. Cela va « aussi renforcer l’euro », a-t-elle affirmé.            Le pays méditerranéen dispose d’un important secteur touristique. La création de richesses par habitant se situe à un peu plus de la moitié du niveau moyen de l’UE, comme la Pologne et les Pays baltes. Le taux de chômage atteignait 6,1 % en avril, dans la moyenne européenne.            Ce feu vert intervient alors que l’euro vient de fêter ses vingt ans d’existence en tant que monnaie fiduciaire. Au 1er janvier 2002, des millions d’Européens dans douze pays abandonnaient la lire, le franc, le deutschemark et la drachme pour des pièces et billets en euros. Ils ont été rejoints depuis par sept autres pays : la Slovénie en 2007, Chypre et Malte en 2008, la Slovaquie (2009), l’Estonie (2011), la Lettonie (2014) et, enfin, la Lituanie en 2015. La zone euro rassemble, désormais, 345 millions d’habitants.                              Lire aussi   Comment, en vingt ans, l’euro a été adopté par les Européens                   Symbole d’unité européenne            La monnaie unique est un symbole d’unité et de souveraineté européennes. Tous les pays de l’UE se sont engagés en théorie à y adhérer dès qu’ils remplissent les conditions, mais aucun calendrier n’est fixé. Seule exception, le Danemark a négocié une exemption après un référendum en 2000 par lequel les Danois ont rejeté l’euro.              L’introduction d’une nouvelle monnaie a suscité des craintes dans de nombreux pays. C’est aussi le cas en Croatie où seulement 30 % des habitants jugent leur pays prêt pour l’euro, selon une étude menée en mars et avril. Quelque 87 % de la population pensent qu’il entraînera des hausses de prix. L’économie croate est, en tout cas, prête pour la nouvelle monnaie, d’après les critères examinés par la Commission et la BCE.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vingt ans après sa mise en circulation, l’euro convalescent mais encore fragile                   En avril, le taux d’inflation harmonisé sur douze mois, à 4,7 %, était situé sous la barre fixée de 4,9 %. Les finances sont saines. Le déficit public a atteint 2,9 % du produit intérieur brut (PIB) l’an dernier, juste sous la limite des 3 %. La dette, à 80 % du PIB, dépasse, certes, le seuil de 60 %, mais c’est le cas de la plupart des pays de l’UE et sa trajectoire est nettement à la baisse. Les taux d’intérêt à long terme du pays sont également dans les limites fixées.            Enfin, le pays a rejoint le mécanisme de taux de change européen (MCE II) en juillet 2020 et s’y est maintenu sans difficulté. Ce mécanisme fixe une limite de variation de 15 % autour du cours de la kuna, la devise croate, établi actuellement à 7,5345 pour un euro. Un taux de change définitif sera fixé en juillet.              Dans son rapport publié mercredi, la Commission estime que la Bulgarie, qui espère adopter l’euro en 2024, ne remplit pas encore les conditions. Cinq autres pays dans l’antichambre de la monnaie unique (Hongrie, Pologne, République tchèque, Roumanie, Suède) sont aussi dans ce cas, mais ils n’ont pas de projet d’adhésion à très court terme.                             Lire aussi :  La Bulgarie et la Croatie font un pas de plus vers l’euro                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/01/la-croatie-remplit-les-conditions-pour-adopter-l-euro-en-2023_6128549_3234.html"},"headline":"La Croatie remplit les conditions pour adopter l\u2019euro en\u00a02023","dateCreated":"2022-06-01T18:49:14+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:49:14+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:50:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Croatie"],"keywords":["\u00c9conomie","Croatie","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"La d\u00e9cision formelle sera prise, d\u00e9but juillet, par les ministres des finances de l\u2019Union europ\u00e9enne, mais la porte est d\u00e9sormais grande ouverte \u00e0 la monnaie unique. \u00ab\u00a0Cela va renforcer l\u2019\u00e9conomie de la Croatie\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/426/0/5912/2956/1342/671/60/0/7a4f8d4_1654099642755-croatie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Croatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/croatie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-14">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les concours de l’enseignement présentent des taux d’admissibilité alarmants. Les capes de lettres et de mathématiques n’ont pas assez d’admissibles pour le nombre de postes à pourvoir, tout comme plusieurs académies dans le premier degré. Une situation qui entraîne mécaniquement une baisse de l’exigence dans le recrutement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Éducation       École primaire et secondaire             Le niveau des enseignants, une inquiétude qui monte      Les concours de l’enseignement présentent des taux d’admissibilité alarmants. Les capes de lettres et de mathématiques n’ont pas assez d’admissibles pour le nombre de postes à pourvoir, tout comme plusieurs académies dans le premier degré. Une situation qui entraîne mécaniquement une baisse de l’exigence dans le recrutement.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est une petite musique qui ne date pas d’hier : les enseignants, moins nombreux à se porter candidats pour ce métier frappé par le déclassement, seraient moins bons qu’avant. Argument avancé : les candidats aux concours de recrutement des professeurs du second degré ne font pas le plein, depuis plusieurs années et dans plusieurs disciplines (français, mathématiques…) ; alors les jurys de concours, contraints de choisir les lauréats parmi des candidats moins nombreux, reculent la note du dernier admis (qu’on appelle la barre d’admission), parfois jusque très bas. Faut-il en conclure que le niveau baisse à tous les concours et dans toutes les disciplines ? La réalité est plus nuancée.          Tout d’abord, le nombre de candidats en baisse « a un impact mécanique sur le niveau du concours », détaille Xavier Sorbe, le président du jury de capes de mathématiques – où seuls 817 candidats sont admissibles cette année, pour 1 035 postes. « Lorsque les candidats sont moins nombreux, il y a forcément moins de bons profils. »          Conséquence : d’année en année, les jurys sont donc contraints « d’ouvrir » légèrement le recrutement – c’est-à-dire de reculer le seuil au-delà duquel un candidat est jugé trop faible pour être admis. Au capes de mathématiques, la barre d’admission était à 8/20 en 2021 contre 9,5/20 en 2006 – à cette époque, un peu moins de 4 000 candidats s’étaient présentés au concours, contre 2 075 en 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’académie de Versailles, des journées de « job dating » pour recruter des enseignants contractuels                 « En mathématiques, le seuil d’admission ne recule plus depuis plusieurs années, et nous sommes souverains sur ce choix, défend Xavier Sorbe. Il n’est pas question de baisser la barre d’admission pour pourvoir les postes, car il nous revient de garantir la qualité de l’enseignement. » Pour ce président de jury, le fait que les concours ne fassent pas le plein est justement un gage de qualité. Et de rappeler que la note du dernier admis reste celle du moins bon candidat : elle ne dit rien de la tête du classement, qui compte des futurs enseignants beaucoup plus prometteurs.          Un « second concours »          Dans certains cas, s’interdire de descendre trop bas ne suffit plus. « Honnêtement, le niveau est très faible », s’alarme une professeure des écoles membre du jury pour le concours du premier degré dans l’académie de Créteil, qui ne souhaite pas donner son nom. Dans cette académie, la note du dernier au concours des professeurs des écoles serait de 6/20 – ce que le rectorat refuse de confirmer. « Je vois des copies bourrées de fautes d’orthographe, sur lesquelles je me demande comment les candidats sont arrivés jusqu’au master. » Cette correctrice assure que le faible nombre d’admissibles à Créteil cette année (ils sont 521, pour 1 079 postes ouverts) est d’autant plus préoccupant que « la consigne a été donnée de noter large, en évitant d’éliminer les candidats dès l’écrit ». Trop sanctionner l’orthographe est également proscrit – 5 points peuvent être retirés au maximum, assure-t-elle.        Il vous reste 54.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/06/01/le-niveau-des-enseignants-une-inquietude-qui-monte_6128486_1473685.html"},"headline":"Le niveau des enseignants, une inqui\u00e9tude qui monte","dateCreated":"2022-06-01T10:43:31+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:43:31+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:31:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","\u00c9cole primaire et secondaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","\u00c9cole primaire et secondaire","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les concours de l\u2019enseignement pr\u00e9sentent des taux d\u2019admissibilit\u00e9 alarmants. Les capes de lettres et de math\u00e9matiques n\u2019ont pas assez d\u2019admissibles pour le nombre de postes \u00e0 pourvoir, tout comme plusieurs acad\u00e9mies dans le premier degr\u00e9. Une situation qui entra\u00eene m\u00e9caniquement une baisse de l\u2019exigence dans le recrutement.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/450/0/5315/2657/1342/671/60/0/77696ba_1654072346603-pns-928709.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9cole primaire et secondaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecole-primaire-et-secondaire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-15">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La pandémie de Covid-19 a permis aux Français de redécouvrir le voyage près de chez eux, et l’offre à destination des classes aisées explose. Mais le problème de la mobilité touristique reste intact.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Tourisme             Sobriété touristique : un « combat culturel »… et ferroviaire      La pandémie de Covid-19 a permis aux Français de redécouvrir le voyage près de chez eux, et l’offre à destination des classes aisées explose. Mais le problème de la mobilité touristique reste intact.          Par Clément Guillou         Publié hier à 09h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Deux cyclistes sur les bords de la Loire, à Saint-Pierre-des-Corps (Indre-et-Loire), près de Tours, en juillet 2019.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Dans la valse des étiquettes inventées par l’industrie touristique pour rassurer ses clients − tourisme durable, responsable, bienveillant, vert, écotourisme… −, il en est une qui est restée au placard : la sobriété touristique. Car l’expression a tout de l’oxymore. Comme l’expose Rodolphe Christin, voyageur repenti et auteur d’un Manuel de l’antitourisme (Ecosociété, 2018, 144 pages, 12 euros), « la sobriété touristique, c’est moins de tourisme. Et moins de tourisme, cela signifie relocaliser le temps libre, sortir du conditionnement qui mène au réflexe “je pars en vacances, sinon ce ne sont pas des vacances” ».          L’idée que le tourisme n’existe que par le dépaysement et le voyage lointain est le fruit d’un imaginaire construit depuis les années 1950 par les acteurs économiques, notamment le secteur aérien, rappelle l’anthropologue du tourisme Saskia Cousin. La réalité des motivations et des pratiques des gens est tout autre, mais imposer un autre horizon touristique suppose un « combat culturel », disait-elle lors de la présentation, en avril, d’un rapport sur le « voyage bas carbone » par le groupe de réflexion The Shift Project.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face au changement climatique, le tourisme fait son introspection et évite l’action                 Dans le bilan carbone du tourisme, le mode de déplacement pèse très lourd : 77 % des émissions de l’industrie en France, selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie, dont 41 % pour le seul secteur aérien. Si les enquêtes d’opinion montrent une préoccupation accrue des aspects environnementaux dans l’organisation des vacances, seule une infime minorité se dit prête à adapter son mode de transport. Il est plus aisé de changer son type d’hébergement ou de consommation que d’accepter de partir moins loin ou différemment.           

<article-nb="2022/06/01/19-16">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sport             Incidents au Stade de France : l’opposition met en doute les chiffres annoncés par Gérald Darmanin avant l’audition du ministre au Sénat      Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, assiste à une réunion au ministère des sports, à Paris, le 30 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 La stratégie de maintien de l’ordre adoptée au Stade de France le soir de la finale de la Ligue des champions continue de déclencher de vives critiques des oppositions, mercredi 1er juin, alors que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castera, doivent être auditionnés au Sénat en fin de journée.            Le président de la commission des lois du Sénat, François-Noël Buffet (Les Républicains), attend « un discours de clarté » et « presque un discours de vérité » de la part des deux ministres, en particulier sur le nombre de faux billets, a-t-il déclaré sur Franceinfo. Selon M. Darmanin, « 30 000 à 40 000 supporteurs anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Pour M. Buffet, les deux ministres doivent expliquer « sur quelle base ils se fondent » pour avancer de tels chiffres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                   « On aurait sûrement pu faire mieux », a concédé Olivia Grégoire, porte-parole du gouvernement, à l’issue du conseil des ministres, mercredi midi. Selon Mme Grégoire, Emmanuel Macron a demandé au gouvernement « la transparence, la lumière sur les faits, des pistes pour que ça ne se reproduise plus et de la réactivité ». Une attente qui serait même « une obsession » pour le chef de l’Etat, a insisté la porte-parole, tout en appelant à « garder un peu de sang-froid, même si les choses sont à améliorer ».            Pour Marine Le Pen, M. Darmanin « devrait démissionner »            « Les faits sont gravissimes et le mensonge du ministre est gravissime », a considéré la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, sur France 2, ce matin. « Dans n’importe quelle démocratie, face à un fiasco pareil (…), [Gérald Darmanin] devrait de lui-même considérer qu’il doit partir », a avancé Mme Le Pen. Sur Twitter, elle a écrit explicitement que M. Darmanin « devrait démissionner ».              Sur Europe 1, le président du groupe Les Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, a, lui, dénoncé une « affaire scandaleuse ». « On peut se tromper quand on réagit un peu vite, mais quand on s’enfonce dans des mensonges, c’est grave », a-t-il déploré. Selon le sénateur, M. Darmanin « se défausse sur des boucs émissaires britanniques. Ces supporteurs qui ont été empêchés, gazés, détroussés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                   « Personne n’y croit », a affirmé M. Retailleau à propos du nombre de faux billets avancés. Pour ce dernier, outre le problème de la billetterie, « il y a aussi eu des débordements de sauvages, de barbares ». « On n’a pas su maintenir l’ordre, alors on nie la réalité », a-t-il poursuivi, estimant que « quand un ministre, face à la caméra dans un journal télévisé, ment de façon aussi effrontée aux Français il abîme la démocratie ». Alors que, pour le moment, la commission d’enquête n’a pas encore été mise en place, M. Retailleau a fait savoir qu’elle pourrait l’être « si les deux ministres ne répondent pas aux questions ».            Le sénateur de Vendée a aussi demandé au président de la République d’« intervenir dans ce débat, parce que c’est trop grave », mettant en avant « l’image de la France dans le monde ». Le sénateur socialiste Patrick Kanner, ancien ministre des sports, est allé dans le même sens sur BFM-TV, en déclarant : « Je pense que le président de la République, qui est très silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilité en ayant imposé à notre pays l’organisation d’un événement qui, peut-être, aurait été mieux organisé dans d’autres pays de l’Europe. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Doctrine inadaptée, dialogue insuffisant : les échecs de la gestion des supporteurs en France                   « Le gouvernement s’est saisi du sujet. On fait les réunions qui s’imposent et les rapports ont été commandés, la clarté sera faite. Moi, je ne suis pas commentateur », a rétorqué sur ce sujet M. Macron, mardi, à l’occasion d’un déplacement à l’hôpital de Cherbourg.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/fiasco-du-stade-de-france-l-opposition-met-en-doute-les-chiffres-annonces-par-gerald-darmanin-avant-l-audition-du-ministre-au-senat_6128528_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019opposition met en doute les chiffres annonc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin avant l\u2019audition du ministre au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-06-01T16:51:25+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:51:25+02:00","dateModified":"2022-06-01T17:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Sport","Politique"],"description":"Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demand\u00e9, lors du conseil des ministres mercredi, \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/232/0/2568/1284/1342/671/60/0/b320a67_5328559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-17">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Si les consommateurs se tournent volontiers vers les grandes enseignes de la restauration rapide, comme McDonald’s, ils font aussi plus attention à ce qu’ils mangent, en fonction de leurs valeurs et de leurs préoccupations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Agriculture & Alimentation             Sobriété alimentaire : le grand écart des Français devant leur assiette      Si les consommateurs se tournent volontiers vers les grandes enseignes de la restauration rapide, comme McDonald’s, ils font aussi plus attention à ce qu’ils mangent, en fonction de leurs valeurs et de leurs préoccupations.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 08h55, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Etes-vous gâteaux faits maison ou tartine de Nutella ? Entrecôte de votre boucher ou hamburger chez McDonald’s ? Légumes bio d’un producteur local ou poke bowl livré par Uber Eats ? Réflexion faite, nous sommes tout cela à la fois, ce qui reflète un très net éclectisme alimentaire.          Un seul chiffre le prouve. L’enseigne de restauration rapide McDonald’s compte désormais 1 500 établissements en France, pays qui a obtenu, en 2010, le classement du « repas gastronomique des Français » comme Patrimoine culturel immatériel de l’humanité par l’Unesco. Malgré des débuts conflictuels, au tournant des années 1980, le géant américain a maillé peu à peu l’ensemble du territoire. Sur les dix dernières années, il a accru de près de 20 % le nombre de ses implantations. Et, en 2021, les Français ont déboursé 5,5 milliards d’euros pour s’offrir un Big Mac, des frites ou un soda.                           Lire aussi :  En France, McDonald's fait de la résistance                 Dans une note pour la Fondation Jean Jaurès publiée fin janvier, le directeur du département opinion de l’IFOP, Jérôme Fourquet, évoque la « génération McDo », celle des 18-35 ans, qui « s’est constitué ses repères, ses références et ses pratiques culturelles et gastronomiques dans un Hexagone en pleine métamorphose ». Plus de la moitié d’entre eux (51 %) mangent chez McDo au moins une fois par mois, estime-t-il, avant d’ajouter que toutes les catégories socioprofessionnelles consomment des produits de l’enseigne.          Puissante force de frappe marketing          McDonald’s n’est pas seul en lice dans la course à la conquête de l’appétit des Français. Son concurrent Burger King est dans sa roue, de même que KFC, l’enseigne américaine spécialisée dans le poulet pané, qui compte doubler le nombre de ses implantations − aujourd’hui au nombre de 300 − d’ici à 2027. Tous ces mastodontes de la restauration rapide ont en commun une puissante force de frappe marketing. Campagnes publicitaires massives, influence sur les réseaux sociaux : tout est fait pour séduire jeunes et moins jeunes.          Cette incitation à consommer, force promotionnelle à l’appui, est également le fait de l’industrie agroalimentaire, dont le développement est allé de pair avec l’essor des supermarchés et des hypermarchés. Ainsi, les grandes marques de confiserie ou de soda sont omniprésentes. A l’exemple du poids lourd italien Ferrero, propriétaire de la marque Nutella, choisi par la Mairie de Paris comme partenaire des illuminations de Noël des Champs-Elysées. Ou de Coca-Cola, sponsor de la Fédération française de football, qui organise pendant l’été la Copa Coca-Cola pour accroître sa présence sur le territoire auprès des clubs amateurs.        Il vous reste 54.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/01/sobriete-alimentaire-le-grand-ecart-des-francais-devant-leur-assiette_6128463_3234.html"},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9 alimentaire\u00a0: le grand \u00e9cart des Fran\u00e7ais devant leur assiette","dateCreated":"2022-06-01T08:55:48+02:00","datePublished":"2022-06-01T08:55:48+02:00","dateModified":"2022-06-01T09:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie"],"description":"Si les consommateurs se tournent volontiers vers les grandes enseignes de la restauration rapide, comme McDonald\u2019s, ils font aussi plus attention \u00e0 ce qu\u2019ils mangent, en fonction de leurs valeurs et de leurs pr\u00e9occupations.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/443/0/5314/2657/1342/671/60/0/85f132b_1653990931548-000-1mp0jr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-18">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le sud du pays a connu une recrudescence de la violence. Le gouvernement continue de prôner le dialogue, tout en déployant des militaires dans la région.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chili             Chili : le gouvernement mis en difficulté par le « conflit mapuche »      Le sud du pays a connu une recrudescence de la violence. Le gouvernement continue de prôner le dialogue, tout en déployant des militaires dans la région.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des membres des forces armées patrouillent dans les rues de Temuco, capitale de la région d’Araucanie, au Chili, le 17 mai 2022.  MARIO QUILODRAN / AFP               Dans une volte-face aussi contrainte que symbolique, le gouvernement chilien a finalement annoncé le retour des militaires dans le sud du pays, où depuis des années la population indigène mapuche exige la restitution de terres ancestrales. La décision, annoncée le 16 mai et prolongée lundi 30 mai pour deux semaines, est survenue seulement deux mois après la prise de fonctions de Gabriel Boric (gauche), qui, pendant sa campagne présidentielle, avait pourtant fustigé cette mesure. Elle avait été instaurée en octobre 2021 par son prédécesseur, Sebastian Piñera (droite, 2018-2022), pour endiguer ce qu’on appelle le « conflit mapuche » et les violences qui émaillent la région. Sur ordre du gouvernement entrant, les militaires avaient quitté une partie du sud du pays à la fin du mois de mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Chili, les indigènes Mapuche veulent reconquérir leurs terres                 « Il est évident que, ces derniers temps, nous avons eu une augmentation des actes de violence sur les routes, nous avons été témoins de lâches attaques », a justifié la ministre de l’intérieur, Izkia Siches, en annonçant « l’état d’urgence » dans les régions de l’Araucanie et une partie du Biobio. Il s’agit d’une militarisation « limitée » aux routes principales, là où les attaques contre des camions représentent une entrave à la circulation et « à la chaîne d’approvisionnement », augmentant le coût de la vie, a souligné la ministre de l’intérieur.          « On se retrouve toujours à espérer que le pire n’arrive pas », lâche José Hidalgo, président de l’association des prestataires de services forestiers. Les entreprises forestières privées, installées sur les terres ancestrales des Mapuche – spoliés par l’Etat au tournant du XXe siècle – sont la cible principale des attaques. Les Mapuche, littéralement « peuple de la terre », sont la première population indigène du Chili, soit 1,7 million de personnes dans ce pays de 19 millions d’habitants. Si l’association professionnelle assure avoir noté une accalmie avec la présence des militaires, leur retrait a donné lieu à une nouvelle flambée, avec une attaque recensée tous les 1,7 jour, selon ses calculs. Incendies de camions et de machines, attaques de véhicules transportant des travailleurs… « En général, il y a des revendications, avec des messages réclamant le retrait des entreprises forestières signés des organisations mapuche », assure José Hidalgo.          Un « déficit d’information notoire »          La dernière attaque a choqué le pays : lors de l’assaut d’un camion de travailleurs forestiers, mardi 24 mai, dans la région de l’Araucanie, l’un d’entre eux, un Mapuche de 66 ans, est décédé peu après avoir reçu une balle dans la tête. Les auteurs des faits ? Leur message ? « Notre gouvernement travaille pour trouver les responsables de cet homicide », a assuré Izkia Siches, tandis que l’assassinat, non revendiqué, illustre à la fois le climat de violence et la confusion en hausse dans la région depuis trois ans.        Il vous reste 49.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/01/chili-le-gouvernement-mis-en-difficulte-par-le-conflit-mapuche_6128483_3210.html"},"headline":"Chili\u00a0: le gouvernement mis en difficult\u00e9 par le \u00ab\u00a0conflit mapuche\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T10:36:20+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:36:20+02:00","dateModified":"2022-06-01T16:51:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Le sud du pays a connu une recrudescence de la violence. Le gouvernement continue de pr\u00f4ner le dialogue, tout en d\u00e9ployant des militaires dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/659efdc_1653905068282-594098.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


       
  
