<FILE-date="2022/06/01/19">

<article-nb="2022/06/01/19-1">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le jeune danois Holger Rune affronte le Norvégien Casper Ruud pour une place en demi-finale. Le vainqueur du match atteindra pour la première fois le dernier carré d’un tournoi du Grand Chelem.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Roland-Garros, en direct : suivez le quart de finale entre Casper Ruud et Holger Rune Le jeune danois Holger Rune affronte le Norvégien Casper Ruud pour une place en demi-finale. Le vainqueur du match atteindra pour la première fois le dernier carré d’un tournoi du Grand Chelem.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ruud et Rune, les nouvelles têtes de la next-gen        Évidemment, le tennis mondial attend les successeurs de Roger Federer, Novak Djokovic et Rafael Nadal. En attendant que ces trois légendes prennent leur retraite, plusieurs joueurs attendent patiemment leur heure au portillon. C’est le cas depuis plusieurs années de joueurs bien identifiés, comme Daniil Medvedev (2ᵉ joueur mondial), Alexander Zverev, Stefanos Tsitsipas, Andrey Rublev, Jannik Sinner, Felix Auger-Aliassime ou encore Carlos Alcaraz.          Casper Ruud et Holger Rune se sont immiscés parmi tous ces noms. Le premier a, dans cette quinzaine, commencé par envoyer Jo-Wilfried Tsonga à la retraite lors du premier tour (6-7, 7-6, 6-2, 7-6) avant de se débarrasser d’Emil Ruusuvuori (6-3, 6-4, 6-2), de Lorenzo Sonego (6-2, 6-7, 1-6, 6-4, 6-3) et de Hubert Hurkacz (6-2, 6-3, 3-6, 6-3) lors des tours suivants.          De son côté, Rune reste sur un exploit réalisé face à Stefanos Tsitsipas, numéro 4 mondial et finaliste l’an dernier, avec un succès du jeune danois de 19 ans en huitième de finale face au Grec (7-5, 3-6, 6-3, 6-4). Avant cela, Rune avait écarté de sa route Denis Shapovalov (6-3, 6-1, 7-6), Henri Laaksonen (6-2, 6-3, 6-3) et éteint le feu follet Hugo Gaston (6-3, 6-3, 6-3).                                                  18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous !        Bienvenue sur ce live consacré au tout dernier quart de finale de cette quinzaine. Un match qui opposera Casper Ruud - 23 ans, Norvégien, numéro 8 mondial - à Holger Rune - 19 ans, Danois, numéro 40 mondial. Un duel inédit à Roland-Garros à ce niveau-là et tout nouveau pour ces deux joueurs, qui n’avaient encore jamais atteint les quarts de finale d’un tournoi du Grand Chelem.          C’est frais, ça vient du Nord et ça pourrait être, dans quelques années, les nouveaux patrons du tennis mondial. Alors, on va observer ça de près tous ensemble, avec l’espoir non dissimulé que ça se termine plus tôt qu’hier soir. On attend vos questions et remarques pour cette nouvelle belle soirée de tennis.                Holger Rune après sa victoire en huitième de finale contre Stefanos Tsitsipas à Roland-Garros, le 30 mai. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                          Le programme              Bienvenue dans ce live consacré au quart de finale de Roland-Garros entre Casper Ruud et Holger Rune, le dernier du tournoi hommes en simple sur la terre battue parisienne.         Quoi ? Le quart de finale entre le numéro 8 mondial norvégien, Casper Ruud, et la sensation danoise Holger Rune, 19 ans et 40ᵉ mondial.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, devant 15 000 personnes qui devraient avoir moins froid qu’hier soir.         Quand ? A partir de 20 h 45, pour le dernier quart et la dernière session nocturne du tournoi.         Sur quelle chaîne ? Sur Amazon Prime. Et cette fois, le match ne sera pas accessible gratuitement.         Qui ? Florian Lefèvre et Denis Ménétrier, le double fidèle au poste (et sans couverture), depuis le kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? L’éclairage des lieux de vie : un levier pour la santé publique ?         A lire en attendant         Roland-Garros : un vent du Nord souffle sur le tournoi         Etoile montante venue du Nord, Holger Rune fonce en quart         Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants         La Polonaise Iga Swiatek et la Russe Daria Kasatkina en demi-finales         Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-01T16:48:50+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T04:48:50+00:00","headline":"Roland-Garros, en direct\u00a0: suivez le quart de finale entre Casper Ruud et Holger Rune","description":"Le jeune danois Holger Rune affronte le Norv\u00e9gien Casper Ruud pour une place en demi-finale. Le vainqueur du match atteindra pour la premi\u00e8re fois le dernier carr\u00e9 d\u2019un tournoi du Grand Chelem.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros, en direct : suivez le quart de finale entre Casper Ruud et Holger Rune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le jeune danois Holger Rune affronte le Norv\u00e9gien Casper Ruud pour une place en demi-finale. Le vainqueur du match atteindra pour la premi\u00e8re fois le dernier carr\u00e9 d\u2019un tournoi du Grand Chelem.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/06b8774_694ecf38ba42414cbe6a19aa418fb6b5-694ecf38ba42414cbe6a19aa418fb6b5-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-01T16:48:50+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T04:48:50+00:00"
  \u00c9videmment, le tennis mondial attend les successeurs de Roger Federer, Novak Djokovic et Rafael Nadal. En attendant que ces trois l\u00e9gendes prennent leur retraite, plusieurs joueurs attendent patiemment leur heure au portillon. C\u2019est le cas depuis plusieurs ann\u00e9es de joueurs bien identifi\u00e9s, comme Daniil Medvedev (2\u1d49 joueur mondial), Alexander Zverev, Stefanos Tsitsipas, Andrey Rublev, Jannik Sinner, Felix Auger-Aliassime ou encore Carlos Alcaraz.          Casper Ruud et Holger Rune se sont immisc\u00e9s parmi tous ces noms. Le premier a, dans cette quinzaine, commenc\u00e9 par envoyer Jo-Wilfried Tsonga \u00e0 la retraite lors du premier tour (6-7, 7-6, 6-2, 7-6) avant de se d\u00e9barrasser d\u2019Emil Ruusuvuori (6-3, 6-4, 6-2), de Lorenzo Sonego (6-2, 6-7, 1-6, 6-4, 6-3) et de Hubert Hurkacz (6-2, 6-3, 3-6, 6-3) lors des tours suivants.          De son c\u00f4t\u00e9, Rune reste sur un exploit r\u00e9alis\u00e9 face \u00e0 Stefanos Tsitsipas, num\u00e9ro 4 mondial et finaliste l\u2019an dernier, avec un succ\u00e8s du jeune danois de 19 ans en huiti\u00e8me de finale face au Grec (7-5, 3-6, 6-3, 6-4). Avant cela, Rune avait \u00e9cart\u00e9 de sa route Denis Shapovalov (6-3, 6-1, 7-6), Henri Laaksonen (6-2, 6-3, 6-3) et \u00e9teint le feu follet Hugo Gaston (6-3, 6-3, 6-3).                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/06b8774_694ecf38ba42414cbe6a19aa418fb6b5-694ecf38ba42414cbe6a19aa418fb6b5-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ruud et Rune, les nouvelles t\u00eates de la next-gen","dateModified":"2022-06-01T17:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html#480706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-casper-ruud-et-holger-rune_6128548_3242.html","datePublished":"2022-06-01T16:45:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live consacr\u00e9 au tout dernier quart de finale de cette quinzaine. Un match qui opposera Casper Ruud - 23 ans, Norv\u00e9gien, num\u00e9ro\u00a08 mondial - \u00e0 Holger Rune - 19 ans, Danois, num\u00e9ro 40 mondial. Un duel in\u00e9dit \u00e0 Roland-Garros \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et tout nouveau pour ces deux joueurs, qui n\u2019avaient encore jamais atteint les quarts de finale d\u2019un tournoi du Grand Chelem.          C\u2019est frais, \u00e7a vient du Nord et \u00e7a pourrait \u00eatre, dans quelques ann\u00e9es, les nouveaux patrons du tennis mondial. Alors, on va observer \u00e7a de pr\u00e8s tous ensemble, avec l\u2019espoir non dissimul\u00e9 que \u00e7a se termine plus t\u00f4t qu\u2019hier soir. On attend vos questions et remarques pour cette nouvelle belle soir\u00e9e de tennis.                Holger Rune apr\u00e8s sa victoire en huiti\u00e8me de finale contre Stefanos Tsitsipas \u00e0 Roland-Garros, le 30 mai. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/a0cad9f_5331448-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T16:45:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/06b8774_694ecf38ba42414cbe6a19aa418fb6b5-694ecf38ba42414cbe6a19aa418fb6b5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/01/19-2">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sport             Incidents au Stade de France : l’opposition met en doute les chiffres annoncés par Gérald Darmanin avant l’audition du ministre au Sénat      Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, assiste à une réunion au ministère des sports, à Paris, le 30 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 La stratégie de maintien de l’ordre adoptée au Stade de France le soir de la finale de la Ligue des champions continue de déclencher de vives critiques des oppositions, mercredi 1er juin, alors que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castera, doivent être auditionnés au Sénat en fin de journée.            Le président de la commission des lois du Sénat, François-Noël Buffet (Les Républicains), attend « un discours de clarté » et « presque un discours de vérité » de la part des deux ministres, en particulier sur le nombre de faux billets, a-t-il déclaré sur Franceinfo. Selon M. Darmanin, « 30 000 à 40 000 supporteurs anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Pour M. Buffet, les deux ministres doivent expliquer « sur quelle base ils se fondent » pour avancer de tels chiffres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                   « On aurait sûrement pu faire mieux », a concédé Olivia Grégoire, porte-parole du gouvernement, à l’issue du conseil des ministres, mercredi midi. Selon Mme Grégoire, Emmanuel Macron a demandé au gouvernement « la transparence, la lumière sur les faits, des pistes pour que ça ne se reproduise plus et de la réactivité ». Une attente qui serait même « une obsession » pour le chef de l’Etat, a insisté la porte-parole, tout en appelant à « garder un peu de sang-froid, même si les choses sont à améliorer ».            Pour Marine Le Pen, M. Darmanin « devrait démissionner »            « Les faits sont gravissimes et le mensonge du ministre est gravissime », a considéré la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, sur France 2, ce matin. « Dans n’importe quelle démocratie, face à un fiasco pareil (…), [Gérald Darmanin] devrait de lui-même considérer qu’il doit partir », a avancé Mme Le Pen. Sur Twitter, elle a écrit explicitement que M. Darmanin « devrait démissionner ».              Sur Europe 1, le président du groupe Les Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, a, lui, dénoncé une « affaire scandaleuse ». « On peut se tromper quand on réagit un peu vite, mais quand on s’enfonce dans des mensonges, c’est grave », a-t-il déploré. Selon le sénateur, M. Darmanin « se défausse sur des boucs émissaires britanniques. Ces supporteurs qui ont été empêchés, gazés, détroussés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                   « Personne n’y croit », a affirmé M. Retailleau à propos du nombre de faux billets avancés. Pour ce dernier, outre le problème de la billetterie, « il y a aussi eu des débordements de sauvages, de barbares ». « On n’a pas su maintenir l’ordre, alors on nie la réalité », a-t-il poursuivi, estimant que « quand un ministre, face à la caméra dans un journal télévisé, ment de façon aussi effrontée aux Français il abîme la démocratie ». Alors que, pour le moment, la commission d’enquête n’a pas encore été mise en place, M. Retailleau a fait savoir qu’elle pourrait l’être « si les deux ministres ne répondent pas aux questions ».            Le sénateur de Vendée a aussi demandé au président de la République d’« intervenir dans ce débat, parce que c’est trop grave », mettant en avant « l’image de la France dans le monde ». Le sénateur socialiste Patrick Kanner, ancien ministre des sports, est allé dans le même sens sur BFM-TV, en déclarant : « Je pense que le président de la République, qui est très silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilité en ayant imposé à notre pays l’organisation d’un événement qui, peut-être, aurait été mieux organisé dans d’autres pays de l’Europe. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Doctrine inadaptée, dialogue insuffisant : les échecs de la gestion des supporteurs en France                   « Le gouvernement s’est saisi du sujet. On fait les réunions qui s’imposent et les rapports ont été commandés, la clarté sera faite. Moi, je ne suis pas commentateur », a rétorqué sur ce sujet M. Macron, mardi, à l’occasion d’un déplacement à l’hôpital de Cherbourg.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/fiasco-du-stade-de-france-l-opposition-met-en-doute-les-chiffres-annonces-par-gerald-darmanin-avant-l-audition-du-ministre-au-senat_6128528_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019opposition met en doute les chiffres annonc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin avant l\u2019audition du ministre au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-06-01T16:51:25+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:51:25+02:00","dateModified":"2022-06-01T17:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Sport","Politique"],"description":"Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demand\u00e9, lors du conseil des ministres mercredi, \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/232/0/2568/1284/1342/671/60/0/b320a67_5328559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-3">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Au lendemain du quart de finale qu’il a perdu, dans la nuit de mardi à mercredi, contre Rafael Nadal, Novak Djokovic a estimé que les matchs nocturnes commençaient « trop tard ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Amélie Mauresmo reconnaît que les sessions nocturnes amènent à s’interroger quant au confort des joueurs      Au lendemain du quart de finale qu’il a perdu, dans la nuit de mardi à mercredi, contre Rafael Nadal, Novak Djokovic a estimé que les matchs nocturnes commençaient « trop tard ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Serbe Novak Djokovic, à gauche, félicite l’Espagnol Rafael Nadal, qui a remporté le quart de finale en quatre sets (6-2, 4-6, 6-2, 7-6 [7-4]), au tournoi de tennis de Roland-Garros, à Paris.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Après les critiques de Rafael Nadal et Novak Djokovic à l’issue de leur quart de finale, achevé à 1 h 15 dans la nuit de mardi à mercredi, Amélie Mauresmo, la directrice du tournoi de Roland-Garros, a reconnu que « l’horaire des matchs du soir [pouvait] poser question du point de vue [du confort des joueurs] ». « Ce sont des questions que je me pose aussi. Le bilan, on le fera à la fin », a jugé en conférence de presse l’ancienne numéro 1 mondiale, nommée directrice du Grand Chelem parisien en décembre.            « Il faut trouver le bon équilibre. Commencer le match à 21 heures, sur terre battue, (…) ça peut finir très tard », avait estimé quelques heures plutôt Rafael Nadal, vainqueur contre Novak Djokovic en quatre sets, au bout de quatre heures et douze minutes sur le court. « Je pense qu’ils commencent trop tard, pour être honnête », a estimé le Serbe de son côté. « Mais encore une fois, la télévision décide. C’est le monde dans lequel nous vivons. Les diffuseurs choisissent si c’est un match de nuit, de jour. Ils donnent l’argent. Ils décident. »              Les sessions nocturnes, nées en 2021, sont les résultats d’un appel d’offres pour les droits de diffusion de Roland-Garros lancé en 2019. Celui-ci prévoit un lot comprenant dix night sessions, actuellement diffusées en France par Amazon. La dernière de l’édition 2022 oppose, mercredi, Casper Ruud à Holger Rune, en quarts de finale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amazon Prime Video se rêve en télévision grand public                   « L’intérêt est évident »            Si Amélie Mauresmo comprend les réticences des joueurs – « certains détestent, d’autres le ressentent comme un privilège » –, la directrice du tournoi y voit un intérêt pour les spectateurs. Même si, en plus de la partition des lots de droits télé, la billetterie du court central est, elle aussi, partagée entre session de journée et match du soir.            « Le match a fini à 1 h 15-30, le stade était plein. Quelques personnes seulement sont parties », a-t-elle rappelé à propos du choc entre les deux géants. « Les sessions de soirée, quand vous êtes dans le stade, pour moi, l’intérêt est évident. C’était plein tous les soirs. »              Se pose néanmoins la question du transport, a-t-elle reconnu, un « point-clé dans le futur ». L’horaire de la fin du match entre Nadal et Djokovic a empêché les spectateurs d’utiliser le métro, fermé, pour regagner leur domicile. « On n’a pas les moyens, aujourd’hui, d’organiser quelque chose pour quinze mille personnes qui sortent », a-t-elle constaté, ouvrant la piste d’un dialogue « avec la Ville de Paris pour peut-être pousser plus loin le système de métro ou de bus ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/roland-garros-amelie-mauresmo-reconnait-que-les-sessions-nocturnes-amenent-a-s-interroger-quant-au-confort-des-joueurs_6128517_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Am\u00e9lie Mauresmo reconna\u00eet que les sessions nocturnes am\u00e8nent \u00e0 s\u2019interroger quant au confort des joueurs","dateCreated":"2022-06-01T15:52:26+02:00","datePublished":"2022-06-01T15:52:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Tennis","Roland-Garros 2022","\u00c9conomie","Sport"],"description":"Au lendemain du quart de finale qu\u2019il a perdu, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, contre Rafael Nadal, Novak Djokovic a estim\u00e9 que les matchs nocturnes commen\u00e7aient \u00ab\u00a0trop tard\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/c9408c1_ccf9eaad04fc420b8556e5b5091360ce-ccf9eaad04fc420b8556e5b5091360ce-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-4">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ La numéro 1 mondiale a éliminé l’Américaine Jessica Pegula. Au prochain tour, elle retrouvera la Russe Daria Kasatkina, qui a battu sa compatriote Veronika Kudermetova. En soirée, le duel 100 % scandinave entre le Norvégien Casper Ruud et le Danois Holger Rune sent la poudre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : la Polonaise Iga Swiatek et la Russe Daria Kasatkina en demi-finales      La numéro 1 mondiale a éliminé l’Américaine Jessica Pegula. Au prochain tour, elle retrouvera la Russe Daria Kasatkina, qui a battu sa compatriote Veronika Kudermetova. En soirée, le duel 100 % scandinave entre le Norvégien Casper Ruud et le Danois Holger Rune sent la poudre.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h59, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Suite des demi-finales de Roland-Garros, mercredi 1er juin. Sans surprise, la numéro 1 mondiale, la Polonaise Iga Swiatek, a sorti l’Américaine Jessica Pegula (11e) en deux sets (6-3, 6-2). Elle retrouvera, au tour suivant, la Russe Daria Kasatkina, qui a battu difficilement sa compatriote Veronika Kudermetova (6-4, 7-6). Suivent les matchs du tableau masculin entre le Russe Andrey Rublev (7e) et le géant croate Marin Cilic (20e), qui n’a jamais semblé aussi à l’aise sur la terre battue parisienne, et le duel scandinave entre le Norvégien Casper Ruud (8e) et la pépite danoise Holger Rune, en soirée.            Iga Swiatek sur sa lancée                           Iga Swiatek l’emporte en deux sets (6-3, 6-2) face à l’Américaine Jessica Pegula et se qualifie pour les demi-finales de Roland-Garros pour la deuxième fois de sa carrière, le 1er juin 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Sans suspense, Iga Swiatek l’a emporté en deux sets (6-3, 6-2) et une heure vingt-neuf contre Jessica Pegula (28 ans), tête de série numéro 11. Dans ce match décousu entre deux joueuses solides du fond du court, où les fautes directes ont été plus nombreuses que les coups gagnants, Swiatek a mieux joué les points importants. Pegula, qui n’a pas réussi à convertir ses nombreuses balles de break, peut nourrir des regrets.              C’est la trente-troisième victoire d’affilée pour Iga Swiatek, dernière rescapée dans ce tournoi des dix premières au classement de l’Association des joueuses de tennis (WTA). La jeune Polonaise, qui a fêté mardi son 21e anniversaire, affrontera jeudi Daria Kasatkina. Ce sera la deuxième demi-finale à Roland-Garros pour celle qui a remporté l’édition 2020 du tournoi.            Daria Kasatkina, première demie en Grand Chelem                           Daria Kasatkina s’est qualifiée, mercredi 1er juin, pour la première fois de sa carrière en demi-finales d’un tournoi du Grand Chelem.  THIBAULT CAMUS / AP                 Daria Kasatkina s’est imposée, non sans quelques frayeurs, mercredi, face à une autre Russe, Veronika Kudermetova, en deux sets. Alors qu’elle menait un set à rien et servait pour le match à 5-4, Kasatkina a vu son adversaire débreaker. Idem lors du jeu décisif : celle qui n’a toujours pas perdu un set dans le tournoi parisien possédait cinq balles de match (6-1), mais Kudermetova ne lâchait rien et revenait à 6-5, avant de craquer sur un amorti.            « J’ai découvert la terre battue assez tard, vers 10 ans, je crois. En Russie, nous n’avons pas beaucoup de courts en terre. Mais, dès le début, j’ai adoré cette surface. J’ai trouvé ça très intuitif. On peut y faire tellement de coups différents. Maintenant, je préfère même la terre aux surfaces dures », disait, en 2018, l’ancienne lauréate du tournoi juniors (2014), dont la meilleure performance Porte d’Auteuil était un quart de finale cette année-là justement, contre l’Américaine Sloane Stephens.            La citation du jour            « A notre ère, et en tant que femme, aussi en tant qu’ancienne joueuse, je ne me sens pas mal ou je ne trouve pas ça injuste de dire qu’actuellement il y a plus d’attrait pour les matchs masculins », a déclaré Amélie Mauresmo, directrice de Roland-Garros, mercredi.              Confrontée pour la première fois à la difficulté de programmation des matchs d’un tournoi du Grand Chelem, l’ex-numéro 1 mondiale a défendu la mise en avant des matchs masculins par le plus grand « attrait » qu’ils présentent. « Je l’admets, il a été difficile de trouver le match de la journée dans le tableau féminin plus qu’une fois. (…) Comme on n’a qu’un seul match en session de nuit, c’est difficile de faire ce choix », a-t-elle reconnu. Sur les dix sessions nocturnes de la quinzaine, un seul match féminin a été retenu, au deuxième tour, opposant la numéro 1 française, Alizé Cornet, à Jelena Ostapenko, la vainqueure du tournoi 2017. En revanche, sur les vingt matchs qui ont commencé à 11 heures sur le court Suzanne-Lenglen, l’horaire où il y a souvent le moins d’affluence, dix-huit étaient des matchs du tableau féminin.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/roland-garros-2022-la-russe-kasatkina-qualifiee-pour-les-demi-finales_6128515_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: la Polonaise Iga Swiatek et la Russe Daria Kasatkina en demi-finales","dateCreated":"2022-06-01T14:59:42+02:00","datePublished":"2022-06-01T14:59:42+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:47:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La num\u00e9ro 1\u00a0mondiale a \u00e9limin\u00e9 l\u2019Am\u00e9ricaine Jessica Pegula. Au prochain tour, elle retrouvera la Russe Daria Kasatkina, qui a battu sa compatriote Veronika Kudermetova. En soir\u00e9e, le duel 100\u00a0% scandinave entre le Norv\u00e9gien Casper Ruud et le Danois Holger Rune sent la poudre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1c698c8_bdafad7cdbdc4ed6a674f1612f3957ed-bdafad7cdbdc4ed6a674f1612f3957ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-5">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le footballeur français avait déjà été sanctionné par son club de West Ham pour avoir maltraité son animal dans une vidéo publiée le 6 février sur Snapchat.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Kurt Zouma condamné à des travaux d’intérêt général pour des maltraitances sur son chat      Le footballeur français avait déjà été sanctionné par son club de West Ham pour avoir maltraité son animal dans une vidéo publiée le 6 février sur Snapchat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h08    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le défenseur français de West Ham, Kurt Zouma, arrive à la Thames Magistrates’ Court, à Londres, le 1er juin 2022, pour assister au prononcé de sa condamnation pour avoir donné des coups de pied et des gifles à son chat dans une vidéo postée sur le réseau social Snapchat.  DANIEL LEAL / AFP                 Le défenseur international français Kurt Zouma a été condamné mercredi 1er juin par la justice britannique à 180 heures de travaux d’intérêt général pour avoir maltraité son chat. Le joueur de West Ham de 27 ans, qui avait plaidé coupable, s’est également vu interdire par le tribunal de Thames Magistrates, dans l’est de Londres, de détenir un chat durant cinq ans. La juge Susan Holdham a décrit ses actes comme « honteux et répréhensibles ».            La vidéo devenue virale, où on le voyait donner un coup de pied et une claque à son animal, avait été filmée le 6 février et partagée sur Snapchat par son petit frère Yoan, 24 ans, également footballeur.                             Lire aussi :  Kurt Zouma sanctionné par son club après une vidéo montrant le footballeur français en train de maltraiter son chat                   Lors de la comparution de Kurt Zouma devant le tribunal le 24 mai, la procureure, Hazel Stevens, avait indiqué que les images avaient été prises après des dégâts commis par les chats qui auraient abîmé une chaise. Elle avait constaté qu’il y avait eu depuis leur publication « une recrudescence de personnes frappant des chats et publiant les images sur divers réseaux sociaux ».            Amende de 300 000 euros            Les deux chats du joueur ont depuis été confiés à la société de protection des animaux RSPCA, qui avait lancé une procédure pour que Kurt et Yoan Zouma soient poursuivis en vertu de la législation pour la protection du bien-être animal.              Le club londonien n’avait pas suspendu son joueur et l’avait même fait participer à un match le soir de la révélation de l’affaire, provoquant une immense vague de protestations. Finalement, il s’était vu infliger par son club une amende de près de 300 000 euros, la plus élevée possible et l’équipementier sportif Adidas avait rompu son contrat de sponsoring.            West Ham a assuré que, selon les informations dont disposait le club, les chats n’avaient « subi aucune blessure physique ». Le club a ensuite révélé que la sanction financière infligée au joueur avait été reversée à des associations de protection des animaux.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  En quelques années, le bien-être animal est devenu une cause politique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/kurt-zouma-condamne-a-des-travaux-d-interet-general-pour-des-maltraitances-sur-son-chat_6128511_3242.html"},"headline":"Kurt Zouma condamn\u00e9 \u00e0 des travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour des maltraitances sur son chat","dateCreated":"2022-06-01T14:08:48+02:00","datePublished":"2022-06-01T14:08:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Condition animale","Europe","Royaume-Uni","International","Football","Sport"],"description":"Le footballeur fran\u00e7ais avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par son club de West Ham pour avoir maltrait\u00e9 son animal dans une vid\u00e9o publi\u00e9e le 6\u00a0f\u00e9vrier sur Snapchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/448/0/5420/2710/1342/671/60/0/87c1b49_5342201-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-6">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ La numéro 1 mondiale polonaise a gagné 6-3, 6-2 face à l’Américaine, tête de série numéro 11 du tournoi, en quart de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux manches La numéro 1 mondiale polonaise a gagné 6-3, 6-2 face à l’Américaine, tête de série numéro 11 du tournoi, en quart de finale.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous ne nous avoir suivi. La paire de double du Monde revient ce soir pour faire le live du quart de finale à la sauce scandinave entre le Norvégien Casper Ruud et le Danois Holger Rune. A suivre à partir de 20h45.          A bientôt !                    16:25   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Swiatek a gagné sans briller               La Polonaise Iga Swiatek (à droite) et l’Américaine Jessica Pegula (à gauche) à la fin du match. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP           Ce n’était clairement pas le match le plus abouti de sa carrière. En l’espace de deux sets, la numéro 1 mondiale Iga Swiatek a commis 28 fautes directes sur le court Philippe Chatrier cet après-midi.          Visiblement agacée entre les points, la Polonaise a tout de même gagné sur un score large (6-3, 6-2 en 1h et 29 minutes) face à une Jessica Pegula accrocheuse, mais elle aussi très imprécise.          La hiérarchie a tout simplement été respectée dans ce duel entre la tête de série n°1 et la n°11, a fortiori la terre battue n’étant pas la surface de prédilection de l’Américaine.          Dès demain, la vainqueure de l’édition 2020 du Grand Chelem parisien retrouvera Daria Kasatkina (tête de série n°20) en demi-finale sur le court Philippe Chatrier. L’autre demi-finale opposera l’Italienne Martina Trevisan, la surprise de cette édition, à l’Américaine Cori Gauff (tête de série n°18).                    16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Profitez bien de la sieste... A ce soir!    Ovalie         Vous aussi, reposez-vous bien, on va peut-être repartir pour un marathon, comme hier soir.                    16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour vous aussi il fait plus chaud, et vos doigts volent sur le clavier, vos idées volent dans la tête, les contributions volent sur l'écran, les échanges volent, et on se pose jusqu'à ce soir ? Merci.    kopiste          Tout vole en ce moment, c’est pour ça qu’on aime Roland-Garros. Et qu’on se retrouve ce soir pour encore plus de tout ça.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Donc Swiatek a gagné. Quel score final?    Ban         Swiatek par KO, en deux sets (6-3, 6-2).                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Swiatek encore stressée au moment de rentrer sur le court        « Aujourd’hui, il fait plus chaud et la balle vole plus vite. Et ce stade, je le trouve magnifique. C’est très agréable de vous entendre, même juste avant le service. Je suis très heureuse de jouer ici, c’est toujours une grande expérience de jouer sur ce court. Je suis toujours nerveuse (...) Parfois, le stress est positif parce qu’on est plus active et ça permet de mieux jouer. »                    16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Iga Swiatek retrouvera Daria Kasatkina dans le dernier carré        La demi-finale entre la tête de série n°1 et la n°20 aura lieu demain après-midi sur le court Philippe Chatrier.                    Lire aussi :  Roland-Garros 2022 : la Russe Kasatkina qualifiée pour les demi-finales                                 16:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première réaction de Swiatek        « C’était vraiment difficile parce qu’elle changeait de rythme mais j’avais une bonne dynamique de mon côté et j’en ai profité. »                    16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 De beaux points, mais beaucoup de fautes... vous en pensez quoi de ce match ?    à coeur ouvert          Que Swiatek est au-dessus, tout simplement. Comme depuis le début du tournoi finalement. La Polonaise n’a lâché qu’un set dans le tournoi pour l’instant. Qui pourra l’arrêter ?                    16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Elles ont du mal à se mettre d'accord sur cette balle de match !    Claire         Finalement, Swiatek a réglé les choses à sa manière.                    16:10   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jeu, set et match Swiatek !        La Polonaise serre le poing après ce dernier revers long de ligne... Elle s’impose 6-3, 6-2 en 1h et 29 minutes.                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match #4                            16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que de fautes...         40-40                         16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est joliment sauvé par Pegula         L’Américaine réussit un coup droit décroisé gagnant.                         16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match #3         Cette fois, c’est Pegula qui part à la faute.                    16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avantage Pegula        Swiatek montre son pouce en l’air ironiquement après avoir (encore) raté un coup droit.                    16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La deuxième aussi !                                 16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La première est sauvée...         Le coup droit de Swiatek termine dans le filet.                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2 balles de match !        Swiatek s’offre deux balles de match, avec un retour gagnant sur le service de Pegula. 15-40 Swiatek.                    16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Au fait... pourquoi les femmes c'est 2 sets gagnants et les hommes 3?    Ovalie         L’argument de l’endurance étant évidemment erronné, c’est plus au niveau de la programmation des matchs que ça coince. Si les matchs des femmes étaient se jouaient en trois sets gagnants, il deviendrait compliqué de tout faire tenir sur la quinzaine. Mais l’on peut également se demander pourquoi on ne réduirait pas le temps des matchs des hommes, à deux sets gagnants au lieu de trois.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce live consacré au quart de finale du tournoi de Roland-Garros entre Iga Swiatek et Jessica Pegula, le dernier quart du tournoi femmes en simple sur la terre battue parisienne.         Quoi ? Un dernier quart entre la Polonaise Iga Swiatek, la grande favorite à la victoire finale Porte d’Auteuil, et l’Américaine Jessica Pegula, tête de série numéro 11 du tournoi.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, et ses 15 000 places.         Quand ? A la suite du quart de finale entre Veronika Kudermetova Daria Kasatkina programmé à 12 heures.         Sur quelle chaîne ? En jonglant de France 4 à France 2, en passant par France 3, ou en continu sur le site France.tv Sport.         Qui ? Florian Lefèvre et Denis Ménétrier, barbouillés de crème solaire depuis la loge VIP d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? Le cochlear, une cuillère romaine ressuscitée         A lire en attendant         Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros         Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin         La « Next Gen » détrônée avant même de régner ?         Iga Swiatek, 19 ans, nouvelle reine de Roland-Garros         Iga Swiatek s’adjuge un cinquième tournoi d’affilée après sa victoire à Rome                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","coverageStartTime":"2022-06-01T14:17:26+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T02:17:26+00:00","headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","description":"La num\u00e9ro\u00a01 mondiale polonaise a gagn\u00e9 6-3, 6-2 face \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro\u00a011 du tournoi, en quart de finale.","articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux manches","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La num\u00e9ro\u00a01 mondiale polonaise a gagn\u00e9 6-3, 6-2 face \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro\u00a011 du tournoi, en quart de finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/19/0/4273/2848/1342/894/3/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-06-01T14:17:26+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T02:17:26+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous ne nous avoir suivi. La paire de double du Monde revient ce soir pour faire le live du quart de finale \u00e0 la sauce scandinave entre le Norv\u00e9gien Casper Ruud et le Danois Holger Rune. A suivre \u00e0 partir de 20h45.          A bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:25:54+00:00","articleBody":"           La Polonaise Iga Swiatek (\u00e0 droite) et l\u2019Am\u00e9ricaine Jessica Pegula (\u00e0 gauche) \u00e0 la fin du match. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Ce n\u2019\u00e9tait clairement pas le match le plus abouti de sa carri\u00e8re. En l\u2019espace de deux sets, la num\u00e9ro\u00a01 mondiale Iga Swiatek a commis 28 fautes directes sur le court Philippe Chatrier cet apr\u00e8s-midi.          Visiblement agac\u00e9e entre les points, la Polonaise a tout de m\u00eame gagn\u00e9 sur un score large (6-3, 6-2 en 1h et 29 minutes) face \u00e0 une Jessica Pegula accrocheuse, mais elle aussi tr\u00e8s impr\u00e9cise.          La hi\u00e9rarchie a tout simplement \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e dans ce duel entre la t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b01 et la n\u00b011, a fortiori la terre battue n\u2019\u00e9tant pas la surface de pr\u00e9dilection de l\u2019Am\u00e9ricaine.          D\u00e8s demain, la vainqueure de l\u2019\u00e9dition 2020 du Grand Chelem parisien retrouvera Daria Kasatkina (t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b020) en demi-finale sur le court Philippe Chatrier. L\u2019autre demi-finale opposera l\u2019Italienne Martina Trevisan, la surprise de cette \u00e9dition, \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine Cori Gauff (t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b018).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/647ec12_5344422-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek a gagn\u00e9 sans briller ","dateModified":"2022-06-01T14:37:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:23:14+00:00","articleBody":"    Profitez bien de la sieste... A ce soir!    Ovalie         Vous aussi, reposez-vous bien, on va peut-\u00eatre repartir pour un marathon, comme hier soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:22:48+00:00","articleBody":"    Pour vous aussi il fait plus chaud, et vos doigts volent sur le clavier, vos id\u00e9es volent dans la t\u00eate, les contributions volent sur l'\u00e9cran, les \u00e9changes volent, et on se pose jusqu'\u00e0 ce soir ? Merci.    kopiste          Tout vole en ce moment, c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on aime Roland-Garros. Et qu\u2019on se retrouve ce soir pour encore plus de tout \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:15:44+00:00","articleBody":"    Donc Swiatek a gagn\u00e9. Quel score final?    Ban         Swiatek par KO, en deux sets (6-3, 6-2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:14:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il fait plus chaud et la balle vole plus vite. Et ce stade, je le trouve magnifique. C\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able de vous entendre, m\u00eame juste avant le service. Je suis tr\u00e8s heureuse de jouer ici, c\u2019est toujours une grande exp\u00e9rience de jouer sur ce court. Je suis toujours nerveuse (...) Parfois, le stress est positif parce qu\u2019on est plus active et \u00e7a permet de mieux jouer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek encore stress\u00e9e au moment de rentrer sur le court","dateModified":"2022-06-01T14:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:13:57+00:00","articleBody":"     La demi-finale entre la t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b01 et la n\u00b020 aura lieu demain apr\u00e8s-midi sur le court Philippe Chatrier.                    Lire aussi :  Roland-Garros 2022\u00a0: la Russe Kasatkina qualifi\u00e9e pour les demi-finales                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iga Swiatek retrouvera Daria Kasatkina dans le dernier carr\u00e9","dateModified":"2022-06-01T14:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:13:11+00:00","articleBody":"     \u00ab C\u2019\u00e9tait vraiment difficile parce qu\u2019elle changeait de rythme mais j\u2019avais une bonne dynamique de mon c\u00f4t\u00e9 et j\u2019en ai profit\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re r\u00e9action de Swiatek","dateModified":"2022-06-01T14:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:11:59+00:00","articleBody":"    De beaux points, mais beaucoup de fautes... vous en pensez quoi de ce match ?    \u00e0 coeur ouvert          Que Swiatek est au-dessus, tout simplement. Comme depuis le d\u00e9but du tournoi finalement. La Polonaise n\u2019a l\u00e2ch\u00e9 qu\u2019un set dans le tournoi pour l\u2019instant. Qui pourra l\u2019arr\u00eater\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:11:20+00:00","articleBody":"    Elles ont du mal \u00e0 se mettre d'accord sur cette balle de match !    Claire         Finalement, Swiatek a r\u00e9gl\u00e9 les choses \u00e0 sa mani\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:10:51+00:00","articleBody":"     La Polonaise serre le poing apr\u00e8s ce dernier revers long de ligne... Elle s\u2019impose 6-3, 6-2 en 1h et 29 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu, set et match Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T14:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:10:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match #4","dateModified":"2022-06-01T14:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:09:37+00:00","articleBody":"     40-40           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que de fautes... ","dateModified":"2022-06-01T14:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:08:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine r\u00e9ussit un coup droit d\u00e9crois\u00e9 gagnant.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est joliment sauv\u00e9 par Pegula ","dateModified":"2022-06-01T14:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:07:45+00:00","articleBody":"     Cette fois, c\u2019est Pegula qui part \u00e0 la faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match #3 ","dateModified":"2022-06-01T14:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:07:03+00:00","articleBody":"     Swiatek montre son pouce en l\u2019air ironiquement\u00a0apr\u00e8s avoir (encore) rat\u00e9 un coup droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avantage Pegula","dateModified":"2022-06-01T14:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:06:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me aussi\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T14:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:05:38+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Swiatek termine dans le filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re est sauv\u00e9e... ","dateModified":"2022-06-01T14:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:05:02+00:00","articleBody":"     Swiatek s\u2019offre deux balles de match, avec un retour gagnant sur le service de Pegula. 15-40 Swiatek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 balles de match\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T14:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:05:00+00:00","articleBody":"    Au fait... pourquoi les femmes c'est 2 sets gagnants et les hommes 3?    Ovalie         L\u2019argument de l\u2019endurance \u00e9tant \u00e9videmment erronn\u00e9, c\u2019est plus au niveau de la programmation des matchs que \u00e7a coince. Si les matchs des femmes \u00e9taient se jouaient en trois sets gagnants, il deviendrait compliqu\u00e9 de tout faire tenir sur la quinzaine. Mais l\u2019on peut \u00e9galement se demander pourquoi on ne r\u00e9duirait pas le temps des matchs des hommes, \u00e0 deux sets gagnants au lieu de trois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:04:53+00:00","articleBody":"     Pegula n\u2019arrive pas \u00e0 se d\u00e9gager pour frapper en revers. Swiatek est \u00e0 deux points du match. 15-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:02:15+00:00","articleBody":"     Le dernier revers de Pegula \u00e9choue dans le bas du filet. Le d\u00e9nouement se rapproche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-2 Swiatek","dateModified":"2022-06-01T14:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:01:09+00:00","articleBody":"          Pegula \u00e9tait positionn\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du court pour r\u00e9ceptionner le service de Swiatek. Dommage, elle en a mis un peu trop dans ce retour. 30-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T14:00:13+00:00","articleBody":"     Le revers de la num\u00e9ro 1 mondiale rebondit dans le couloir. Attention au retour de l\u2019Am\u00e9ricaine... 15-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:59:21+00:00","articleBody":"          Et un \u00e9ni\u00e8me coup droit trop long de Swiatek\u00a0! 15-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:58:37+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine garde de l\u2019espoir. 4-2 Swiatek      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Pegula","dateModified":"2022-06-01T13:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:57:37+00:00","articleBody":"    \u00cates-vous en chapeau et chemise blanche ?    fashionista          Oui, mais on a tout donn\u00e9 sur le haut, avec un pyjama en dessous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:55:26+00:00","articleBody":"           Jessica Pegula CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/8beb87d_5344238-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec un set et un break de retard, l\u2019Am\u00e9ricaine est dos au mur ","dateModified":"2022-06-01T13:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:54:16+00:00","articleBody":"     La Polonaise a mis le turbo, \u00e0 l\u2019image de cet ace pour conclure son jeu de service. Elle n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 deux jeux d\u2019une qualification en demi-finale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-1 Swiatek","dateModified":"2022-06-01T13:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:52:52+00:00","articleBody":"    les joueurs russes ont eu le droit de participer \u00e0 RG?    adeline         Oui, mais sous le r\u00e9gime de la stricte neutralit\u00e9, donc pas d\u2019affichage du drapeau ni de l\u2019hymne russe. Dans le tableau masculin, le Russe Andrey Rublev est encore en lice et affrontera Marin Cilic en quart de finale apr\u00e8s ce match. Chez les dames, la Russe Daria Kasatkina a battu ce midi sa compatriote Veronika Kudermetova pour se hisser en demi-finale.          Tout le contraire de Wimbledon, qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire la participation des joueurs russes et bi\u00e9lorusses pour son \u00e9dition 2022, qui d\u00e9butera le 27 juin. Ce qui provoque des remous chez les joueurs et joueuses puisque l\u2019ATP et la WTA ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas attribuer de points lors du Grand Chelem britannique, pour ne p\u00e9naliser les joueurs russes et bi\u00e9lorusses absents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:50:56+00:00","articleBody":"          La num\u00e9ro 1 mondiale conclut d\u2019un retour gagnant\u00a0! Un set, un break... Elle a quelques orteils en demi-finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek, 3-1","dateModified":"2022-06-01T13:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:50:08+00:00","articleBody":"     ... Mais la Polonaise se procure une nouvelle balle de break derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break #2","dateModified":"2022-06-01T13:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:49:39+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Swiatek s\u2019\u00e9chappe dans le couloir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:49:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand auront lieu les demi finales dames? D'avance merci    Alain         Les deux demi-finales auront lieu demain, avant celles des hommes vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:48:45+00:00","articleBody":"     Jessica Pegula est sous pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break\u00a0! ","dateModified":"2022-06-01T13:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:47:54+00:00","articleBody":"     Swiatek rate un coup droit frapp\u00e9 en \u00ab\u00a0demi-vol\u00e9e\u00a0\u00bb du fond du court. C\u2019est sa 24e faute directe contre 18 de la part de Pegula. 30-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:45:26+00:00","articleBody":"     En danger sur sa mise en jeu, la num\u00e9ro 1 mondiale s\u2019est montr\u00e9 ensuite tranchante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 2-1 ","dateModified":"2022-06-01T13:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:43:47+00:00","articleBody":"     C\u2019est sauv\u00e9 par Swiatek...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:43:03+00:00","articleBody":"          Le public applaudit chaudement cet \u00e9change disput\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 un dernier coup droit \u00ab\u00a0bloqu\u00e9\u00a0\u00bb long de ligne, Pegula s\u2019offre une balle de break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Pegula\u00a0! ","dateModified":"2022-06-01T13:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:42:43+00:00","articleBody":"    Je lis la devise \u00e0 Roland Garros, ...\"most tenacious\"... mais c'est vous, les livers ! Faire circuler au Monde.    kopiste          C\u2019est vrai qu\u2019hier soir, on a \u00e9t\u00e9 vraiment tenacious. Mais peut-\u00eatre un peu moins que Rafael\u00a0Nadal, quand m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:41:49+00:00","articleBody":"          Jessica Pegula envoie un parpaing en coup droit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 #2","dateModified":"2022-06-01T13:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:40:52+00:00","articleBody":"          Swiatek r\u00e2le en s\u2019adressant \u00e0 son clan dans les loges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9","dateModified":"2022-06-01T13:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:39:46+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Pegula s\u2019\u00e9chappe derri\u00e8re la ligne de fond en d\u00e9but d\u2019\u00e9change. 40-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:38:13+00:00","articleBody":"     La Polonaise est actuellement \u00e0 71% de points gagn\u00e9s derri\u00e8re sa deuxi\u00e8me balle contre 41% pour l\u2019Am\u00e9ricaine. Une stat qui illustre bien \u00e0 quel point les premi\u00e8res balles de service sont d\u00e9terminantes pour Pegula face \u00e0 une Swiatek agressive en retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:37:04+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous allez liver les 70 ans de r\u00e8gne de Queen Elizabeth ?    princesse qu'on sort          \u00c7a risque d\u2019\u00eatre du sport, mais \u00e7a ne sera pas fait par nous en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:36:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on parler de supr\u00e9matie europ\u00e9enne au vu des tableaux H\/F ?    Arno         Incontestablement dans la tableau hommes. Chez les femmes, c\u2019est plus relatif. L\u2019Am\u00e9ricaine Coco Gauff est en demi-finale, et sa compatriote Pegula pourrait la rejoindre si elle bat Swiatek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:36:00+00:00","articleBody":"           Jessica Pegula sur le court Philippe Chatrier de Roland-Garros. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/8268092_afce17e52b8c4fc9b4f0d9020bdf0ef1-afce17e52b8c4fc9b4f0d9020bdf0ef1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Pegula, 1-1 ","dateModified":"2022-06-01T13:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:35:05+00:00","articleBody":"     Ouf\u00a0! La balle de Pegula blanchit la ligne. 40-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:34:09+00:00","articleBody":"     Un coup gagnant, puis une faute de Swiatek plus tard\u00a0: 30-30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:33:32+00:00","articleBody":"          Swiatek part \u00e0 la faute apr\u00e8s un \u00e9change pourtant bien men\u00e9. C\u2019est elle qui fait les points gagnants et les fautes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:31:27+00:00","articleBody":"    Elle est pas un peu maigrichonne Swiatek ?    Popeye         \u00c7a n\u2019a pas l\u2019air de l\u2019emp\u00eacher de mettre au supplice Jessica Pegula, comme toutes ses adversaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:31:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:31:20+00:00","articleBody":"     Un premier jeu vite fait, bien fait de la part de la Polonaise dans cette deuxi\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 1-0","dateModified":"2022-06-01T13:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:30:34+00:00","articleBody":"     Swiatek continue sur sa lanc\u00e9e. 40-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:27:01+00:00","articleBody":"    Moi j'ai connu les midges en \u00c9cosse. Un enfer.    Dr\u00e9sienne         Des sales b\u00eates \u00e7a aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:26:20+00:00","articleBody":"     Jessica Pegula craque en coup droit et Iga Swiatek empoche le premier set suite \u00e0 ce rebond dans le couloir. La num\u00e9ro 1 mondiale remporte une manche accroch\u00e9e qui a dur\u00e9 45 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-3 Swiatek ","dateModified":"2022-06-01T13:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:25:42+00:00","articleBody":"    Dites, la \" bande du filet \", \u00e7a fait pas un peu \u00e9quipage de chalutier Breton ?    Jean         Voici \u00e0 quoi pourrait ressembler La Bande du filet, en direct de Bretagne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:25:02+00:00","articleBody":"     La Polonaise est partie \u00e0 la faute sur sa premi\u00e8re balle de set, mais elle ne tarde pas \u00e0 s\u2019en procurer une nouvelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de set #2 ","dateModified":"2022-06-01T13:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:24:00+00:00","articleBody":"           Iga Swiatek THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/8bfdeff_5343973-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de set Swiatek\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T13:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:23:31+00:00","articleBody":"     Swiatek punit une petite deuxi\u00e8me balle de service de Pegula.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 ","dateModified":"2022-06-01T13:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:22:18+00:00","articleBody":"          Elle est \u00e0 deux points du set sur le service de Pegula. 30-30      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek aggressive en revers ","dateModified":"2022-06-01T13:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:20:07+00:00","articleBody":"     Pegula jette sa raquette au sol de d\u00e9pit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-3 Swiatek ","dateModified":"2022-06-01T13:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:19:42+00:00","articleBody":"     ... \u00e7a doit faire ressurgir de mauvais souvenirs \u00e0 un certain Novak Djokovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bande du filet sourit \u00e0 Swiatek... ","dateModified":"2022-06-01T13:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:18:56+00:00","articleBody":"          Pegula fait la diff\u00e9rence en puissance avec un coup droit crois\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 #2","dateModified":"2022-06-01T13:18:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:18:05+00:00","articleBody":"     Elle s\u2019en veut d\u2019avoir \u00ab\u00a0offert\u00a0\u00bb un point \u00e0 Swiatek sur cette faute en longueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pegula s\u2019agace","dateModified":"2022-06-01T13:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:17:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Denis, \r\nTr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9e contre moi, rat\u00e9 votre live hier soir\/nuit et j'arrive maintenant seulement ! Ouf ! Bon courage \u00e0 vous. Une question, quel moment le plus judicieux pour un JSUL en tennis ? \r\nAu fait, pour avoir pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 sur la mer Baltique en Pologne, je peux vous dire que les moustiques \"komary\" (komar au sing.) c'est la PLAGUE de Dresienne !!! La bise \u00e0 vous.    Kopiste de tjrs          Bonjour \u00e0 vous Kopiste\u00a0! Tr\u00e8s triste de ne pas vous avoir compt\u00e9e parmi nous hier, vous avez loup\u00e9 une tr\u00e8s grande soir\u00e9e. Et justement, hier, nous avons lanc\u00e9 un #JSUL \u00e0 la fin du premier set. Ce qui nous a valu des remontrances lorsqu\u2019on a oubli\u00e9 d\u2019en publier \u00e0 la fin du deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me set. Donc je dirais qu\u2019il n\u2019y a pas vraiment de moment appropri\u00e9, au risque de faire des d\u00e9\u00e7us.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:17:15+00:00","articleBody":"     Le coup droit de la Polonaise retombe dans le couloir. 40-40      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:16:30+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait balle de 5-3 pour Swiatek.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Smaaaash\u00a0! ","dateModified":"2022-06-01T13:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:15:59+00:00","articleBody":"    Et qu'est-ce que c'est cette histoire de marquer 15 points sans en avoir marqu\u00e9 14. Vous y comprenez quelque chose vous ?    Castorp         Alors pour \u00e7a, il faut aller chercher dans l\u2019histoire pour comprendre. Au jeu de paume, anc\u00eatre du tennis, les joueurs qui gagnaient des points s\u2019avan\u00e7aient de 15 pieds, 30 pieds, etc... Voil\u00e0 pourquoi on compte de mani\u00e8re aussi \u00e9trange au tennis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:15:50+00:00","articleBody":"     Belle r\u00e9ponse de Pegula, qui a profit\u00e9 d\u2019une balle courte pour acc\u00e9l\u00e9rer en coup droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:15:15+00:00","articleBody":"     Swiatek conclut en deux coups de raquette. 30-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:12:39+00:00","articleBody":"          Magnifique contre-amortie plac\u00e9e par la Polonaise pour faire le break\u00a0! On a retrouv\u00e9 la Swiatek imp\u00e9riale de cette quinzaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Swiatek, 4-3","dateModified":"2022-06-01T13:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:12:22+00:00","articleBody":"    J'aime quand le service de Pegula claque    p\u00e9tulante         Pour l\u2019instant, il ne lui sert pas \u00e0 grand-chose. Deuxi\u00e8me break de Swiatek dans ce premier set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:11:32+00:00","articleBody":"    Et entre nous, ils racontent n'importe quoi les Anglais. Entre les lignes de tramway et les jeux de cravates coup\u00e9es. C'est insens\u00e9.    Castorp         Et puis ils d\u00e9barquent \u00e0 40 000 pour escalader les grilles des stades sans billet. Ah non, \u00e7a on n\u2019est pas certain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:11:22+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 balles de break ","dateModified":"2022-06-01T13:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:11:16+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 1 mondiale augmente la cadence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek encha\u00eene, 00-30","dateModified":"2022-06-01T13:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:10:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 3-3 ","dateModified":"2022-06-01T13:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:10:11+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s avoir fait visiter le court \u00e0 son adversaire, la num\u00e9ro 1 mondial conclut d\u2019un revers crois\u00e9. C\u2019\u00e9tait l\u2019un des premiers rallyes de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek conclut un joli point","dateModified":"2022-06-01T13:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:07:55+00:00","articleBody":"          Bel encha\u00eenement service-coup droit de Swiatek. Globalement, c\u2019est elle qui donne le tempo depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:05:37+00:00","articleBody":"           Jessica Pegula ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0725828_5343912-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-2 Pegula ","dateModified":"2022-06-01T13:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:05:14+00:00","articleBody":"    Au fait, un petit tut tut pour Garcia et Mladenovic ?    Claire         Avec plaisir\u00a0! Les Bleues viennent de composter leur ticket pour le dernier carr\u00e9 du tournoi double femmes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:04:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine tente une amorti, mais la Polonaise est vigilante. 15-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:03:17+00:00","articleBody":"          Le revers de Swiatek termine dans les loges...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:02:36+00:00","articleBody":"     La num\u00e9ro 1 mondiale a gagn\u00e9 facilement sa mise en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Swiatek, 2-2","dateModified":"2022-06-01T13:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:02:32+00:00","articleBody":"    Je me suis offert la raquette 2000 : 4000V, rechargeable sur secteur et allume-cigare, port\u00e9e de 3m, avec LED. C'est le top en ce moment.    Edouard         Par\u00e9 pour l\u2019\u00e9t\u00e9, pr\u00eat pour les matchs sur les courts et dans votre chambre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T13:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T13:01:10+00:00","articleBody":"          La Polonaise d\u00e9bute mal son jeu de service\u00a0: sa balle rebondit loin derri\u00e8re la ligne de fond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse faute de Swiatek ","dateModified":"2022-06-01T13:01:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:59:27+00:00","articleBody":"    Un couloir est un \" passage qui met en communication plusieurs pi\u00e8ces, appartements ou immeubles, ou qui leur sert de d\u00e9gagement \" (source : CNRTL). Donc, les couloirs, au tennis, ne sont pas des couloirs.    Castorp         En anglais, on dit \u00ab\u00a0tramlines\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0lignes de tramway\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0rails\u00a0\u00bb. Plus adapt\u00e9 selon vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:59:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine sert le poing. Elle profite d\u2019une nouvelle faute de Swiatek pour prendre les devants dans ce match qui s\u2019annonce accroch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1 Pegula","dateModified":"2022-06-01T12:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:57:45+00:00","articleBody":"          Swiatek conclut avec un coup droit crois\u00e9 tr\u00e8s profond. Ce troisi\u00e8me jeu est accroch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 #4","dateModified":"2022-06-01T12:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:56:05+00:00","articleBody":"     Le coup droit de Pegula s\u2019enfuit dans le couloir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 #2","dateModified":"2022-06-01T12:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:55:39+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalit\u00e9 sur le service de Pegula","dateModified":"2022-06-01T12:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:54:39+00:00","articleBody":"          \u00c7a commence \u00e0 devenir une vilaine habitude en ce d\u00e9but de match. Pegula a une balle pour mener 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Swiatek part \u00e0 la faute","dateModified":"2022-06-01T12:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:53:50+00:00","articleBody":"    Vous avez des Gif pour le tennis ou pas ?    Gif Lover         Bien s\u00fbr. Un peu plus vintage que ceux du foot, mais tout aussi plaisants \u00e0 regarder.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:52:19+00:00","articleBody":"     Swiatek anticipe l\u2019amortie de Pegula et conclut d\u2019un revers crois\u00e9 au filet. 15-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:51:10+00:00","articleBody":"          Alors qu\u2019elle menait 40-00 sur sa mise en jeu, Iga Swiatek a encha\u00een\u00e9 les fautes directes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Break Pegula\u00a0! 1-1 ","dateModified":"2022-06-01T12:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:50:11+00:00","articleBody":"     Ce revers finit dans le filet. Balle de d\u00e9-break en faveur de Pegula\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une faute de Swiatek ","dateModified":"2022-06-01T12:50:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:49:25+00:00","articleBody":"    C'est aussi vous ce soir? Vous pr\u00e9voyez une sieste entre les 2 matchs?    Ovalie         Si les moustiques nous laissent tranquilles, elle sera n\u00e9cessaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:49:11+00:00","articleBody":"     Swiatek trouve la bande du filet. Et Pegula revient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans ce jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:48:24+00:00","articleBody":"     Retour gagnant de l\u2019Am\u00e9ricaine. 40-15      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:48:10+00:00","articleBody":"    est ce possible que le Russe batte Cilic en quart de finale?    MM         Dans la partie basse du tableau, tout semble possible. Mais il faut dire que Cilic est dans une immense forme depuis le d\u00e9but du tournoi et fait quasiment office de favori pour la place en finale depuis les \u00e9liminations de Daniil Medvedev et Stefanos Tsitsipas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html#481058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/06/01/roland-garros-suivez-en-direct-le-quart-de-finale-entre-iga-swiatek-et-jessica-pegula_6128505_3242.html","datePublished":"2022-06-01T12:47:17+00:00","articleBody":"     Swiatek a de la r\u00e9ussite avec ce smash qui accroche la ligne de fond de court. Elle est tr\u00e8s solide en revers. 30-00      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/458/0/4273/2136/1342/671/60/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Roland-Garros : Iga Swiatek se qualifie pour les demi-finales en battant Jessica Pegula en deux ma...","dateModified":"2022-06-01T12:48:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/19/0/4273/2848/1342/894/3/0/a67433c_5344288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/01/19-7">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le ministre de l’intérieur, évoque « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’UEFA, selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Football       Sécurité             Fiasco du Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA      Le ministre de l’intérieur, évoque « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’UEFA, selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen.          Par Rémi Dupré et Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 09h57, mis à jour à 10h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le lundi 30 mai 2022, à Paris, lors d’une conférence de presse sur les problèmes rencontrés lors de la finale de la Ligue des champions.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               La communication sur les chiffres après le fiasco du Stade de France tourne à la cacophonie. Au terme d’une réunion de crise au ministère des sports, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a expliqué, lundi 30 mai, les dysfonctionnements et autres débordements lors de la finale de la Ligue des champions, samedi 28 mai, par la présence de « 30 000 à 40 000 supporteurs de Liverpool soit sans billet, soit avec des billets falsifiés » aux portes d’entrée de l’enceinte dionysienne.          Pour étayer ses accusations et montrer l’ampleur de cette « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets » venant « de l’autre côté de la Manche », M. Darmanin s’est appuyé sur des « chiffres confirmés par l’UEFA ». Il a, par ailleurs, indiqué que 70 % des billets présentés aux stadiers au préfiltrage étaient des faux et comptabilisé 2 600 billets « non validés » à l’entrée du stade, « alors même que [leurs détenteurs] avaient passé le premier filtrage ».                           Lire aussi :  Les raisons du fiasco au Stade de France : « fraude massive de faux billets » ou mauvaise gestion des flux ?                 Mardi 31 mai, RMC Sport a affirmé que la Fédération française de football (FFF) et l’Union des associations européennes de football (UEFA) avaient évalué à 2 800 le nombre de « faux billets scannés » aux portes de l’enceinte. Ce nouveau chiffre aurait été donné par les deux instances organisatrices de la rencontre entre Liverpool et le Real Madrid lors de la réunion de crise, lundi.          Sauf que l’UEFA et la FFF affirment le contraire mardi soir. « On n’a communiqué aucun chiffre », fait-on savoir dans les couloirs de l’instance européenne. Le malaise est palpable à Nyon (Suisse), au siège de l’UEFA, où le sentiment d’avoir servi de caution à la communication hâtive des autorités françaises prédomine.          Lancement d’une enquête indépendante          Surtout, le chiffre avancé par M. Darmanin de 30 000 à 40 000 supporteurs anglais sans billet ou munis de billets falsifiés crée le trouble en interne. Plusieurs cadres de l’UEFA mettent en doute ce chiffre, le considérant trop « élevé », voire « absurde », et se refusent à tirer des conclusions hâtives pour « essayer de se couvrir ».          « On a déjà connu ce type de débordements, notamment lors de la finale de la Ligue des champions à Athènes, en 2007, avec l’intrusion dans le stade de supporteurs de Liverpool sans billet qui sautaient les portillons. Mais on avait seulement recensé plusieurs centaines de cas, estime un ex-cadre de l’UEFA. Le chiffre avancé aujourd’hui ne tient pas la route. »          Avant de donner publiquement ce chiffre, Gérald Darmanin s’était appuyé sur les estimations faites par les parties prenantes réunies autour de la table lundi, au ministère des sports : la RATP aurait ainsi noté un surcroît de fréquentation de son réseau de 40 % en direction du Stade de France ; « 79 000 personnes ont pris les transports urbains », affirme le ministre de l’intérieur – la RATP n’en a, elle, recensé que 69 000 (RER B, RER D, ligne 13 du métro) – ; 16 000 personnes auraient emprunté des cars et des « milliers de véhicules » se seraient rendus à l’enceinte dionysienne, d’une capacité de 80 000 places        Il vous reste 41.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/01/fiasco-du-stade-de-france-bataille-de-communication-sur-les-chiffres-entre-darmanin-et-l-uefa_6128471_1616938.html"},"headline":"Fiasco du Stade de France\u00a0: bataille de communication sur les chiffres entre G\u00e9rald Darmanin et l\u2019UEFA","dateCreated":"2022-06-01T09:57:43+02:00","datePublished":"2022-06-01T09:57:43+02:00","dateModified":"2022-06-01T10:29:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["Football","S\u00e9curit\u00e9","Sport"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9voque \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019UEFA, selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/0/0/5808/2904/1342/671/60/0/6295dcb_35146e572b8d4e95a6665f1406f024e5-35146e572b8d4e95a6665f1406f024e5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-8">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le joueur espagnol aux treize couronnes dans le tournoi du Grand Chelem parisien a battu le numéro 1 mondial, mardi, et peut rêver d’un nouveau sacre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l’aventure à Roland-Garros      Le joueur espagnol aux treize couronnes dans le tournoi du Grand Chelem parisien a battu le numéro 1 mondial, mardi, et peut rêver d’un nouveau sacre.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 06h06, mis à jour à 09h43    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La joie de Rafael Nadal après sa victoire contre Novak Djokovic, en quarts de finale de Roland-Garros, le 1er juin 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Ils sont entrés sur le court en mai, ils l’ont quitté en juin. Et, à la fin, comme souvent à Roland-Garros, c’est Rafael Nadal qui lève les bras au ciel. Aux termes d’une partie haletante, le joueur espagnol a battu, dans la nuit de mardi 31 mai à mercredi 1er juin, son rival Novak Djokovic en quarts de finale du tournoi parisien (6-2, 4-6, 6-2, 7-6 [4]). Possible dernière danse entre deux géants du tennis, leur 59e affrontement sur le circuit s’est achevé après quatre heures et douze minutes de jeu.                             Revivre la rencontre :  Rafael Nadal écarte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-finales                   « Pour être honnête, à chaque match que je dispute, j’ignore si ce sera mon dernier ici, à Roland-Garros, et dans ma carrière », avertissait Rafael Nadal avant la rencontre. Même s’il abhorre les sessions de soirée, le Majorquin a débuté la partie comme s’il voulait filer sur orbite. Oubliés la blessure au pied le faisant « vivre avec la douleur » au quotidien depuis des années et ce corps aux bientôt trente-six printemps. Devant son clan au complet, signe qu’eux aussi sentent la ligne d’arrivée se rapprocher, l’Espagnol a repoussé l’inexorable.              Vieux couple se connaissant par cœur, Nadal et Djokovic parviennent encore à se surprendre. On pensait Nadal fatigué par son long affrontement avec le Canadien Félix Auger-Aliassime au tour précédent ? Il attaque sans se ménager, semblant chercher le K.-O. d’entrée. Face au Serbe, l’un des rares à avoir trouvé la clé pour le vaincre sur sa surface fétiche, le Majorquin sait que toute imprécision, toute hésitation sera exploitée à l’envi.            Alors, retrouvant ses coups d’antan à la profondeur redoutable, Nadal a pris les commandes des échanges. En 2020, cette stratégie avait payé, Rafa avait corrigé son rival, en finale du tournoi parisien. En 2021, elle n’avait pas suffi : en dépit d’un premier set empoché, Nadal avait cédé sa couronne à Djokovic en demie.            Un public à l’unisson derrière « Rafa »            Ce 59e affrontement au sommet sera-t-il le dernier ? Il en avait le fumet. La foule vespérale parisienne ne s’y est pas trompée. Si Nadal n’a pas toujours été épargné par le public de Roland-Garros, qui lui préférait l’esthétisme de Roger Federer ou simplement un outsider, le temps fait son office. Et, à l’heure où le joueur de Manacor glisse à longueur de conférences de presse qu’il pourrait s’agir de sa dernière danse à Roland-Garros, Paris préfère le vertige au silence. Et a poussé le « roi de la terre battue » à étendre son règne jusqu’au bout de la nuit.              Une nouvelle fois réduit au rôle de l’adversaire du héros, Novak Djokovic ne s’est pas démonté. Le tenant du titre a fini par s’épanouir dans ce rôle de mal-aimé, lui qui a tant souffert de ne récolter que les miettes laissées par Federer et Nadal.                             Lire aussi (en 2021) :  Article réservé à nos abonnés  Novak Djokovic ou la perpétuelle quête de gloire                   Revanchard face à un adversaire ayant retrouvé sa précision de géomètre de la terre battue, le numéro 1 mondial n’a pas baissé les bras. « Je n’ai pas bien commencé, mais, en revenant à une manche partout, je me suis dit que j’étais de retour », a exposé le Serbe après la rencontre. A son tour, après avoir mal commencé le deuxième set, Djokovic a pris les commandes d’une partie tout en contretemps, où les deux danseurs n’ont jamais été en cadence. Entravé dans sa quête de grandeur à l’Open d’Australie par les règles sanitaires du pays – et son choix de ne pas se faire vacciner contre le Covid-19 –, le Serbe n’entendait pas céder son titre sans combattre.            « Allez Rafa, le plus opiniâtre, c’est toi », a clamé un spectateur au lancement du troisième set. Référence à la citation de Roland-Garros gravée depuis cette année au frontispice du court Philippe-Chatrier, « La victoire appartient au plus opiniâtre ». En la matière, le « taureau de Manacor » serait même presque obstiné.              Si d’aventure Nadal remportait un quatorzième titre porte d’Auteuil, dimanche, l’Espagnol pourrait graver « sans lendemain » sur l’ocre du court central, tant ce qu’il s’inflige pour être, coûte que coûte, au rendez-vous cette année, rend son futur incertain. « J’avais dit [lors du tournoi de] Rome que j’allais avoir mon médecin avec moi ici. Et qu’avoir mon médecin ici permet de faire des choses qui me soulagent », a soufflé l’homme aux vingt et un trophées du Grand Chelem.            « Je ne sais pas ce qui va se passer ensuite »            Handicapé depuis des années par une nécrose de l’os scaphoïde – le syndrome de Muller-Weiss – du pied gauche, qui ne lui laisse guère de répit, Nadal ne dissimule pas que les traitements qu’il reçoit pourraient accélérer sa fin de carrière. « Je donne tout ce que j’ai pour essayer de jouer ce tournoi dans les meilleures conditions possibles. Je ne sais pas ce qui peut se passer ensuite, résume-t-il. Mais ici, je pense que ça va aller. »            De son côté, Novak Djokovic n’a « pas été du tout surpris » par la énième renaissance de son rival. « Ce n’est pas la première fois qu’il se montre capable de revenir à 100 %, et prêt physiquement, quelques jours après avoir été blessé et pouvant à peine marcher, a constaté le numéro 1 mondial. Il l’a fait maintes fois dans sa carrière. »              Dans la nuit de mardi à mercredi, le Serbe a eu l’occasion d’égaliser à deux manches partout, mais n’a pas su concrétiser. A l’inverse, à l’issue d’un jeu décisif à sens unique, son adversaire espagnol s’est adjugé la rencontre sans trembler.            « Il a réussi à jouer son meilleur tennis aux moments-clés, il mérite cette victoire, sans aucun doute », a reconnu Djokovic, qui mène encore, trente victoires à vingt-neuf, dans leurs mano à mano. A deux marches d’un nouveau sacre, et après sa démonstration en quarts, Rafael Nadal sera favori de la demi-finale face à l’Allemand Alexander Zverev (numéro 3 mondial), vendredi 3 juin, et d’une éventuelle finale.            « C’était une nuit très intense. C’est pour ces moments que je joue encore », a souri le vainqueur. Si la rencontre avait les atours d’une finale, en raison de la « grande histoire en commun » liant les deux hommes, Nadal, qui fêtera ses 36 ans vendredi, ne se croit pas arrivé. « Ce n’est qu’un quart de finale, je n’ai rien gagné », insiste l’Espagnol, pour qui « l’objectif principal est de maintenir le niveau auquel j’ai joué aujourd’hui ».              Il y a quelque chose de rassérénant à entendre les râles de Rafael Nadal cadencer les échanges. A Roland-Garros, où ils bercent le public depuis 2005, ils ont le goût rassurant d’une madeleine. Le jour où le Majorquin remisera sa raquette, ses cris hanteront toujours le court central, souvenirs de ses années de gloire. Si ce jour se rapproche, Nadal a, encore une fois, repoussé l’échéance. « Je me suis simplement donné l’occasion de revenir sur ce court dans deux jours », a savouré le joueur, qui n’a pas lésiné sur ses « merci, merci, merci » au public, à la fin du match.                           Des sessions de soirée très masculines       L’ultime session de soirée de l’édition 2022 de Roland-Garros, mercredi 1er juin, verra s’affronter le Norvégien Casper Ruud et la jeune sensation danoise, Holger Rune. Soit un neuvième match masculin en dix soirées : seule la rencontre entre la Française Alizé Cornet et la lauréate 2017, Jelena Ostapenko, est parvenue à s’y faufiler.         « L’année dernière, il y a eu deux ou trois matchs de femmes [en session de soirée] et ça m’a semblé logique », déclarait, avant le début du tournoi, Amélie Mauresmo, interrogée sur Eurosport. La nouvelle directrice du tournoi, consultante en 2021 pour Amazon Prime Video, qui diffuse ces rencontres vespérales, a reconnu sur ESPN avoir favorisé les hommes : « On prête attention aux plus beaux matchs, hommes ou femmes confondus. (…) Mais c’est vrai que l’on programme davantage de matchs  des hommes, car ça propose un spectacle plus long. »                              Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/01/roland-garros-au-bout-de-la-nuit-rafael-nadal-terrasse-novak-djokovic-et-prolonge-l-aventure_6128445_3242.html"},"headline":"Rafael Nadal terrasse Novak Djokovic et prolonge l\u2019aventure \u00e0 Roland-Garros","dateCreated":"2022-06-01T06:06:03+02:00","datePublished":"2022-06-01T06:06:03+02:00","dateModified":"2022-06-01T09:43:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Le joueur espagnol aux treize couronnes dans le tournoi du Grand Chelem parisien a battu le num\u00e9ro\u00a01 mondial, mardi, et peut r\u00eaver d\u2019un nouveau sacre.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/786/0/8640/4320/1342/671/60/0/3779c40_acbe08403ed641bfaa4d431beeb9d98d-acbe08403ed641bfaa4d431beeb9d98d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-9">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Des spécialistes des myopathies étudient une cohorte d’apnéistes de haut niveau, à la recherche de gènes impliqués dans les capacités physiques. A la clé, peut-être de nouveaux traitements.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Sport         Dans la salive des champions, de possibles pistes pour des médicaments   Chronique        Sandrine Cabut        Des spécialistes des myopathies étudient une cohorte d’apnéistes de haut niveau, à la recherche de gènes impliqués dans les capacités physiques. A la clé, peut-être de nouveaux traitements.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Dix mille pas et plus. Etudier le génome de sportifs aux capacités hors normes afin d’identifier de nouvelles cibles thérapeutiques pour des maladies musculaires ou respiratoires, c’est le projet sur lequel travaille depuis un an l’équipe de Jocelyn Laporte, directeur de recherche Inserm à l’Institut de génétique et de biologie moléculaire et cellulaire (IGBMC) de Strasbourg. Au quotidien, ces chercheurs s’intéressent à des maladies neuromusculaires rares et sévères dues à des mutations, et en particulier aux myopathies, qui se caractérisent par une faiblesse et une atrophie musculaires, et une insuffisance respiratoire secondaire à l’atteinte des muscles.          Dans ce programme de recherche -évoqué dans Savoirs, le magazine d’information de l’université de Strasbourg, leur démarche est en quelque sorte inversée. « En séquençant le génome entier d’athlètes de haut niveau, nous espérons découvrir des variants génétiques qui ont un impact fort sur les capacités musculaires ou respiratoires, explique Jocelyn Laporte. Cela pourrait ouvrir de nouvelles voies à des traitements, que nous testerons d’abord sur des modèles cellulaires, puis sur des rongeurs. »          Pour ce travail de longue haleine, l’équipe strasbourgeoise a constitué une première cohorte de sportifs aux qualités respiratoires exceptionnelles : trente apnéistes de niveau international. Onze des 16 recordmen du monde de ce sport extrême (huit catégories chez les hommes et autant chez les femmes) y participent. Leurs génomes, prélevés dans la salive, sont en cours d’analyse et seront comparés à ceux d’une population témoin. Jocelyn Laporte et ses collègues envisagent aussi d’étudier l’ADN d’une cohorte de sportifs d’endurance : skieurs de fond, cyclistes… Les chercheurs sont par ailleurs en contact avec des fédérations sportives pour recruter ce qu’ils appellent des « cas familiaux », c’est-à-dire des athlètes de niveau international sur plusieurs générations.          Des mutations à double tranchant          Bien qu’imparfaitement élucidée, la base génétique des performances physiques est devenue une évidence. En quelques décennies, quelque 200 polymorphismes (variations de l’ADN) associés à des qualités physiques, dont une centaine liés à l’endurance, ont été décrits. La recherche s’est accélérée avec les nouveaux outils de séquençage, permettant de réaliser à bas coût et rapidement des analyses complètes de génomes.          « Jusqu’ici, les chercheurs ont surtout mis en évidence des corrélations entre des variants génétiques et des performances, mais très peu avec un effet fort, voire causal », précise Jocelyn Laporte. Parmi les gènes les plus cités, l’alpha actinine 3 (ACTN3), qui code pour une protéine impliquée dans la contraction des fibres musculaires rapides. Des variants différents sont retrouvés chez les athlètes d’endurance et les sprinteurs.        Il vous reste 34.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/01/dans-la-salive-des-champions-de-possibles-pistes-pour-des-medicaments_6128441_1650684.html"},"headline":"Dans la salive des champions, de possibles pistes pour des m\u00e9dicaments","dateCreated":"2022-06-01T06:00:21+02:00","datePublished":"2022-06-01T06:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport"],"keywords":["M\u00e9decine","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sport","Sciences"],"description":"Des sp\u00e9cialistes des myopathies \u00e9tudient une cohorte d\u2019apn\u00e9istes de haut niveau, \u00e0 la recherche de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans les capacit\u00e9s physiques. A la cl\u00e9, peut-\u00eatre de nouveaux traitements.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/252/0/2048/1024/1342/671/60/0/fa7bc9e_1653923643065-000-par900864.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-10">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Sur 48 gardes à vue, seuls six hommes âgés de 21 à 39 ans ont été renvoyés devant le tribunal correctionnel, mardi 31 mai, pour des vols de téléphones, d’une montre ou d’un collier aux abords du stade, lors de la finale de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Football       Justice             Aux comparutions immédiates du tribunal de Bobigny, « l’affaire du Stade de France, c’est une misérable histoire de pickpockets »      Sur 48 gardes à vue, seuls six hommes âgés de 21 à 39 ans ont été renvoyés devant le tribunal correctionnel, mardi 31 mai, pour des vols de téléphones, d’une montre ou d’un collier aux abords du stade, lors de la finale de la Ligue des champions.          Par Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 01h02, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des policiers gardent les entrées du Stade de France avant le match de football entre Liverpool et le Real Madrid, à Saint-Denis, le 28 mai 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP               Et il n’en resta plus que six. Sur la centaine d’interpellations annoncée après le chaos autour du Stade de France, samedi 28 mai, les 48 gardes à vue dénombrées lundi matin, les « hordes de voyous des cités » pointées… Restent ces six hommes âgés de 21 à 39 ans, qui défilent mardi 31 mai en comparution immédiate devant le tribunal correctionnel de Bobigny, pour des vols de téléphones, d’une montre ou encore d’un collier à l’arraché aux abords du Stade de France. « Toutes les autres gardes à vue ont été levées », précise le parquet.          Oussama K. est le premier à être condamné durant cette après-midi d’audience surchargée. Masque jaune sous le menton, cheveux bouclés, il raconte cette soirée pendant laquelle il a tenté d’entrer dans le stade, sans billet, pour assister à la finale de la Ligue des champions. Une fois, deux fois, trois fois. Sans succès. Et en repartant après le match, sur les quais bondés de la ligne 13 du métro, le voilà qui met la main dans la poche d’un supporteur britannique. Il sera interpellé quelques secondes plus tard, après avoir jeté au sol le téléphone de l’Anglais.          Oussama K. a 24 ans et vit entre une tente sous un pont et une chambre sous-louée de temps à autre, lorsque ses livraisons UberEats lui permettent de gagner quelques jours au chaud. Il est sans papiers, alors pour pouvoir travailler, il sous-loue, là encore, un compte sur la plate-forme pour 100 euros par mois. « Les avantages exceptionnels de la start-up nation », glisse son avocat, Loïc Le Quellec. Son client, qui ne sait ni lire ni écrire, a récemment troqué son scooter pour un vélo et quelques billets. Chaque mois, il envoie une centaine d’euros à sa mère et ses quatre frères et sœurs, restés en Algérie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : « Le problème, c’est que la police perçoit toute foule rassemblée comme un groupe homogène »                 Il y a un peu plus d’un an, Oussama K. est arrivé en France par bateau, parce qu’il aimait Paris, qu’il imaginait trouver un travail et que sa famille ne mangeait qu’un repas par jour en Algérie. Le traducteur traduit sa supplique en arabe : « Donnez-moi n’importe quelle peine, mais pas la prison. » Il promet de « partir de la France », qu’on ne le reprendra pas à faire ça. Son casier était vierge jusque-là. « De toute façon, vous allez sortir de la France parce que vous êtes obligé », lâche la présidente du tribunal, en prononçant quatre lettres récemment ajoutées à son dossier par la préfecture : « OQTF », pour « obligation de quitter le territoire français ».          Une affaire à « dimension internationale »          La procureure se lève pour évoquer un « trouble à l’ordre public qui dépasse le cadre de l’audience », le « contexte particulier » et la « dimension internationale » de l’affaire. Elle requiert dix mois de prison avec mandat de dépôt. La salle retient son souffle. Dix mois ferme avec départ immédiat en prison pour un vol de téléphone par un primodélinquant, l’avocat de la défense est stupéfait. Mais puisqu’il faut parler du « contexte », Me Le Quellec ne se fait pas prier : « Est-ce qu’on peut, dans ce cas, prendre en compte dans le contexte les déclarations du ministère de l’intérieur : ce serait donc d’abord la faute des supporteurs anglais et ensuite la faute de ceux-là ? Peut-être que l’histoire pourrait être un peu plus nuancée ? »        Il vous reste 45.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/06/01/aux-comparutions-immediates-du-tribunal-de-bobigny-l-affaire-du-stade-de-france-c-est-une-miserable-histoire-de-pickpocket_6128417_1616938.html"},"headline":"Aux comparutions imm\u00e9diates du tribunal de Bobigny, \u00ab\u00a0l\u2019affaire du Stade de France, c\u2019est une mis\u00e9rable histoire de pickpockets\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T01:02:32+02:00","datePublished":"2022-06-01T01:02:32+02:00","dateModified":"2022-06-01T09:40:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Justice"],"keywords":["Ligue des champions","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Football","Sport"],"description":"Sur 48 gardes \u00e0 vue, seuls six\u00a0hommes \u00e2g\u00e9s de 21 \u00e0 39\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s devant le tribunal correctionnel, mardi 31\u00a0mai, pour des vols de t\u00e9l\u00e9phones, d\u2019une montre ou d\u2019un collier aux abords du stade, lors de la finale de la Ligue des champions.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/875/0/7125/3562/1342/671/60/0/9defeee_659f111ea448418d8a6a0175f7dfc244-659f111ea448418d8a6a0175f7dfc244-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-11">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ L’Allemand a pris le dessus, mardi, sur le jeune Espagnol, l’un des favoris du tournoi, qui l’avait surclassé il y a trois semaines à Madrid.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : revanchard, Alexander Zverev domine Carlos Alcaraz et rejoint les demi-finales      L’Allemand a pris le dessus, mardi, sur le jeune Espagnol, l’un des favoris du tournoi, qui l’avait surclassé il y a trois semaines à Madrid.          Par Elisabeth Pineau         Publié hier à 21h04, mis à jour hier à 22h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Battu sèchement par Alcaraz à Madrid, l’Allemand Alexander Zverev lui a rendu la pareille, mardi 31 mai, en quarts de finale de Roland-Garros.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                 Il marchait sur l’eau depuis le début de l’année. La poussière ocre de Roland-Garros l’aura fait subitement retomber sur terre. Nouvelle tête d’affiche du tennis mondial, l’Espagnol Carlos Alcaraz a quitté le tournoi du Grand Chelem parisien en quarts de finale, mardi 31 mai, éliminé par l’Allemand Alexander Zverev (6-4, 6-4, 4-6, 7-6).            Avant le match de gala entre Novak Djokovic et Rafael Nadal en soirée, les (télé-) spectateurs avaient le droit à une mise en bouche alléchante sur le papier. « Meilleur joueur du monde » du moment selon son adversaire du jour, qu’il avait battu il y a trois semaines à Madrid, l’Espagnol de 19 ans a appris à ses dépens combien un statut de favori dans un tournoi du Grand Chelem pesait lourd.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Carlos Alcaraz, futur général du tennis mondial                   Sur le court Philippe-Chatrier baigné de lumière, l’Allemand a pris les commandes dès le début de partie, face à un Carlos Alcaraz trop imprécis, son coup droit restant anormalement dans sa raquette (16 fautes directes dans le premier set). Serein, le champion olympique en titre pouvait compter sur son arme maîtresse, son service, et distribuait le jeu en fond de court. Carlos Alcaraz, dont la science du jeu impressionne les observateurs malgré son jeune âge, était à court de solution.              Ostensiblement agacé par son niveau de jeu, le protégé de Juan Carlos Ferrero était en panne de premières balles et confondait vitesse et précipitation, gêné par les frappes lourdes et profondes de son adversaire. Les « vamos Carlitos » n’y changeaient rien, le deuxième set voyait se répéter le scénario du premier.            Zverev tout en self-control            Après un début de printemps ébouriffant, qui l’a propulsé aux portes du top 5 mondial, le Murcien, mardi, faisait soudain son âge. Impulsif, incapable de maîtriser sa frustration et de renverser la situation, au contraire d’un Alexander Zverev jusqu’alors tout en self-control. Jusqu’à 4-4 dans le 3e set, où il sauva une balle de break et prit pour la première fois le service de l’Allemand pour recoller à deux manches à une.            L’Espagnol commença à délivrer un festival d’amorties, son péché mignon, et se mit, enfin, à lâcher ses coups, le poing serré. Il lâcha sa mise en jeu au pire moment, à 4-4, avant de s’emparer de celle de son adversaire puis de l’emmener au jeu décisif où les deux joueurs rivalisèrent d’adresse. Carlos Alcaraz sauva une première balle de match, pas la deuxième. Alexander Zverev pouvait évacuer toute sa rage sagement contenue tout le match durant.                           La rage d’Alexander Zverev, après sa victoire contre Carlos Alcaraz en quarts de finale.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Vainqueur coup sur coup à Barcelone, en avril, puis Madrid, début mai, Carlos Alcaraz avait coché le rendez-vous de la Porte d’Auteuil en assumant son changement de dimension. Il y a douze mois, le gamin d’El Palmar avait gagné sa place dans le tableau principal de Roland-Garros, en passant par les qualifications et venait d’intégrer le top 100. « Cette fois, je pense que les gens me considéreront comme favori, mais je ne prends pas ça comme une pression supplémentaire, plutôt comme une source de motivation. Je crois que je suis prêt à gagner un Grand Chelem », avait-il assuré, après son titre à Madrid.              Preuve de sa maturité, malgré son jeune âge (il a fêté ses 19 ans, le 5 mai), il avait ajusté son calendrier en renonçant au dernier moment au Masters 1 000 de Rome, traditionnelle répétition générale du Grand Chelem parisien, pour préserver sa cheville droite tordue dans la Caja Magica madrilène. Dans la capitale espagnole, Alcaraz avait marqué un grand coup, en battant Rafael Nadal et Novak Djokovic. Une première dans un même tournoi sur ocre.            Match le plus abouti pour Zverev            « Pour des gars comme Novak [Djokovic], Rafa [Nadal] et Roger [Federer], ils en veulent tellement que ça coule de source pour eux. Mais j’ai été dans cette position, de rêver de remporter un Grand Chelem, et je pense que ce sera intéressant de voir comment les petits nouveaux, comme Carlos Alcaraz vont s’en sortir », disait à la veille du début du tournoi parisien Alexander Zverev, qui n’avait encore jamais battu le moindre top 10 en Grand Chelem.                             Lire aussi :  Roland-Garros : la « Next Gen » détrônée avant même de régner ?                   Finaliste à l’US Open en 2020, demi-finaliste à New York et ici même en 2021, l’Allemand tentera, vendredi 3 juin, de décrocher son ticket pour sa première finale, Porte d’Auteuil. « C’était dur, mais je savais que je devais jouer à mon meilleur niveau. Carlos est incroyable. Il va gagner ce tournoi de nombreuses fois, et j’espérais saisir ma chance, avant qu’il ne commence », a souligné le vainqueur du jour au micro d’Alex Corretja, qui se frottera à Novak Djokovic ou Rafael Nadal en demi-finales.              Jusqu’ici, il avait connu un début de quinzaine compliquée. Au bord du vide face au terrien argentin Sebastian Baez dès le deuxième tour (2-6, 4-6, 6-1, 6-2, 7-5), le numéro trois mondial n’avait pas impressionné aux matchs suivants contre deux adversaires largement à sa portée, respectivement 75e et 131e mondiaux : l’Américain Brandon Nakashima (7-6, 6-3, 7-6) et l’Espagnol Bernabe Zapata Miralles (7-6, 7-5, 6-3).            « En début de carrière, j’avais beaucoup de mal avec les Grands Chelems, admettait Zverev cette semaine. Je gagnais dans un tournoi, et puis j’avais du mal dans le suivant. J’espère pouvoir continuer à rester stable dans l’avenir. »            Pour Carlos Alcaraz, le retour sur terre sera douloureux à encaisser. Mais on aurait tort d’oublier qu’à 19 ans son histoire avec Roland-Garros commence à peine.                 Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/31/roland-garros-revanchard-alexander-zverev-domine-carlos-alcaraz-et-rejoint-les-demi-finales_6128409_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: revanchard, Alexander Zverev domine Carlos Alcaraz et rejoint les demi-finales","dateCreated":"2022-05-31T21:04:23+02:00","datePublished":"2022-05-31T21:04:23+02:00","dateModified":"2022-05-31T22:41:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"L\u2019Allemand a pris le dessus, mardi, sur le jeune Espagnol, l\u2019un des favoris du tournoi, qui l\u2019avait surclass\u00e9 il y a trois semaines \u00e0 Madrid.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/13/0/6965/3482/1342/671/60/0/c80d617_5338783-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-12">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ L’Espagnol, venu à bout du numéro un mondial en plus de quatre heures (6-2, 4-6, 6-2, 7-6), affrontera l’Allemand Alexander Zverev pour une place en finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Quelles sont les prochains matchs pr .. aujourd'hui et demain ?!    Rififi         On se retrouve demain pour suivre le match entre Iga Swiatek et Jessica Pegula. Puis rebelote le soir pour le match entre Holger Rune et Casper Ruud.                    01:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le prochain adversaire de nadal a intérêt à prendre des forces. Il est remonté comme une pendule…    Un insomniaque         Il va falloir aller le chercher, c’est clair. Bon courage à Zverev.                    01:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Magnifique!! Merci pour ce live!!    Au lit!         Merci à vous, c’était fou ! On est allés au bout de l’effort, comme ces deux grands champions. On n’a pas peur de le dire.                    01:17   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du court Philippe-Chatrier :        Nadal, sourire jusqu’aux oreilles, se prend la tête dans les mains, Novak Djokovic quitte le court sous les applaudissements.                    01:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je vais aller dire à bébé qu'il n’a plus de raison de se réveiller à 4h30 du coup!    MamanHS         On ne sera plus là pour vous soutenir malheureusement.                    01:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Au dodo les amis ! Bonne nuit tout le monde.    Marchand de sable          Allez, tout le monde au liiiiiiit.                    01:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini : VICTOIRE DE NADAL ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! ! !        Après un point à l’image de cette rencontre, « Rafa » décoche un immense revers long de ligne pour l’emporter ! Il est en demi-finales !                    01:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              6-4 : le retour gagnant de Djokovic !                            01:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              6-3 Nadal        La deuxième est aussi sauvée ! Mais c’est à Nadal de servir.                    01:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              6-2 : la première est bien sauvée        Jolie revers croisé du Serbe pour balayer la première.                    01:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est quoi vos pronostiques Le Monde ?    Curieux          Qu’on sera au lit dans moins d’une heure.                    01:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              6-1 : 5 balles de match !        L’amortie de Djokovic finit dans le filet : balles de match !                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce live consacré au quart de finale de Roland-Garros entre Novak Djokovic et Rafael Nadal, deux des grands favoris pour la victoire finale dans ce tournoi.         Quoi ? Un quart qui fait office de finale avant l’heure. Rafael Nadal, treize fois vainqueur à Roland-Garros, face à Novak Djokovic, numéro 1 mondial qui a déjà remporté le tournoi parisien à deux reprises.         Où ? Sur le court central, le Philippe-Chatrier, et ses 15 000 places.         Quand ? A partir de 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? Amazon Prime, avec un accès gratuit pour l’occasion.         Qui ? Denis Ménétrier et Valentin Moinard en double, depuis la loge VIP d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera pas ? En Bolivie, des centres urbains préhispaniques cachés sous la sylve.         A lire en attendant         Un vent du Nord souffle sur Roland-Garros         La « Next Gen » détrônée avant même de régner ?         Rafael Nadal s’impose au terme d’une féroce bataille contre Auger-Aliassime, et prend rendez-vous avec Djokovic         Après l’élimination d’Hugo Gaston, il n’y a plus de Français en lice         Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin         Etoile montante venue du Nord, Holger Rune fonce en quart                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-31T23:39:24+00:00","coverageEndTime":"2022-05-31T23:39:24+00:00","headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","description":"L\u2019Espagnol, venu \u00e0 bout du num\u00e9ro un mondial en plus de quatre heures (6-2, 4-6, 6-2, 7-6), affrontera l\u2019Allemand Alexander Zverev pour une place en finale.","articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Roland-Garros en direct : Rafael Nadal écarte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-finales","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Espagnol, venu \u00e0 bout du num\u00e9ro un mondial en plus de quatre heures (6-2, 4-6, 6-2, 7-6), affrontera l\u2019Allemand Alexander Zverev pour une place en finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/2996/2104/1342/942/3/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-05-31T23:39:24+00:00"
,"endDate":"2022-05-31T23:39:24+00:00"
  Quelle soir\u00e9e de tennis\u00a0! On s\u2019attendait \u00e0 un monument et la d\u00e9ception n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous, loin de l\u00e0 ! Rafael Nadal et Novak Djokovic ont offert aux spectateurs du court Philippe-Chatrier une immense lutte pendant plus de quatre heures, et c\u2019est l\u2019Espagnol qui en est sorti vainqueur. \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb a finalement triomph\u00e9 6-2, 4-6, 6-2, 7-6 et retrouvera Alexander Zverev en demi-finale de Roland-Garros.          Comme lors de leurs deux derni\u00e8res confrontations sur la terre battue parisienne, Nadal est parti tambour battant. Tr\u00e8s agressif d\u00e8s les premiers points, il a r\u00e9ussi \u00e0 breaker d\u2019entr\u00e9e son adversaire pour prendre le score et remporter la premi\u00e8re manche assez facilement (6-2). Sous pression et nerveux, le num\u00e9ro un mondial n\u2019arrivait lui pas \u00e0 se lib\u00e9rer et multiplait les fautes directes. R\u00e9sultat\u00a0: il conc\u00e9dait deux fois son service d\u2019entr\u00e9e de deuxi\u00e8me manche, et le public pouvait alors craindre que ce duel tant attendu ne tourne court.          C\u2019\u00e9tait sans compter la r\u00e9action de Djokovic. Dans un deuxi\u00e8me set qui a vu certains de ses jeux durer plus de 10 minutes, \u00ab\u00a0Nole\u00a0\u00bb a r\u00e9ussi \u00e0 refaire petit \u00e0 petit son retard, jusqu\u2019\u00e0 r\u00e9ussir un break d\u00e9cisif pour \u00e9galiser \u00e0 une manche partout (6-4). Mais alors qu\u2019il semblait plus frais que l\u2019Espagnol, c\u2019est paradoxalement lui qui a accus\u00e9 le coup \u00e0 l\u2019entame de la troisi\u00e8me manche.          Comme lors des deux premi\u00e8res manches, Nadal s\u2019est lev\u00e9 de sa chaise plein de d\u00e9termination pour prendre de nouveau le service de Djokovic d\u2019entr\u00e9e, puis boucler un set finalement largement \u00e0 son avantage (6-2). On pensait d\u2019ailleurs se diriger vers une quatri\u00e8me manche similaire pour Djokovic quand le Serbe a break\u00e9 d\u2019entr\u00e9e et men\u00e9 5-3. Tous les spectateurs voyaient se profiler un cinqui\u00e8me manche, pas Nadal. L\u2019Espagnol a de nouveau \u00e9lev\u00e9 son niveau de jeu pour d\u00e9breaker et pousser le num\u00e9ro un mondial dans le tie-break. Apr\u00e8s avoir pris le large (6-1), Nadal connaissait des difficult\u00e9s pour conclure et laissait passer trois balles de match. Mais sur la quatri\u00e8me, et lors d\u2019un dernier \u00e9change immense \u00e0 l\u2019image de la rencontre,\u00a0il a pris sa chance et son ticket pour la demi-finale d\u2019un dernier revers magistral long de ligne.                Rafael Nadal a domin\u00e9 Novak Djokovic apr\u00e8s plus de quatre heures de combat. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/b8316f1_5340189-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal l\u2019emporte au bout de la nuit","dateModified":"2022-05-31T23:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:28:43+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point de la victoire de Nadal","dateModified":"2022-05-31T23:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:25:20+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait une grande et folle soir\u00e9e, et \u00e7a l\u2019aurait beaucoup moins \u00e9t\u00e9 sans vous. Merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et vos participations \u00e0 ce live. On se retrouve tr\u00e8s vite, puisque nous liverons demain deux autres quarts de finale de cette quinzaine de Roland-Garros.          Rendez-vous tout d\u2019abord en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi pour le quart de finale de la num\u00e9ro 1 mondiale, la Polonaise Iga Swiatek et l\u2019Am\u00e9ricaine Jessica Pegula.          Puis nous liverons la night session de demain soir, avec le quart de finale 100% nordique entre le Norv\u00e9gien Casper Ruud et la surprise danoise de 19 ans, Holger Rune.          \u00c0 demain, bonne nuit \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi...","dateModified":"2022-05-31T23:25:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:22:42+00:00","articleBody":"    Demain soir \u00e7a va \u00eatre Rude ! Hi hi !    Pas sommeil          Si \u00e7a se termine \u00e0 la m\u00eame heure, c\u2019est certain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:22:34+00:00","articleBody":"     Nadal au micro de Marion Bartoli\u00a0:           \u00ab\u00a0Bonsoir, c\u2019est pour moi incroyable de jouer ici, merci merci merci pour le soutien. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match tr\u00e8s dur, Novak est un des meilleurs joueurs de l\u2019histoire, pour gagner contre lui il n\u2019y a qu\u2019une option\u00a0: jouer \u00e0 son meilleur. C\u2019est le court le plus important de ma carri\u00e8re.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du court Philippe-Chatrier\u00a0:","dateModified":"2022-05-31T23:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:21:49+00:00","articleBody":"    14 LDC pour le R\u00e9al de Madrid et un 14 Rolland pour Nadal, c'est \u00e9crit !    Superstitieux          Nadal \u00e9tait pr\u00e9sent au stade de France samedi dernier. Benzema pr\u00e9sent \u00e0 Roland-Garros pour soutenir Nadal dimanche\u00a0s\u2019il se qualifie en finale ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:21:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est un match tr\u00e8s difficile, Djokovic est l\u2019un des meilleurs joueurs de l\u2019histoire. \u00c0 chaque fois que je joue contre lui, c\u2019est un grand challenge. On ne peut jouer qu\u2019\u00e0 son meilleur niveau contre lui, du premier au dernier point. C\u2019\u00e9tait incroyable donc merci beaucoup.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nadal toujours","dateModified":"2022-05-31T23:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:20:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s \u00e9mouvant pour moi. C\u2019est vraiment incroyable de jouer ici, je vous dis merci, merci, merci, merci. Merci \u00e0 tout le monde. Le soutien est incroyable pour moi, tout le monde sait \u00e0 quel point c\u2019est important pour moi de jouer ici. C\u2019est le tournoi le plus important de ma carri\u00e8re et j\u2019ai senti le soutien de tout le monde. C\u2019\u00e9tait incroyable, merci beaucoup.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re r\u00e9action de Nadal","dateModified":"2022-05-31T23:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:19:16+00:00","articleBody":"    Merci d avoir tenu ce live jusqu au bout !\r\nQuelles sont les prochains matchs pr .. aujourd'hui et demain ?!    Rififi         On se retrouve demain pour suivre le match entre Iga Swiatek et Jessica Pegula. Puis rebelote le soir pour le match entre Holger Rune et Casper Ruud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:18:28+00:00","articleBody":"    Le prochain adversaire de nadal a int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre des forces. Il est remont\u00e9 comme une pendule\u2026    Un insomniaque         Il va falloir aller le chercher, c\u2019est clair. Bon courage \u00e0 Zverev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:17:42+00:00","articleBody":"    Magnifique!! Merci pour ce live!!    Au lit!         Merci \u00e0 vous, c\u2019\u00e9tait fou\u00a0! On est all\u00e9s au bout de l\u2019effort, comme ces deux grands champions. On n\u2019a pas peur de le dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:17:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:17:09+00:00","articleBody":"     Nadal, sourire jusqu\u2019aux oreilles, se prend la t\u00eate dans les mains, Novak Djokovic quitte le court sous les applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du court Philippe-Chatrier\u00a0:","dateModified":"2022-05-31T23:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:16:57+00:00","articleBody":"    Je vais aller dire \u00e0 b\u00e9b\u00e9 qu'il n\u2019a plus de raison de se r\u00e9veiller \u00e0 4h30 du coup!    MamanHS         On ne sera plus l\u00e0 pour vous soutenir malheureusement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:16:30+00:00","articleBody":"    Au dodo les amis ! Bonne nuit tout le monde.    Marchand de sable          Allez, tout le monde au liiiiiiit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:16:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un point \u00e0 l\u2019image de cette rencontre, \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb d\u00e9coche un immense revers long de ligne pour l\u2019emporter\u00a0! Il est en demi-finales\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini\u00a0: VICTOIRE DE NADAL\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T23:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:15:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-4\u00a0: le retour gagnant de Djokovic\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T23:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:14:32+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me est aussi sauv\u00e9e\u00a0! Mais c\u2019est \u00e0 Nadal de servir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-3 Nadal","dateModified":"2022-05-31T23:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:14:00+00:00","articleBody":"     Jolie revers crois\u00e9 du Serbe pour balayer la premi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-2\u00a0: la premi\u00e8re est bien sauv\u00e9e","dateModified":"2022-05-31T23:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:13:17+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi vos pronostiques Le Monde ?    Curieux          Qu\u2019on sera au lit dans moins d\u2019une heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:13:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:13:05+00:00","articleBody":"     L\u2019amortie de Djokovic finit dans le filet\u00a0: balles de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-1\u00a0: 5 balles de match\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T23:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:12:49+00:00","articleBody":"    Je crois qu'on a un gagnant !    Oreiller:jarrive         Cinq balles de match\u00a0! On y est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:12:10+00:00","articleBody":"    Marrant, plus Nadal \u00e0 mal au pied et plus il gagne.    Manudibangkok          Il continue de galoper apr\u00e8s quatre heures de jeu. Impressionnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:11:33+00:00","articleBody":"     \u00c7a commence a sentir tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour l\u2019Espagnol\u00a0! Djokovic manque compl\u00e8tement son revers et est \u00e0 deux points de la d\u00e9faite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-1 Nadal\u00a0!\u00a0!\u00a0","dateModified":"2022-05-31T23:11:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:11:06+00:00","articleBody":"    A longueur que le match avance, le bras gauche de Rafa grossit \r\nUn peu comme le mien \u00e0 force de tenir mon GSM devant ce live en position lat\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9     Iris          Chacun sa fa\u00e7on de faire de la muscu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:10:09+00:00","articleBody":"    Pouvez vous rappeler la r\u00e8gle du tie break?    Eve         Le premier \u00e0 sept points dans le tie break remporte le set. Il faut deux points d\u2019\u00e9cart pour l\u2019emporter. Lors de la cinqui\u00e8me et derni\u00e8re manche, le super tie-break se joue en dix points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:10:02+00:00","articleBody":"     Djokovic force et son coup droit sort, Nadal prend le large\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-1 Nadal\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T23:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:09:43+00:00","articleBody":"     Le retour de l\u2019Espagnol sort de peu en longueur. Premier point pour Djoko dans ce tie-break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-1 Nadal","dateModified":"2022-05-31T23:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:09:32+00:00","articleBody":"    \u00c7a acc\u00e9l\u00e8re alors que j\u2019allais le faire un tea break avant le 5\u00e8me set\u2026 c\u2019est mal organis\u00e9 !    Vicco         Pens\u00e9es pour notre ami qui s\u2019est lanc\u00e9 dans sa ratatouille nocturne alors que le match risque de se terminer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:08:52+00:00","articleBody":"     Quelle erreur de Djokovic qui envoie un coup droit penalty sur Nadal, qui va long de ligne pour faire le point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 \u00e0 0 Nadal, l\u2019Espagnol se d\u00e9tache\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T23:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:07:15+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque de l\u2019Espagnol prend la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 \u00e0 0 Nadal","dateModified":"2022-05-31T23:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:07:08+00:00","articleBody":"    On va peut-\u00eatre pouvoir aller dormir dans 10 minutes finalement. Quel retour !    Bonsoir         On est \u00e0 cinq points de notre lit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:07:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:06:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol se trompe de c\u00f4t\u00e9 sur sa mont\u00e9e au filet, mais le passing de Djokovic termine dans le couloir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" 1 \u00e0 0 Nadal, minibreak d\u2019entr\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T23:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:06:33+00:00","articleBody":"    Message pour Marie une de votre lectrice : r\u00e9veil b\u00e9b\u00e9 ici aussi et petit point sur le match en se recouchant ! J'esp\u00e8re pour les joueurs qu\u2019au prochain r\u00e9veil, ici vers 4h30, ils auront fini...    MamanHS         Solidarit\u00e9 entre mamans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:05:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Djokovic est le premier au service","dateModified":"2022-05-31T23:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:05:20+00:00","articleBody":"    Ils ne vont quand m\u00eame pas d\u00e9cider de notre sommeil au tie-break!    Sadiques         Eh bien si\u00a0! On est bien partis pour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:05:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:05:07+00:00","articleBody":"    Mon Jules roupille \u00e0 ma droite, le chat roupille sur moi et la lumi\u00e8re de mon portable d\u00e9chire la nuit \u00e0 ma gauche. Votre live jaillit de l\u2019obscurit\u00e9, c\u2019est beau, non ?     Po\u00e8te du 4eme set         Un texte tr\u00e8s \u00e9mouvant pour le journaliste tr\u00e8s fatigu\u00e9 que je suis. Merci pour ce moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:05:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu blanc, et le voil\u00e0 le tie-break\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T23:05:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:04:12+00:00","articleBody":"     Vous la sentez cette odeur de tie-break\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-0 Nadal","dateModified":"2022-05-31T23:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:02:59+00:00","articleBody":"     Quel contre de coup droit de Nadal\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-0 Nadal","dateModified":"2022-05-31T23:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:02:31+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il du travail des enfants ramasseurs de balles \u00e0 une pareille heure de la nuit? Ne vont-ils pas \u00e0 l\u2019\u00e9cole demain ?    Fredodo         Rassurez-vous, comme les balles, les ramasseurs de balles tournent. Ce ne sont pas les m\u00eames depuis le d\u00e9but du match. Quant \u00e0 ceux qui sont sur le terrain en ce moment m\u00eame, je pense que \u00e7a va s\u00e9cher les cours de demain. Avec un joli mot d\u2019excuse de la part des organisateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:01:37+00:00","articleBody":"    Nadal n'a pas mal au pied ? Il avait dis que son pied le faisait souffrir     Ben          Il souffre en effet du syndrome Muller-Weiss, qui lui provoque d\u2019intenses douleurs \u00e0 l\u2019os du pied gauche. Mais il tient bien, comme d\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:00:52+00:00","articleBody":"    Je viens de finir de visionner le match Isner vs Mahut de 2010. Vous en \u00eates o\u00f9, vous?    Ein Stein dans la marre         Vous avez fait vite. On est encore dans le quatri\u00e8me set, vous avez le temps de vous le refaire un coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:00:41+00:00","articleBody":"     Finalement assez tranquillement, le Serbe reprend les devants dans cette quatri\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6-5 Djokovic","dateModified":"2022-05-31T23:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T23:00:05+00:00","articleBody":"    Combien sommes-nous en ce moment sur le Live \u00e0 1h du matin :) ? Merci d'\u00eatre avec nous !    EijiroSaito         Encore nombreux, merci \u00e0 vous pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et vos insomnies\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T23:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:59:56+00:00","articleBody":"     Pourtant le passing de Nadal \u00e9tait... nadalesque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle vol\u00e9e de Djokovic\u00a0! 40-15","dateModified":"2022-05-31T22:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:59:34+00:00","articleBody":"    Le score global svp? (C'est dur de se r\u00e9veiller la nuit pour son b\u00e9b\u00e9 mais j'en profite pour jeter un coup d'\u0153il \u00e0 v\u00f4tre live)    Marie         Nadal m\u00e8ne deux sets \u00e0 un (6-2, 4-6, 6-2). On en est \u00e0 5-5 dans la quatri\u00e8me manche, service pour Djokovic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:58:41+00:00","articleBody":"    Le pire c'est que lorsque le match sera fini, je ne pourrai pas dormir \u00e0 cause de l'adr\u00e9naline    Edouard II         Vu comment il est parti, mon coll\u00e8gue pro-Nadal ne va pas dormir pendant trois jours \u00e0 cause de l\u2019adr\u00e9naline.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:58:39+00:00","articleBody":"     \u00c7a d\u00e9marre bien pour le num\u00e9ro 1 mondial sur son engagement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 \u00e0 0 Djokovic","dateModified":"2022-05-31T22:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:57:49+00:00","articleBody":"    Toujours bloqu\u00e9 sans clefs devant la porte de mon appartement...\r\nMais gr\u00e2ce \u00e0 vous je m'amuse bien !    EncoreMoi         Confortable, le paillasson\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:57:34+00:00","articleBody":"    J ai 85 ans. Suis je la seule \u00e0 rester \u00e9veill\u00e9e et attendre la victoire de Nadal ?     Tatie pas Daniele         Probablement pas la seule. Mais heureusement que vous \u00eates l\u00e0, on se sentirait un peu b\u00eate de n\u2019avoir personne \u00e0 qui parler \u00e0 cette heure-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:57:23+00:00","articleBody":"     3h52 et les deux joueurs sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et voil\u00e0 on y est\u00a0: 5 partout\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T22:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:56:52+00:00","articleBody":"    Ah mais ils jouent encore? Je pensais que la nocturne c\u2019\u00e9tait le soir, pas toute la nuit! Il y a encore du public ?     Antonin         Oui, bizarrement les spectateurs qui \u00e9taient all\u00e9s faire une pause sont revenus, le stade est \u00e0 nouveau plein, except\u00e9e la tribune pr\u00e9sidentielle...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du court Philippe-Chatrier\u00a0:","dateModified":"2022-05-31T22:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:56:29+00:00","articleBody":"     Deux balles de 5 jeux partout pour l\u2019Espagnol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-15","dateModified":"2022-05-31T22:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:56:06+00:00","articleBody":"    Puisque il est bient\u00f4t 1h...un petit tutut ?    Matinal          Allez, pour nous r\u00e9veiller.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:55:33+00:00","articleBody":"    Allez Rafa ! Mon espoir pour me coucher avant 2h00 ?    Gloumi          Avec le d\u00e9break tout r\u00e9cent de Nadal, on vient de repasser \u00e0 35-40% de chances selon mes estimations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:55:15+00:00","articleBody":"     Une nouvelle claque en coup droit et l\u2019Espagnol prend de l\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 \u00e0 0 Nadal","dateModified":"2022-05-31T22:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:54:54+00:00","articleBody":"    Pas une question, mais un commentaire : je suis au lit et \u00e0 lire votre live, pas possible de dormir, SOS!!    Coussin douill\u00e9, portable stress\u00e9         Franchement, il y a pire comme insomnie que de suivre un match entre l\u00e9gendes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:53:50+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En tout cas, le vainqueur risque d\u2019\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement fatigu\u00e9 pour la suite","dateModified":"2022-05-31T22:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:53:46+00:00","articleBody":"    Moi, je dirai que c'est de votre faute si je suis pas en forme au travail.    Popeye         On peut vous faire un mot d\u2019excuse si vous le souhaitez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:53:20+00:00","articleBody":"    Les moustiques pourraient faire le m\u00eame travail que les abeilles, mais sont juste trop fain\u00e9ants pour le faire (si si c'est vrai)... \r\nEdouard, je compatis.    Djoulia         Pour tout savoir aux moustiques, cet article qui date d\u2019il y a six ans.                    Lire aussi :  Et si on \u00e9radiquait tous les moustiques\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:52:38+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Djokovic m\u00e8ne toujours 5-4 dans ce set","dateModified":"2022-05-31T22:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:51:37+00:00","articleBody":"     La claque de \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb\u00a0! Et il n\u2019y a plus de break dans cette quatri\u00e8me manche\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9break Nadal\u00a0! ","dateModified":"2022-05-31T22:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:51:13+00:00","articleBody":"    J\u2019suis fatigu\u00e9e \u00e0 les regarder courir comme \u00e7a. On n\u2019est pas tous n\u00e9s \u00e9gaux hein.     \u00c9puis\u00e9e          Est-ce que ce n\u2019est pas non plus parce qu\u2019il est pr\u00e8s d\u2019une heure du matin\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:50:52+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019on peut consid\u00e9rer Djokal ou Nadovic vainqueur \u00e0 1h00 histoire de ne pas avoir trop de cernes demain matin ?    Vicco         Une fusion des deux pour \u00e9craser le circuit entier pendant encore dix ans. Int\u00e9ressante suggestion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:50:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me balle de d\u00e9break pour \u00ab\u00a0Rafa\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-31T22:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:50:25+00:00","articleBody":"     Le Serbe r\u00e9alise une magnfique amortie pour balayer cette occasion de break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sauv\u00e9e au courage par Djokovic\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T22:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:50:08+00:00","articleBody":"    Dans la vraie vie, vous \u00eates seulement liveur, ou vous \u00eates bons au tennis?    Dilettante         Je ne sais pas pour mon coll\u00e8gue pro-Nadal, mais de mon c\u00f4t\u00e9, c\u2019est du jeu \u00e0 plat. Le bon bourrin qui fait des fautes directes neuf fois sur dix, mais quand il met un point, c\u2019est une gifle \u00e0 la Alcaraz. R\u00e9sultat, je n\u2019ai jamais d\u00e9pass\u00e9 30\/5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:48:52+00:00","articleBody":"     L\u2019ENORME retour de Nadal lui permet de se procurer une balle courte, qu\u2019il transforme en coup droit gagnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de break Nadal\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T22:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:48:39+00:00","articleBody":"    Les gens ordinaires tomberaient dans les pommes avec tous ces efforts, ils ont droit \u00e0 des boissons ou aliments \u00e9nergisants \u00e0 la pause ?     Stodil         \u00c9videmment qu\u2019ils se sustentent entre chaque jeu. \u00c7a serait compliqu\u00e9 autrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:47:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol ne semble pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 laisser filer ce set.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le passing de revers de Nadal pour la sauver\u00a0!","dateModified":"2022-05-31T22:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:47:17+00:00","articleBody":"     Le Serbe y va franchement sur ce coup droit, que Nadal ne parvient pas \u00e0 remettre dans le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle balle de set pour Djokovic","dateModified":"2022-05-31T22:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:46:20+00:00","articleBody":"     Et surtout par une grosse faute de Djokovic, sur un revers pourtant anodin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est sauv\u00e9 par Nadal","dateModified":"2022-05-31T22:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:46:10+00:00","articleBody":"    C est une premi\u00e8re pour moi votre live ! Merci je me suis r\u00e9gal\u00e9e \ud83d\ude09. \u00c9tant donn\u00e9 mon grand \u00e2ge ! Mon lit m appelle. Bonne fin de match. Allez Rafa \ud83d\udc4f    Lily         Bonne nuit \u00e0 vous. Vous recevrez bien \u00e9videmment une petite alerte pour vous informer du g\u00e9ant qui s\u2019est impos\u00e9 ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:45:21+00:00","articleBody":"     Encore un immense service de Djokovic, qui retrouve sa premi\u00e8re au meilleur moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-30 et balle de set pour Djokovic","dateModified":"2022-05-31T22:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:45:04+00:00","articleBody":"    Mais \u00e7a peut jouer jusqu'\u00e0 quelle heure ?     Metsovou         Jusqu\u2019\u00e0 ce que mort s\u2019en suive. Non, c\u2019est pas \u00e7a. Jusqu\u2019\u00e0 ce que le match se termine. C\u2019est mieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:44:46+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 coup droit de Djoko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30A","dateModified":"2022-05-31T22:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:44:13+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un ace du Serbe, Nadal reprend l\u2019avantage avec un gros revers long de ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15-30 sur le service de Djokovic","dateModified":"2022-05-31T22:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:44:12+00:00","articleBody":"    J'apprends qu'il y a 3 578 esp\u00e8ces de moustiques r\u00e9parties en 111 genres dans le monde, mais qu'une petite partie seulement pique l'Homme. Et il faut que \u00e7a tombe sur moi. Sans d\u00e9conner.    Edouard         C\u2019est aussi \u00e7a les lives du Monde Sport. En apprendre un petit peu plus sur les moustiques, que l\u2019on adore d\u00e9tester tout l\u2019\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:43:03+00:00","articleBody":"    Qui m\u00e8ne     Kalou         Bonaventure\u00a0? Ou Salomon\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:43:03+00:00","articleBody":"     Djokovic n\u2019y va pas sur cette amortie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-15 Nadal","dateModified":"2022-05-31T22:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:42:09+00:00","articleBody":"    Puisque Nadal est gaucher, Ladan est-il droitier ?    Opini\u00e2tre          Le monde parall\u00e8le o\u00f9 c\u2019est le bras droit de Nadal qui est plus que galb\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:41:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nole\u00a0\u00bb va servir pour le gain du set\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu Nadal\u00a0: 5-3 pour Djokovic","dateModified":"2022-05-31T22:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:41:23+00:00","articleBody":"     Celui l\u00e0 on le tente 100 fois, on ne met pas une seule fois la balle dans le terrain      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-0 sur un coup droit long de ligne impossible de Nadal","dateModified":"2022-05-31T22:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:40:08+00:00","articleBody":"     Les jeux ne sont plus du tout accroch\u00e9s, \u00e7a change des deux premi\u00e8res manches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-0 Nadal","dateModified":"2022-05-31T22:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:39:43+00:00","articleBody":"    Y\u2019a clairement des chouchous\u2026. \u00c9douard\u2026    Annos         Mais non, on s\u2019inqui\u00e8te juste. On ne voudrait pas qu\u2019il se fasse piquer toute la nuit par ces satan\u00e9s moustiques. Ne prenez pas la mouche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:38:30+00:00","articleBody":"    J'en vois qui s'endorment, c'est pas jojo !    noctambule         Que des l\u00e2cheurs...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:38:19+00:00","articleBody":"    Je cuisine depuis le d\u00e9but du match. Pour le moment j'en suis \u00e0 des madeleines, du granola, des carottes vichy, une daube proven\u00e7ale. Je lance une ratatouille ou on s'arr\u00eate au 4\u00e8me set?    Marathonwoman         Quelle productivit\u00e9. Autant encha\u00eener, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:37:29+00:00","articleBody":"    En direct du central, je ne peux que me d\u00e9lecter du double spectacle, le court et votre live ! Merci !     Patrondemainjenevienspas         Le petit message \u00e0 votre patron dans le pseudo, subtilement jou\u00e9 de votre part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:37:13+00:00","articleBody":"     Le Serbe tient sa mise en jeu et est \u00e0 un jeu de nous offrir une cinqui\u00e8me manche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-2 Djokovic","dateModified":"2022-05-31T22:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:37:00+00:00","articleBody":"    Je craque, au lit, vous me r\u00e9veillez \u00e0 coup de notification quand c\u2019est fini ?     Jeux set et match          \u00c9videmment, \u00e0 votre service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:36:24+00:00","articleBody":"            THOMAS SAMSON \/ AFP          #JSUL : Je l\u2019aurais ce moustique, je l\u2019aurais !    A\u00efe        #JSUL - T'es s\u00fbr que tu veux pas un cr\u00e9dit Cetelem ?    Dr\u00e9sienne        #JSUL 6 logos, \u00e7a laisse des marques\u2026    nik         #JSUL\r\nOh le gros bois!    K. Pitain               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/d050db5_5339736-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les laur\u00e9ats du #JSUL deuxi\u00e8me \u00e9dition sont...","dateModified":"2022-05-31T22:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:35:31+00:00","articleBody":"     \u00c7a se passe bien pour le Serbe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40-15 Djoko","dateModified":"2022-05-31T22:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:35:00+00:00","articleBody":"    Ah oui. Avec celle qui fait de l'\u00e9lectricit\u00e9. C'est bon \u00e7a.    Edouard         Exactement, pour faire de jolis revers de moustique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:34:17+00:00","articleBody":"    Au Monde, plut\u00f4t Rafa ou Djoko ?     TS4L         Il y en a clairement pro-Nadal et l\u2019autre qui reste neutre, attach\u00e9 \u00e0 son objectivit\u00e9 journalistique (qui n\u2019existe jamais vraiment).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:33:59+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque de coup droit de Djokovic fait craquer Nadal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15A","dateModified":"2022-05-31T22:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:33:24+00:00","articleBody":"    M\u00eame pour les journalistes, un match de tennis n'est pas un motif valable de retard....    Redac Chef...         Oups, pardon. On sera l\u00e0 \u00e0 8h p\u00e9tantes demain matin, red\u2019 chef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:33:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:32:55+00:00","articleBody":"    Je les d\u00e9fonce \u00e0 coups de charentaise.    Edouard         Vous auriez pu vous adapter au moment et utiliser une raquette de tennis. C\u2019est de circonstance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:32:34+00:00","articleBody":"     Au Serbe de servir pour tenter de conserver son avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu blanc Nadal, 4 \u00e0 2 pour Djokovic","dateModified":"2022-05-31T22:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:32:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ra-fa\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9poumone la foule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du court Philippe-Chatrier\u00a0:","dateModified":"2022-05-31T22:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html#479749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/31/roland-garros-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-entre-novak-djokovic-et-rafael-nadal_6128401_3242.html","datePublished":"2022-05-31T22:31:29+00:00","articleBody":"    De toute fa\u00e7on, on ne partira pas.    Edouard         Vous vous en sortez avec vos moustiques, vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/303/0/2996/1498/1342/671/60/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roland-Garros en direct\u00a0: Rafael Nadal \u00e9carte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-fina...","dateModified":"2022-05-31T22:31:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/2996/2104/1342/942/3/0/fcae00c_5340174-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/01/19-13">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La Polonaise Iga Swiatek, numéro un mondiale, sera opposée à l’Américaine Jessica Pegula en quarts de finale. Un stade qu’atteignent pour la première fois le Danois Holger Rune et le Norvégien Casper Ruud, qui seront opposés en soirée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : le programme de mercredi 1er juin      La Polonaise Iga Swiatek, numéro un mondiale, sera opposée à l’Américaine Jessica Pegula en quarts de finale. Un stade qu’atteignent pour la première fois le Danois Holger Rune et le Norvégien Casper Ruud, qui seront opposés en soirée.       Le Monde     Publié hier à 16h41, mis à jour à 07h29      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les quarts de finale seront encore au menu, jeudi 1er juin à Roland-Garros. Sur le court Philippe-Chatrier, la Polonaise Iga Swiatek, numéro un mondiale et titrée à Paris en 2020, sera opposée à l’Américaine Jessica Pegula, qui atteint ce stade de la compétition dans un tournoi du Grand Chelem pour la deuxième fois de sa carrière, après avoir disputé les quarts de finale de l’Open d’Australie en janvier.            Invincible ces derniers mois, Iga Swiatek a bouclé, lundi, son 32e match d’affilée sans défaite en huitièmes de finale face la Chinoise Qinwen Zheng. Elle a toutefois été un peu bousculée : elle a perdu un set dans ce match (le premier), alors qu’elle restait sur 20 sets remportés sur ses derniers tournois (à Stuttgart, Rome et Paris).            La session de nuit de ce mercredi sera réservée à deux « premières » nordiques : le Danois Holger Rune et le Norvégien Casper Ruud s’affronteront dans ce qui sera leurs premiers quarts de finale respectifs dans un tournoi du Grand Chelem. C’est aussi la première fois qu’un Danois et qu’un Norvégien atteignent ce stade à Roland-Garros.                             Lire aussi :  Roland-Garros : étoile montante venue du Nord, Holger Rune fonce en quart                                    Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, Casper Ruud ne veut plus jouer les figurants                         A partir de 12 heures            Veronika Kudermetova (Russie, nº 29) - Daria Kasatkina (Russie, nº 20)            Iga Swiatek (Pologne, nº 1) - Jessica Pegula (USA, nº 11)            Andrey Rublev (RUS, nº 7) - Marin Cilic (CRO, nº 20)            Pas avant 20 h 45            Casper Ruud (Norvège, nº 8) - Holger Rune (Danemark)                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/31/roland-garros-2022-le-programme-de-mercredi-1er-juin_6128383_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: le programme de mercredi 1er\u00a0juin","dateCreated":"2022-05-31T16:41:14+02:00","datePublished":"2022-05-31T16:41:14+02:00","dateModified":"2022-06-01T07:29:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"La Polonaise Iga Swiatek, num\u00e9ro un mondiale, sera oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019Am\u00e9ricaine Jessica Pegula en quarts de finale. Un stade qu\u2019atteignent pour la premi\u00e8re fois le Danois Holger Rune et le Norv\u00e9gien Casper Ruud, qui seront oppos\u00e9s en soir\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/215/0/2580/1290/1342/671/60/0/4ca48a4_5332181-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-14">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Alexander Zverev a éliminé Carlos Alcaraz en quatre sets et se qualifie pour les demi-finales du tournoi masculin. En soirée, le match tant attendu entre Novak Djokovic et Rafael Nadal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Alexander Zverev élimine Carlos Alcaraz ; Cori Gauff rejoint Martina Trevisan en demi-finales      Alexander Zverev a éliminé Carlos Alcaraz en quatre sets et se qualifie pour les demi-finales du tournoi masculin. En soirée, le match tant attendu entre Novak Djokovic et Rafael Nadal.       Le Monde     Publié hier à 14h53, mis à jour hier à 21h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Place aux premiers quarts de finale de Roland-Garros, mardi 31 mai, sur le court Philippe-Chatrier, tant dans le tableau féminin que dans le tableau masculin.            Après les victoires de l’Italienne Martina Trevisan, de l’Américaine Cori Gauff, et de l’Allemand Alexander Zverev, le point d’orgue de la journée sera le match entre le Serbe Novak Djokovic, numéro 1 mondial et deux fois vainqueur porte d’Auteuil, et l’Espagnol Rafael Nadal, « propriétaire » de la terre battue parisienne avec treize victoires à son palmarès. Début du match à 20 h 45, pour une réédition du match de légende en demi de l’édition 2021 qui avait vu la victoire de Djokovic ?                             Lire aussi :  Roland-Garros en direct : Rafael Nadal écarte Novak Djokovic au bout de la nuit et se hisse en demi-finales                   Cori Gauff aime la terre battue parisienne                           « Coco » Gauff, lors de son quart de finale victorieux contre sa compatriote Sloane Stephens, mardi 31 mai 2022, à Roland-Garros.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Cori Gauff se plaît sur l’ocre de Roland-Garros. La jeune Américaine de 18 ans, révélation du circuit professionnel en 2019 à Wimbledon à seulement 15 ans, l’a encore prouvé mardi face à sa compatriote Sloane Stephens, « expédiée » sans ménagements en deux sets (7-5, 6-2). « C’était vraiment un challenge mental aujourd’hui. La dernière fois que je l’ai jouée, j’avais perdu, donc je suis contente que cela ait été différent aujourd’hui », a déclaré Cori Gauff, à l’issue du match.              Quart-de-finaliste contre la Tchèque Barbora Krejcikova en 2021, « Coco » – 25e joueuse mondiale – se qualifie donc pour la première fois dans le dernier carré du tournoi parisien, dont elle a remporté l’édition juniors en 2019. Elle disputera, jeudi, l’un des deux tickets pour la finale à la surprenante Italienne Martina Trevisan, victorieuse de la Canadienne Leylah Fernandez plus tôt dans l’après-midi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros 2021 : appelez-la « Coco » Gauff                   Martina Trevisan, l’invitée surprise des demi-finales                           Martina Trevisan se hisse en demi-finale d’un Grand Chelem pour la première fois de sa carrière après sa victoire contre la Canadienne Leylah Fernandez, mardi 31 mai 2022, à Roland-Garros.  THIBAULT CAMUS / AP                 Le tableau féminin de Roland-Garros nous réserve à chaque édition son lot de surprises. Cette année, c’est l’Italienne Martina Trevisan qui a réussi à se frayer un chemin jusqu’en demi-finale d’un tournoi, qui, comme chaque année, a vu tomber, au fil des tours, les têtes de série – la numéro 1 mondiale et lauréate du tournoi en 2020, la Polonaise Iga Swiatek, est la seule représentante du top 10 encore en lice.            Mardi, la Transalpine, seulement 59e au classement WTA, s’est débarrassée de la Canadienne Leylah Fernandez (17e mondiale) en trois sets 6-2, 6-7, 6-3, son premier match du tournoi en trois manches. Avec cette qualification en demi-finale, Trevisan réalise, à 28 ans, la meilleure performance de sa carrière en Grand Chelem. En 2020, la Florentine s’était hissée en quarts de finale du Majeur parisien, éliminée par Swiatek, qui soulèvera la coupe Suzanne-Lenglen cette année-là.            Le phénomène mondial Alcaraz éliminé par Zverev                           L’Allemand Alexander Zverev a battu l’Espagnol Carlos Alcaraz en quarts de finale à Roland-Garros, le 31 mai 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 L’Espagnol Carlos Alcaraz, 6e mondial, a été éliminé par Alexander Zverev (3e) 6-4, 6-4, 4-6, 7-6 (9/7), mardi en quarts de finale de Roland-Garros, et c’est l’Allemand qui affrontera Novak Djokovic ou Rafael Nadal en demies.              « Je me suis fait dessus… Je savais que je devais jouer mon meilleur tennis aujourd’hui, du début à la fin. Je suis content d’avoir réussi », a déclaré l’Allemand de 25 ans. « Il revenait fort… C’est un joueur incroyable, je lui ai dit au filet qu’il allait gagner ce tournoi beaucoup de fois, pas seulement une. J’espère que je vais pouvoir le gagner avant qu’il se mette à tous nous battre et qu’on n’ait plus aucune chance », a ajouté le champion olympique de Tokyo.            Zverev, demi-finaliste l’an dernier sur la terre battue parisienne, restait sur une lourde défaite contre Alcaraz en finale à Madrid début mai (6-3, 6-1). L’Allemand jouera sa cinquième demi-finale en Grand Chelem. Il n’a atteint la finale qu’une seule fois, à l’US Open 2020, et s’était incliné face à Dominic Thiem.            De son côté, à 19 ans, Alcaraz échoue une nouvelle fois aux portes du dernier carré après l’US Open en septembre dernier (abandon contre Auger-Aliassime). Pour son premier Roland-Garros il y a un an, l’élève de Juan Carlos Ferrero, ancien numéro 1 mondial et lauréat 2003 à Paris, s’était arrêté au troisième tour (battu par Struff) après avoir traversé en trombe les qualifications.            Le chiffre du jour             58            Soit le nombre de confrontations sur le circuit ATP entre Novak Djokovic et Rafael Nadal. Le Serbe mène 30 à 28 dans les duels, mais c’est l’Espagnol qui dicte encore sa loi en Grand Chelem (10-7) et surtout sur terre battue (19-8, dont 7 victoires à deux à Roland-Garros).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/31/roland-garros-l-italienne-martina-trevisan-premiere-qualifiee-pour-les-demi-finales_6128371_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Alexander Zverev \u00e9limine Carlos Alcaraz\u00a0; Cori Gauff rejoint Martina Trevisan en demi-finales","dateCreated":"2022-05-31T14:53:07+02:00","datePublished":"2022-05-31T14:53:07+02:00","dateModified":"2022-05-31T21:02:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Roland-Garros 2022","Tennis"],"description":"Alexander Zverev a \u00e9limin\u00e9 Carlos Alcaraz en quatre sets et se qualifie pour les demi-finales du tournoi masculin. En soir\u00e9e, le match tant attendu entre Novak Djokovic et Rafael Nadal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/5289/2644/1342/671/60/0/9287e2f_5338824-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-15">

<article-nb="2022/06/01/19-16">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ « La réussite de la grève lors de la finale de la Ligue des champions donne un rapport de force concret aux organisations syndicales », affirment des organisations syndicales de la RATP.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Sport              Stade de France : nouvel appel à la grève sur le RER B le jour du match de football France-Danemark      « La réussite de la grève lors de la finale de la Ligue des champions donne un rapport de force concret aux organisations syndicales », affirment des organisations syndicales de la RATP.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h30, mis à jour hier à 17h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après un précédent mouvement de grève pendant la très chaotique finale de la Ligue des champions, samedi 28 mai, des organisations syndicales de la RATP ont lancé, mardi 31 mai, un nouvel appel à la grève sur la ligne B du RER pour vendredi 3 juin, jour de match de football France-Danemark au Stade de France. « La réussite de la grève lors de la finale de la Champions League donne un rapport de force concret aux organisations syndicales. Le fiasco du 28 mai a engendré une médiatisation mondiale et la direction porte l’entière responsabilité des problèmes d’acheminements des supporteurs au Stade de France », affirment dans leur appel CGT Métro-RER, l’UNSA et La Base.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                   Pour les syndicats, qui dénoncent, notamment, les sous-effectifs chez les conducteurs et réclament une prime de 1 500 euros en reconnaissance de leur implication pendant la pandémie, il ne faut « pas baisser la garde et rester mobilisé dans la durée ». « Le 3 juin, mobilisons-nous pour France-Danemark » en Ligue des nations de football, écrivent-ils encore.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                   Les perturbations pourraient ne concerner que le sud de la ligne B            Contrairement au mouvement de samedi, Force ouvrière (FO) n’a pas à ce stade rejoint le mouvement. Une question de forme, selon Jean-Christophe Delprat, secrétaire fédéral FO-Transports, pour qui « les collègues vont rejoindre l’action : on se bat pour une meilleure utilisation du RER pour les usagers ».              La RATP n’exploite que la partie sud du RER B. A partir de la gare du Nord, c’est la SNCF qui gère la ligne en direction de Saint-Denis et du Stade de France. Les perturbations pourraient donc ne concerner que le tronçon sud.                           Stade de France : Liverpool « demande des excuses » à la ministre des sports française       Le président du club de football de Liverpool, Tom Werner, a réclamé des excuses au gouvernement français pour avoir imputé aux fans des Reds la responsabilité des scènes chaotiques survenues lors de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi 28 mai. Lundi, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, avait dénoncé « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets » et déploré que Liverpool « avait laissé ses supporteurs dans la nature ».         Dans un courrier dont le quotidien local Liverpool Echo a obtenu une copie, M. Werner a fait part de son « incrédulité totale » face à cette « série de déclarations non prouvées sur un sujet d’une telle importance », avant même la tenue d’une enquête poussée. « Vos commentaires sont irresponsables, peu professionnels et totalement irrespectueux des milliers de fans blessés physiquement et émotionnellement », a-t-il ajouté, disant avoir reçu de très nombreux courriels de supporteurs « morts de peur » et dénonçant « une stratégie cherchant à attribuer la faute aux autres ».         « Au nom de tous les fans qui ont vécu ce cauchemar, je demande des excuses de votre part, et l’assurance que les autorités françaises et l’UEFA permettront à une enquête indépendante et transparente d’avoir lieu », a-t-il ajouté, alors que l’instance européenne du football a confirmé lundi qu’elle allait commander un « rapport indépendant ».                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/31/stade-de-france-nouvel-appel-a-la-greve-sur-le-rer-b-le-jour-du-match-de-football-france-danemark_6128352_3242.html"},"headline":"France-Danemark au Stade de France\u00a0: nouvel appel \u00e0 la gr\u00e8ve sur le RER B le jour du match de football","dateCreated":"2022-05-31T12:30:55+02:00","datePublished":"2022-05-31T12:30:55+02:00","dateModified":"2022-05-31T17:33:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Transports"],"keywords":["Entreprises","Transports","\u00c9conomie","Football","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La r\u00e9ussite de la gr\u00e8ve lors de la finale de la Ligue des champions donne un rapport de force concret aux organisations syndicales\u00a0\u00bb, affirment des organisations syndicales de la RATP.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/10/259/0/2808/1404/1342/671/60/0/b91d54b_PAR15_FRANCE-PROTESTS-PENSIONS_1210_1A.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-17">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Par ignorance de faits historiques récents impliquant le Liverpool FC, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, n’a pas mesuré le risque qu’il prend dans le but de se couvrir et de couvrir « sa » police avec un mensonge d’Etat accuse l’universitaire Olivier Esteves
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Football : « La tragédie de Hillsborough, 95 morts, le 15 avril 1989, a ravivé la mémoire de la désorganisation des forces de l’ordre »   Tribune        Olivier Esteves  professeur des universités (Université de Lille), spécialiste de la Grande-Bretagne et amateur de football        Par ignorance de faits historiques récents impliquant le Liverpool FC, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, n’a pas mesuré le risque qu’il prend dans le but de se couvrir et de couvrir « sa » police avec un mensonge d’Etat accuse l’universitaire Olivier Esteves   Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « Turnstiles » (« tourniquets »), « bottleneck effect » (« goulot d’étranglement ») : voilà deux expressions parmi d’autres que de très nombreux supporteurs de Liverpool croyaient ne plus jamais, mais alors jamais, devoir entendre dans l’évocation d’un match de football. On sait, depuis le fiasco planétaire de la finale de la Ligue des Champions entre Liverpool et le Real Madrid, à Paris, le samedi 28 mai, que la mémoire de la tragédie de Hillsborough, 95 morts, le 15 avril 1989, a été spontanément ravivée par l’incompétence et la désorganisation des personnes en charge de la bonne tenue d’un événement, regardé aux quatre coins du globe.          Le 15 avril 1989, sur le terrain neutre de Sheffield, deux des plus grands clubs des années 1980 devaient se rencontrer en Cup : Liverpool FC contre Nottingham Forrest, drainant des dizaines de supporteurs dans la ville du South Yorkshire. Rappelons que le 29 mai 1985 avait eu le drame du Heysel à Bruxelles faisant 39 morts et où les supporteurs de Liverpool avaient, là, et clairement, été les fauteurs de troubles, avec des conséquences tragiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                 En 1989, ce qu’on a appelé le « Heysel factor » a joué à plein pour que les politiques, la police et les stadiers incriminent les supporteurs de Liverpool qui, de fait, sont morts tragiquement à cause de l’impéritie et de la désorganisation des autorités locales et nationales. Parmi ces victimes, les fans de foot le savent très bien, le cousin de Steven Gerrard, l’un des meilleurs joueurs anglais de tous les temps.          Une tragédie humaine et médiatique          Quelques jours à peine après le drame de Hillsborough, le tabloïd The Sun publiait en une un titre outrageusement mensonger, « The Truth », où les supporters de Liverpool étaient décrits comme « urinant sur les victimes » ou « faisant les poches des victimes gisant par terre », pendant que les « policiers courageux essayaient de ranimer les victimes » . Tout cela n’était qu’un tissu de mensonges, quelques jours à peine après que des douzaines de supporteurs du club eurent été écrasés contre les grilles.                           Lire aussi :  Ligue des champions : polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France                 Tout cela, des années après, et même chez des supporteurs de clubs qui détestent Liverpool, fait partie intégrante de la mémoire collective nationale. A Liverpool, sur les portes de nombreux pubs, on voit encore des autocollants appelant au boycott du Sun, mais cet appel est inutile, vraiment. Car le journal n’existe plus du côté du fleuve Mersey. La tragédie humaine, suivie de la tragédie médiatique orchestrée par The Sun, a pollué le débat public non pas pendant des années, mais bien des décennies, jusqu’à ce que le premier ministre David Cameron, lui-même, en septembre 2012, soit contraint de présenter ses excuses au nom de l’Etat britannique.        Il vous reste 45.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/football-la-tragedie-de-hillsborough-95-morts-le-15-avril-1989-a-ravive-la-memoire-de-la-desorganisation-des-forces-de-l-ordre_6128347_3232.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00ab\u00a0La trag\u00e9die de Hillsborough, 95 morts, le 15\u00a0avril\u00a01989, a raviv\u00e9 la m\u00e9moire de la d\u00e9sorganisation des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-31T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-31T12:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Football","Sport","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Par ignorance de faits historiques r\u00e9cents impliquant le Liverpool FC, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, n\u2019a pas mesur\u00e9 le risque qu\u2019il prend dans le but de se couvrir et de couvrir \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb police avec un mensonge d\u2019Etat accuse l\u2019universitaire Olivier Esteves","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Esteves","description":"professeur des universit\u00e9s (Universit\u00e9 de Lille), sp\u00e9cialiste de la Grande-Bretagne et amateur de football"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/427/0/2795/1397/1342/671/60/0/fc15594_bb4d7bad761b4d9a944572932c0d8fc5-bb4d7bad761b4d9a944572932c0d8fc5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-18">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Alors que l’UEFA a diligenté une enquête, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, continue d’accuser les supporteurs anglais
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Football       Sécurité             Les raisons du fiasco au Stade de France : « fraude massive de faux billets » ou mauvaise gestion des flux ?      Alors que l’UEFA a diligenté une enquête, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, continue d’accuser les supporteurs anglais          Par Rémi Dupré et Nicolas Lepeltier         Publié hier à 10h34, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un vrai billet, à gauche, et un faux, à droite pour la finale de la Ligue des champions sont présentés lors d’une conférence de presse à Paris, lundi 30 mai, à la suite d’une réunion sur la sécurité après les incidents survenus au Stade de France.  ROB HARRIS/ AP                 Gérald Darmanin persiste et signe : les responsables des scènes de chaos, samedi 28 mai, aux abords du Stade de France, peu avant le coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions de football entre le Real Madrid et Liverpool, ce sont les Anglais. Lundi, lors d’une conférence de presse au ministère des sports, le ministre de l’intérieur a complété ces accusations : « 30 000 à 40 000 supporteurs de Liverpool », un chiffre confirmé par l’Union des associations européennes de football (UEFA) selon Beauvau, se seraient retrouvés « soit sans billet, soit avec des billets falsifiés » aux portes d’entrée de l’enceinte dyonisienne.            Pour Gérald Darmanin, « une fraude massive, industrielle et organisée de faux billets » venant « de l’autre côté de la Manche » » serait le « mal racine » des dysfonctionnements qui ont repoussé de plus de trente minutes le coup d’envoi du match. Sept supporteurs des Reds sur dix se seraient présentés aux premiers contrôles de filtrage avec des tickets falsifiés – souvent à leurs dépens –, fait valoir le ministre, qui s’appuie sur les chiffres des stadiers. Jusqu’à 2 600 billets « non validés » ont été comptabilisés aux portes de l’enceinte, « alors même que [leurs détenteurs] avaient passé le premier filtrage ».              « Cent vingt mille supporteurs ont voulu entrer dans un stade de 80 000 places, d’où l’ampleur de la poussée aux portes », ajoute une source proche du dossier. Mais ces chiffres avancés par les autorités françaises et l’UEFA sont-ils crédibles, alors que plusieurs dizaines de milliers de supporteurs anglais se sont rassemblés, samedi, dans la fan-zone installée cours de Vincennes et prévue pour accueillir 44 000 personnes ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                   Chiffres contestés            Sous la pression de Liverpool, l’UEFA avait autorisé l’impression de 22 000 billets à destination des supporteurs anglais, alors que le Real Madrid avait seulement bénéficié d’une enveloppe de 5 000 tickets sous format papier, qui n’ont fait l’objet d’aucune falsification.            Si l’UEFA avait mis en garde les deux clubs quant à la problématique de la revente frauduleuse et du marché noir, l’instance européenne n’avait, selon elle, jamais été confrontée à la présence d’un si grand nombre de supporteurs dépourvus de billet, malgré un précédent à Madrid, lors de l’édition 2019 de la finale de la Ligue des champions qui opposait Liverpool, déjà, au club londonien de Tottenham. Ronan Evain, directeur exécutif du réseau Football Supporters Europe et présent au Stade de France samedi soir, conteste pour sa part les chiffres avancés par les autorités, parlant d’un phénomène marginal.              Lundi, la ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra, a appelé l’UEFA à diligenter une enquête pour comprendre l’ampleur de la fraude. Officiellement, le patron du foot européen affiche son souci de faire son autocritique et d’analyser les dysfonctionnements observés sur le plan de la billetterie. L’UEFA a d’ailleurs annoncé, lundi, l’ouverture d’une enquête « indépendante » sur ce fiasco, menée par le parlementaire portugais et ancien ministre de l’éducation, de la jeunesse et des sports Tiago Brandao Rodrigues (2015-2022). Les conclusions et recommandations de son rapport seront « rendues publiques » dans les prochains mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : « Le problème, c’est que la police perçoit toute foule rassemblée comme un groupe homogène »                   A Nyon, au siège de l’UEFA, certains cadres ironisent sur la volonté des autorités françaises « de se dédouaner » ou « de rejeter la faute sur les Anglais » ou les instances organisatrices du match. Lundi, le porte-parole de Boris Johnson – le premier ministre du Royaume-Uni – s’était dit « extrêmement déçu » par le traitement infligé aux supporteurs de Liverpool.            Pour sa part, la Fédération française de football (FFF), coorganisatrice du match, n’a pas souhaité s’exprimer sur ces soupçons de « fraude massive », qui ont poussé le préfet de police de Paris, Didier Lallement à saisir le procureur de Bobigny, entraînant l’ouverture d’une enquête confiée à la sous-direction des affaires économiques et financières de la Préfecture de police.              La FFF, dont la directrice générale, Florence Hardouin, a participé à la réunion interministérielle de lundi, était samedi chargée des agents de sécurité privée pour les filtrages et préfiltrages et de l’acheminement des cars des supporteurs des deux équipes, dont un tiers des 160 véhicules affrétés pour acheminer les Scousers ont effectivement été utilisés.                             Lire aussi :  Stade de France : tirer les leçons d’un chaos                   « Défaillances du protocole »            Face aux incidents survenus au Stade de France, le sénateur (Les Républicains) de l’Isère Michel Savin a appelé M. Darmanin à ne pas « sous-estimer les défaillances du protocole de sécurité mis en place par l’administration ». Car le fiasco de samedi tient pour partie également de la mauvaise organisation des autorités françaises, dénoncée dès le lendemain par les Britanniques. « Sécurité horrible et organisation mettant des vies en danger », soulignait le député de Liverpool ouest, Ian Byrne, qui avouait avoir vécu « l’une des pires expériences de [sa] vie ».              








<article-nb="2022/06/01/19-19">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Si les origines des troubles qui se sont produits avant le coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool sont multifactorielles, le gouvernement doit sortir de son déni pour préparer au mieux les JO 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Sécurité         Stade de France : tirer les leçons d’un chaos   Éditorial   Le Monde    Si les origines des troubles qui se sont produits avant le coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool sont multifactorielles, le gouvernement doit sortir de son déni pour préparer au mieux les JO 2024.   Publié hier à 10h01    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il y a deux façons d’envisager les troubles qui se sont produits aux abords du Stade de France à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi 28 mai, avant le coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool.            La première consiste à regarder la réalité en face et analyser froidement l’enchaînement des circonstances qui ont conduit à un engorgement des accès et à des heurts avec la police, poussant à retarder de trente-six minutes un événement retransmis en mondovision. Et puis, il y a celle qui consiste à chercher des excuses plus ou moins audibles pour mieux s’exonérer de ses propres responsabilités. Organisateurs de l’événement et responsables des forces de l’ordre chargées d’en assurer la sécurité ont malheureusement plutôt opté pour la seconde attitude.            Lundi, lors d’une conférence de presse à l’issue d’une réunion interministérielle censée tirer les leçons du chaos, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a pointé une « fraude massive, industrielle et organisée de faux billets », rejetant implicitement la responsabilité sur les « 30 000 à 40 000 supporteurs anglais [qui] se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                   Avancé à chaud, dès la fin du match, par l’UEFA, l’instance dirigeante du football européen, et repris par le ministre de l’intérieur, cet argument paraît à tout le moins un peu court, et ne justifie certainement pas le traitement infligé aux fans de Liverpool, dont l’immense majorité s’est présentée dans le calme aux abords du stade. Les vidéos de familles avec enfants munies de billets se faisant repousser à l’aide de sprays lacrymogènes ont choqué à raison et donnent une piètre image du maintien de l’ordre en France.                             Lire aussi :  Les raisons du fiasco au Stade de France : « fraude massive de faux billets » ou mauvaise gestion des flux ?                   Cette démonstration de force est d’autant plus critiquable qu’elle n’a pas empêché parallèlement le déploiement de groupes de petits délinquants, venus les uns pour resquiller, les autres pour détrousser des supporteurs à la sortie du stade. A ces manquements patents du dispositif de sécurité sont venus s’ajouter d’importants dysfonctionnements dans la gestion de l’affluence de la foule vers le stade. Toute la clarté doit être faite sur les responsabilités qui ont permis ces débordements.            Manque d’anticipation            Comme souvent dans ce genre de circonstances, les origines du désordre sont multifactorielles. La grève des agents de la ligne B du RER, qui a obligé à reporter le flux des milliers de supporteurs – essentiellement britanniques – sur la ligne D, qui n’est pas la voie privilégiée pour accéder au Stade de France, a certainement compliqué l’organisation. Mais, là encore, le manque d’anticipation est flagrant. Il n’est pas possible de faire venir et repartir plusieurs dizaines de milliers de personnes par les transports en commun sans un minimum de sécurité et de confort, qui ont fait défaut.                             Lire aussi :  Football : la grande transhumance des supporteurs avec ou sans ticket                   « Sans les décisions prises par la police et le préfet, il y aurait eu des morts », affirme aujourd’hui Gérald Darmanin. Invoquer le pire pour s’affranchir de ses propres défaillances n’est pas le meilleur moyen de tirer les leçons de ce fiasco. Le ministre de l’intérieur a martelé ces dernières semaines que la préparation de la sécurité des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 allait constituer le fil rouge de son mandat.              Ce qui s’est passé samedi au Stade de France augure mal de cette feuille de route, surtout si le gouvernement s’obstine dans le déni. Il doit en sortir rapidement pour préparer dans les meilleures conditions la Coupe du monde de rugby de 2023. Quant à la cérémonie d’ouverture des JO, qui prévoit d’accueillir le long de la Seine près de huit fois plus de public qu’au Stade de France, ne serait-il pas raisonnable de réviser à la baisse les ambitions ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/31/stade-de-france-tirer-les-lecons-d-un-chaos_6128314_3232.html"},"headline":"Stade de France\u00a0: tirer les le\u00e7ons d\u2019un chaos","dateCreated":"2022-05-31T10:01:25+02:00","datePublished":"2022-05-31T10:01:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Football","Sport"],"description":"Si les origines des troubles qui se sont produits avant le coup d\u2019envoi de la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool sont multifactorielles, le gouvernement doit sortir de son d\u00e9ni pour pr\u00e9parer au mieux les JO 2024.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/459/0/8640/4320/1342/671/60/0/738b647_84b7a5669a7046198f9cfb359195cad5-84b7a5669a7046198f9cfb359195cad5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-20">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Face aux difficultés de recrutement, l’opérateur public a lancé l’opération « Stade vers l’emploi », qui met en relation entreprises et demandeurs d’emploi autour de terrains de sport.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Emploi       Société             Pôle emploi mise sur le cadre sportif pour renouer avec les plus éloignés de l’emploi      Face aux difficultés de recrutement, l’opérateur public a lancé l’opération « Stade vers l’emploi », qui met en relation entreprises et demandeurs d’emploi autour de terrains de sport.          Par Jules Thomas         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 17h28    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « La journée est organisée en trois temps : des ateliers sportifs le matin, un déjeuner le midi, et des sessions de recrutement l’après-midi. »  JULES THOMAS               Faire des sauts, s’essayer à la zumba, lancer un ballon le plus loin possible, perfectionner son endurance… avec son conseiller Pôle emploi, et la personne qui peut vous embaucher une heure plus tard. Jeudi 14 avril, dans les locaux flambant neufs de l’EACPA (Entente agglomération Cergy-Pontoise athlétisme), club d’athlétisme de Cergy-Pontoise (Val-d’Oise), 130 demandeurs d’emploi (pour moitié des jeunes) ont participé à un « job dating » peu commun, fondé sur les valeurs du sport.          En pratique, la journée est organisée en trois temps : des ateliers sportifs le matin, un déjeuner le midi et des sessions de recrutement l’après-midi. Ainsi, à 9 heures du matin, treize recruteurs se mêlent à la file d’attente des inscrits pour récupérer un dossard (sur lequel ne figure qu’un prénom).          Si le principe déconcerte, il n’est pas question de mettre en compétition des chômeurs sur la piste, ni de réduire la recherche d’emploi à un jeu : il s’agit d’utiliser la pratique du sport pour désacraliser l’entretien d’embauche auprès de publics éloignés de l’emploi. En ramenant au même niveau recruteurs et recrutés le matin et en créant du lien social entre tous les participants, l’idée est de rendre plus naturels les échanges professionnels de l’après-midi.          Les timidités s’effacent vite          Cet événement s’inscrit dans le cadre de l’opération « Stade vers l’emploi », qui s’adresse à tous les chômeurs inscrits dans plusieurs agences Pôle emploi du Val d’Oise. Dans la zone d’emploi Cergy-Vexin, qui rassemble 120 communes du département, le taux de chômage est de 7,3 % de la population active au quatrième trimestre 2021, assez proche du 7,4 % au niveau national.          « On peut s’amuser à se dépenser et se retrouver en entretien avec les mêmes habits, assis sur le tapis de perche. Au début, certains hésitaient à venir en survêtement, maintenant Pôle emploi les prévient qu’il faut le faire. » Jean-Jacques Godard, président de la Ligue de l’Ile-de-France d’athlétisme, ne cache pas son enthousiasme : « On a de plus en plus de demandes du côté des employeurs, à chaque fois, c’est un succès. »                           Lire aussi :  Chômage : très légère hausse du nombre de demandeurs d’emploi en avril                 Sur les pistes, les timidités s’effacent vite et un certain enthousiasme se dégage. Les plus motivés encouragent très fort ceux qui ont plus de difficultés, les plus âgés notamment. Doura Souaré, 23 ans, s’affirme très vite comme une sorte d’entraîneur en chef. Il se sait tenté par la police, présente au « job dating » : « C’est un rêve de gosse, j’ai tenté plusieurs cursus à la fac, mais j’ai arrêté. Je travaillais depuis trois ans en restauration rapide, je viens d’être licencié. » Gaetan Wehl, 31 ans, ex-ingénieur dans l’industrie, se satisfait surtout de « l’état d’esprit bon enfant : ça permet d’y aller en mode relax, de rigoler, tout en voyant plusieurs entreprises dans la même journée ».        Il vous reste 61.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/05/31/pole-emploi-mise-sur-le-cadre-sportif-pour-renouer-avec-les-plus-eloignes-de-l-emploi_6128287_1698637.html"},"headline":"P\u00f4le emploi mise sur le cadre sportif pour renouer avec les plus \u00e9loign\u00e9s de l\u2019emploi","dateCreated":"2022-05-31T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-31T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-31T17:28:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Sport","Soci\u00e9t\u00e9","Carri\u00e8res","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Face aux difficult\u00e9s de recrutement, l\u2019op\u00e9rateur public a lanc\u00e9 l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Stade vers l\u2019emploi\u00a0\u00bb, qui met en relation entreprises et demandeurs d\u2019emploi autour de terrains de sport.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/735/0/4032/2016/1342/671/60/0/e49015d_1653298428499-20220414-121751.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       
  
