<FILE-date="2022/06/01/19">

<article-nb="2022/06/01/19-1">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La ministre de la transition écologique est de nouveau candidate dans la 6e circonscription, qu’elle avait conquise en 2017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu’elle s’est éloignée du département, en entrant au gouvernement en 2019.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Dans l’Essonne, Amélie de Montchalin revendique une « campagne de terrain » aux législatives 2022      La ministre de la transition écologique est de nouveau candidate dans la 6e circonscription, qu’elle avait conquise en 2017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu’elle s’est éloignée du département, en entrant au gouvernement en 2019.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h40, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, en déplacement à Paris, le 23 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Arrivée au vide-greniers organisé par la maison des jeunes et de la culture de Morangis (Essonne), dimanche 29 mai, en milieu de matinée, Amélie de Montchalin commence la tournée des stands. Il y en a une petite cinquantaine, offrant, sur des étals improvisés, de vieux jouets, des bibelots ayant fini par lasser ou des vêtements démodés. La ministre et candidate La République en marche (LRM) n’a pas fait 20 mètres qu’elle tombe sur un retraité en colère. « Je gagne 1 000 euros par mois. Je n’arrive pas à vivre », lâche Albert. « C’est pour ça qu’on veut rehausser le minimum », répond la candidate aux législatives. « Vous ne le ferez pas, coupe l’homme, agacé. Comme tous ceux qui sont aujourd’hui à la tête [du pays]. Ils ne font rien, depuis des années. »          « La tête », Mme de Montchalin en fait partie. Elue députée dans la 6e circonscription de l’Essonne en 2017 avec 61,34 % des voix, entrée au gouvernement en 2019, elle vient d’être promue à la cinquième place du gouvernement d’Elisabeth Borne. Pour s’occuper, qui plus est, d’un dossier crucial : la transition écologique. Sans se démonter face à la colère d’Albert, elle lui rappelle que sa pension sera revalorisée de 4 % en juillet. « Vous verrez la différence, sourit-elle.          – Quarante euros par mois ?, s’étrangle le retraité. Ça paie même pas mon essence… Vous êtes contente avec 40 euros par mois ?          – Je ne suis pas contente, rétorque Amélie de Montchalin, qui assure que le minimum sera ensuite porté à 1 100 euros.          – Je ne vous crois pas », tranche Albert, en tournant les talons.          « Ancrée dans un territoire »          Les fins de mois et la fin du monde. Dans cette campagne législative, la ministre de la transition écologique marche en équilibre sur une ligne de crête. L’enjeu est décisif pour elle : Mme de Montchalin fait partie des 15 ministres (sur 28) qui jouent à quitte ou double leur nomination au gouvernement. Ceux qui perdront les 12 ou 19 juin devront démissionner.          Certains électeurs compatissent, d’ailleurs, accueillant la candidate avec chaleur. Un passant croisé un peu plus tard dans les travées du marché de Chilly-Mazarin s’inquiète pour elle : « Si vous perdez, vous ne serez plus ministre, c’est rude », s’apitoie-t-il, avant de l’assurer de son vote. Amélie de Montchalin le remercie : « Si je suis au gouvernement, c’est parce que j’ai été une bonne députée. Et si j’ai été une bonne députée, c’est grâce à votre confiance. »                           Lire aussi :  Gouvernement Borne : les quinze candidats aux législatives devront démissionner en cas de défaite                 Etre « ancrée dans un territoire », c’est son credo. Parce que cela permet de maintenir « le lien entre le projet national et la vie locale » et que « le rôle d’un député, c’est de faire ascenseur », confie-t-elle. Sur son tract de campagne, elle a listé « six combats » pour l’Essonne, qui sont autant de priorités pour le gouvernement : entre autres, pouvoir d’achat, santé, écologie et sécurité. En déambulant dans le vide-greniers de Morangis, elle s’adapte aux préoccupations des badauds.        Il vous reste 57.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/dans-l-essonne-amelie-de-montchalin-revendique-une-campagne-de-terrain-aux-legislatives-2022_6128547_823448.html"},"headline":"Dans l\u2019Essonne, Am\u00e9lie de Montchalin revendique une \u00ab\u00a0campagne de terrain\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives 2022","dateCreated":"2022-06-01T18:40:07+02:00","datePublished":"2022-06-01T18:40:07+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:50:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La ministre de la transition \u00e9cologique est de nouveau candidate dans la 6e\u00a0circonscription, qu\u2019elle avait conquise en\u00a02017. Ses adversaires ne manquent pas de rappeler qu\u2019elle s\u2019est \u00e9loign\u00e9e du d\u00e9partement, en entrant au gouvernement en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/f83ff11_1654089967707-girette-borne-35002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-2">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Après un appel à témoignages lancé par « Le Monde », les électeurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes après la coalition à gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : « Si la Nupes avait la majorité, ce serait génial ! » Les électeurs de gauche retrouvent espoir après l’accord électoral      Après un appel à témoignages lancé par « Le Monde », les électeurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes après la coalition à gauche.          Par Charles-Edouard Ama Koffi         Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les heures de discussion, les nuits courtes et les cernes des négociateurs vont-elles être suivies d’une victoire historique à l’Assemblée nationale pour la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ? Pour l’heure, il est encore trop tôt pour le dire, malgré les intentions de vote qui placent la majorité présidentielle et la Nupes au coude-à-coude. Pour autant, le fruit des heures de labeur de la gauche a suscité un espoir de victoire, longtemps perdu de vue pour une partie de leur électorat.            « Le Monde » a lancé un appel à témoignages auprès des sympathisants de La France insoumise, d’Europe Ecologie-Les Verts, du Parti communiste français et du Parti socialiste à la suite de l’accord qualifié d’« historique » signé entre ces principales forces de la gauche, afin de connaître leur état d’esprit avant les élections législatives. En quelques heures, près de 1 700 internautes ont répondu à notre appel à contribution.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les principaux enjeux du scrutin                   Pour nombre d’entre eux, l’enthousiasme est de retour. C’est le cas pour Pascal Lefort, retraité grenoblois de 67 ans, qui, après avoir regretté les défaites de Jean-Luc Mélenchon à la présidentielle de 2012, de Benoît Hamon en 2017 et de nouveau Jean-Luc Mélenchon en 2022, évoque « l’oxygène » que lui procure cet accord électoral. « Je suis enthousiaste sur le fait qu’il y a une vraie force d’opposition avec la Nupes. Si la République en marche pouvait avoir une majorité relative, ça pourrait être marrant et, si la Nupes avait la majorité, ce serait absolument génial. » Son entrain se tempère soudain lorsqu’il pense aux candidatures dissidentes.            Les candidatures dissidentes, souvent redoutées, parfois espérées pour les électeurs de gauche            « Je pense qu’ils ont fait une connerie et qu’ils auraient dû dire “on s’accorde tant de circonscriptions et on laisse les élus sur le terrain décider qui est candidat pour quel parti” », estime-t-il. « Il y a trop de candidatures dissidentes pour y croire vraiment », analyse-t-il. Il existe, selon notre décompte, 82 dissidences au sein de la coalition de gauche sur les 522 candidats, hors la Corse et l’outre-mer, présentés. Dans le détail, 66 sont issus du PS, dix du PCF, trois de LFI et trois de EELV. Les candidatures dissidentes peuvent, en effet, obtenir le vote de certains électeurs de gauche déçus de l’accord qui donne la part belle à La France insoumise et à Jean-Luc Mélenchon, dont la personnalité les repousse. François*, fonctionnaire de 36 ans à Bercy et sympathisant socialiste, critique un « accord en trompe-l’œil » et « voué à l’échec » à cause des désaccords sur l’Europe ou le nucléaire. Il regrette de voter dans la 8e circonscription de Paris, où aucun dissident socialiste n’est sur la ligne de départ. « On me prive de mon vote », grince-t-il. « Au second tour, dans ma circonscription, s’il y a un duel entre la Nupes et la majorité, je ferais peut-être barrage à la Nupes. »                             Lire aussi :  Programme de la Nupes aux législatives : les points de convergence et de désaccord entre LFI, EELV, le PS et le PCF                   A l’inverse, d’autres électeurs socialistes n’ont pas de mots assez durs pour les dissidences du PS dans leur circonscription, signe du schisme que l’accord a provoqué au sein de la formation politique.              « La Moselle est, depuis longtemps, une terre de droite, explique Antoine*. Par contre, on a le PS qui s’est dépêché de mettre cinq [quatre, en réalité] candidatures dissidentes sur les neuf circonscriptions. Ils rendent un énorme service aux partis de droite, regrette-t-il. Le seul parti sans dissidence ici, c’est le Rassemblement national. Ça ne me surprendrait pas qu’il y ait plusieurs circonscriptions qui passent au RN dans le Grand Est… » Un problème que l’eurodéputé écologiste David Cormand a voulu tempérer auprès de RFI. « Même s’ils sont 70 ou 80, sur 577 candidats Nupes, ce n’est pas non plus catastrophique. »                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   L’enjeu de la participation chez l’électorat de Jean-Luc Mélenchon            Pour Antoine, « si les partis de gauche ne regroupent pas, on est sûrs de perdre. Est-ce qu’il faut rester pur dans ses idées mais dans l’opposition ? », interroge ce quadragénaire favorable à cet accord. L’exécration de la politique d’Emmanuel Macron est aussi un moteur pour de nombreux électeurs de la Nupes. « Je ne voulais pas du tout que Macron soit réélu, alors, j’ai longuement hésité entre le vote blanc et Marine Le Pen et, finalement, j’ai voté pour Marine Le Pen au second tour, explique au milieu d’un long silence Alice*, une habitante de la banlieue bordelaise de 51 ans. Je ne l’ai même pas dit autour de moi. Mon entourage pense que j’ai voté blanc… Il faut un vrai contre-pouvoir à l’Assemblée nationale et je ne crois pas à la capacité d’Emmanuel Macron de changer. Il ne faut pas qu’on vive cinq années comme les cinq précédentes. »            Paradoxalement, l’amertume de la défaite de Jean-Luc Mélenchon, passé proche d’un second tour, n’a pas entamé la détermination de son électorat. Julie, habitante de Saint-Paul de la Réunion reconnaît qu’il y a eu « beaucoup de déception » le soir du premier tour. « Je pense notamment aux jeunes impliqués dans les luttes écologiques qui veulent voir un véritable virage dans les prises de décision de leur territoire. J’espère qu’ils seront présents aussi dans l’isoloir. Pour ma part, ma motivation n’est pas retombée et j’irai voter », promet-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc Mélenchon                        Charles-Edouard Ama Koffi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/elections-legislatives-2022-si-la-nupes-avait-la-majorite-ce-serait-genial-les-electeurs-de-gauche-retrouvent-espoir-apres-l-accord-electoral_6128530_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Si la Nupes avait la majorit\u00e9, ce serait g\u00e9nial\u00a0!\u00a0\u00bb Les \u00e9lecteurs de gauche retrouvent espoir apr\u00e8s l\u2019accord \u00e9lectoral","dateCreated":"2022-06-01T17:04:17+02:00","datePublished":"2022-06-01T17:04:17+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:43:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Apr\u00e8s un appel \u00e0 t\u00e9moignages lanc\u00e9 par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, les \u00e9lecteurs de gauche nous ont fait part de leurs espoirs et de leurs craintes apr\u00e8s la coalition \u00e0 gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/154/0/5484/2742/1342/671/60/0/48f126e_1652884536511-nupes.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-3">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sport             Incidents au Stade de France : l’opposition met en doute les chiffres annoncés par Gérald Darmanin avant l’audition du ministre au Sénat      Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, assiste à une réunion au ministère des sports, à Paris, le 30 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 La stratégie de maintien de l’ordre adoptée au Stade de France le soir de la finale de la Ligue des champions continue de déclencher de vives critiques des oppositions, mercredi 1er juin, alors que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castera, doivent être auditionnés au Sénat en fin de journée.            Le président de la commission des lois du Sénat, François-Noël Buffet (Les Républicains), attend « un discours de clarté » et « presque un discours de vérité » de la part des deux ministres, en particulier sur le nombre de faux billets, a-t-il déclaré sur Franceinfo. Selon M. Darmanin, « 30 000 à 40 000 supporteurs anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Pour M. Buffet, les deux ministres doivent expliquer « sur quelle base ils se fondent » pour avancer de tels chiffres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                   « On aurait sûrement pu faire mieux », a concédé Olivia Grégoire, porte-parole du gouvernement, à l’issue du conseil des ministres, mercredi midi. Selon Mme Grégoire, Emmanuel Macron a demandé au gouvernement « la transparence, la lumière sur les faits, des pistes pour que ça ne se reproduise plus et de la réactivité ». Une attente qui serait même « une obsession » pour le chef de l’Etat, a insisté la porte-parole, tout en appelant à « garder un peu de sang-froid, même si les choses sont à améliorer ».            Pour Marine Le Pen, M. Darmanin « devrait démissionner »            « Les faits sont gravissimes et le mensonge du ministre est gravissime », a considéré la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle, Marine Le Pen, sur France 2, ce matin. « Dans n’importe quelle démocratie, face à un fiasco pareil (…), [Gérald Darmanin] devrait de lui-même considérer qu’il doit partir », a avancé Mme Le Pen. Sur Twitter, elle a écrit explicitement que M. Darmanin « devrait démissionner ».              Sur Europe 1, le président du groupe Les Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, a, lui, dénoncé une « affaire scandaleuse ». « On peut se tromper quand on réagit un peu vite, mais quand on s’enfonce dans des mensonges, c’est grave », a-t-il déploré. Selon le sénateur, M. Darmanin « se défausse sur des boucs émissaires britanniques. Ces supporteurs qui ont été empêchés, gazés, détroussés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : l’exécutif laisse un Gérald Darmanin insensible aux critiques en première ligne                   « Personne n’y croit », a affirmé M. Retailleau à propos du nombre de faux billets avancés. Pour ce dernier, outre le problème de la billetterie, « il y a aussi eu des débordements de sauvages, de barbares ». « On n’a pas su maintenir l’ordre, alors on nie la réalité », a-t-il poursuivi, estimant que « quand un ministre, face à la caméra dans un journal télévisé, ment de façon aussi effrontée aux Français il abîme la démocratie ». Alors que, pour le moment, la commission d’enquête n’a pas encore été mise en place, M. Retailleau a fait savoir qu’elle pourrait l’être « si les deux ministres ne répondent pas aux questions ».            Le sénateur de Vendée a aussi demandé au président de la République d’« intervenir dans ce débat, parce que c’est trop grave », mettant en avant « l’image de la France dans le monde ». Le sénateur socialiste Patrick Kanner, ancien ministre des sports, est allé dans le même sens sur BFM-TV, en déclarant : « Je pense que le président de la République, qui est très silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilité en ayant imposé à notre pays l’organisation d’un événement qui, peut-être, aurait été mieux organisé dans d’autres pays de l’Europe. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Doctrine inadaptée, dialogue insuffisant : les échecs de la gestion des supporteurs en France                   « Le gouvernement s’est saisi du sujet. On fait les réunions qui s’imposent et les rapports ont été commandés, la clarté sera faite. Moi, je ne suis pas commentateur », a rétorqué sur ce sujet M. Macron, mardi, à l’occasion d’un déplacement à l’hôpital de Cherbourg.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/fiasco-du-stade-de-france-l-opposition-met-en-doute-les-chiffres-annonces-par-gerald-darmanin-avant-l-audition-du-ministre-au-senat_6128528_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019opposition met en doute les chiffres annonc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin avant l\u2019audition du ministre au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-06-01T16:51:25+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:51:25+02:00","dateModified":"2022-06-01T17:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Sport","Politique"],"description":"Les critiques contre le gouvernement se multiplient depuis la finale de la Ligue des champions, samedi. Emmanuel Macron a demand\u00e9, lors du conseil des ministres mercredi, \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/232/0/2568/1284/1342/671/60/0/b320a67_5328559-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-4">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ L’économiste Philippe Askenazy rappelle, dans sa chronique au « Monde », que le règlement du Palais Bourbon confie la présidence de sa commission des finances au principal groupe de l’opposition.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Politique         Législatives : « La commission des finances de l’Assemblée est un enjeu de contrôle du pouvoir et de visibilité pour son futur président »   Chronique            Philippe Askenazy  Economiste au Centre Maurice-Halbwachs (ENS-CNRS-EHESS-PSL)         L’économiste Philippe Askenazy rappelle, dans sa chronique au « Monde », que le règlement du Palais Bourbon confie la présidence de sa commission des finances au principal groupe de l’opposition.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Soucieux de garder tout de même une petite place à l’opposition dans le régime hyperprésidentiel qu’il a contribué à promouvoir, l’ancien président Nicolas Sarkozy avait demandé, en 2007, à sa majorité, de réserver la présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale à un député de l’opposition. Cette disposition a depuis été gravée dans le marbre du règlement de l’Assemblée (article 39). Si ce règlement parle d’un membre d’« un groupe d’opposition », le principal d’entre eux est le plus légitime pour obtenir cette présidence.          Lors de la dernière mandature, le groupe Les Républicains (LR) a ainsi pu imposer comme président Eric Woerth. D’où l’émoi lorsque ce dernier a décidé de rejoindre Emmanuel Macron juste avant la présidentielle de 2022 – sans même démissionner de ladite présidence… Mais il est vrai que la commission n’a guère fait parler d’elle pendant le premier quinquennat Macron, contrairement à celle du Sénat, qui a par exemple récemment soulevé l’ampleur des dépenses de l’Etat auprès des cabinets de conseil.                           Lire aussi l’enquête  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                 Et pourtant, la présidence de la commission de finances de l’Assemblée peut actionner de nombreux leviers et en créer des nouveaux afin d’exercer une véritable fonction de contrôle et d’évaluation de la politique budgétaire et économique du pouvoir, participant ainsi d’une démocratie vivante. Par ricochet, son président pourrait donner à sa famille politique une visibilité utile, dans la perspective d’un prochain cycle électoral.          Cette commission dispose en effet d’un large spectre de prérogatives au-delà du travail législatif : recevabilité financière des amendements, examen de la loi de finances… Certaines nominations du chef de l’Etat, par exemple celle du gouverneur de la Banque de France, sont soumises à son avis public. Elle exerce un rôle de contrôle du budget de l’Etat grâce aux pouvoirs d’investigation de ses rapporteurs spéciaux désignés. Elle peut également contrôler l’application des lois, notamment les textes réglementaires associés.          La commission dispose en outre d’un organe spécialisé dans l’« évaluation de l’efficacité des politiques publiques » : la Mission d’évaluation et de contrôle (MEC). Les rapporteurs de la MEC peuvent convoquer des témoins et se faire communiquer tout document de la part des administrations.          Equilibre des pouvoirs          Après que la majorité a enterré le projet de créer une agence parlementaire d’évaluation, qui aurait permis à l’Assemblée de disposer de moyens humains (par exemple 40 postes environ en récupérant le budget de France Stratégie, une institution rattachée à Matignon) pour assumer son rôle constitutionnel de contrôle et d’évaluation, la commission des finances aurait pu réclamer un renforcement de la MEC et un budget significativement accru pour commander des travaux à des équipes de recherche indépendantes. Mais Eric Woerth a été bien moins ambitieux, en mettant en sourdine la MEC au bénéfice de ce qu’il a qualifié d’« innovation » : l’institutionnalisation du déroulé du « Printemps de l’évaluation ». La commission des finances adopte en début d’année un programme d’évaluation ; chaque rapporteur spécial travaille sur un thème ; les ministres ad hoc sont ensuite auditionnés au printemps ; enfin, une semaine de comptes rendus et de débats en séance publique est organisée.        Il vous reste 18.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/01/legislatives-la-commission-des-finances-de-l-assemblee-est-un-enjeu-de-controle-du-pouvoir-et-de-visibilite-pour-son-futur-president_6128519_3232.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0La commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e est un enjeu de contr\u00f4le du pouvoir et de visibilit\u00e9 pour son futur pr\u00e9sident\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T16:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-01T16:00:17+02:00","dateModified":"2022-06-01T16:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Tribunes","Elections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9bats","Politique"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Philippe Askenazy rappelle, dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le r\u00e8glement du Palais Bourbon confie la pr\u00e9sidence de sa commission des finances au principal groupe de l\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Askenazy","description":"Economiste au Centre Maurice-Halbwachs (ENS-CNRS-EHESS-PSL) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/247/0/2100/1050/1342/671/60/0/b2c84b8_1651162220101-building-assemblee.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-5">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ La grille du ministère de l’intérieur ne reflète pas les équilibres et coalitions politiques de la campagne électorale. Nous avons donc choisi de l’affiner.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Les Décodeurs        Nos making of             Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022      La grille du ministère de l’intérieur ne reflète pas les équilibres et coalitions politiques de la campagne électorale. Nous avons donc choisi de l’affiner.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Près de 6 300 candidats se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin, dans les 577 circonscriptions françaises. Beaucoup d’entre eux se revendiquent d’un parti, dont l’objectif est, seul ou au sein d’une coalition, d’obtenir la majorité à l’Assemblée nationale. D’où l’importance des nuances politiques attribuées à chaque candidat par le ministère de l’intérieur : Le Monde, estimant que les choix effectués par la place Beauvau sont problématiques, a procédé à sa propre classification.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   Pour participer aux élections législatives, chaque candidat a déposé, avant le 20 mai, un dossier dans la préfecture de sa circonscription. Dans ce document, il est possible de se rattacher à un parti ou à un regroupement politique en choisissant dans une liste qui en comporte quarante-deux, dont certains très connus (Parti socialiste, PS ; Ensemble ! ; Rassemblement national, RN…) et d’autres plus spécifiques (Bâtir le pays Martinique, Union des démocrates musulmans français…). Cela permet de bénéficier des aides publiques et de participer à la campagne audiovisuelle officielle – qui comprend la répartition du temps de parole en fonction du poids politique des formations.            Une coalition pour Ensemble ! mais pas pour la Nupes            Après le dépôt de tous les dossiers, les services de l’Etat assignent aux candidats une nuance politique choisie parmi les dix-huit listées dans une circulaire du ministre de l’intérieur diffusée le 13 mai. Certaines correspondent à un seul parti (Rassemblement national, Les Républicains…) ; d’autres à des regroupements de partis. Les préfectures disposent d’une grille de critères leur permettant de choisir la nuance, qui est un « simple repère administratif » et peut « différer non seulement de l’étiquette politique déclarée, mais aussi du parti de rattachement, et est attribuée également à partir d’une analyse de la trajectoire politique du candidat », précise au Monde la préfecture de Loire-Atlantique              La coalition Ensemble !, qui regroupe plusieurs formations soutenant le président, Emmanuel Macron, autour de La République en marche, est estampillée en tant que telle par les préfectures. Mais ce n’est pas le cas de la Nupes (Nouvelle Union populaire écologiste et sociale), qui dénonce un « tripatouillage électoral » et regrette que « le camp macroniste ait décidé de comptabiliser séparément les suffrages rassemblés par des candidatures issues de La France insoumise (LFI), d’Europe écologie-Les Verts (EELV), du Parti socialiste (PS) ou du Parti communiste français (PCF) ». Un recours en référé au Conseil d’Etat a été déposé par les partis concernés, l’audience est fixée au vendredi 3 juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : la Nupes dénonce « une duperie » du ministère de l’intérieur                   Le ministère de l’intérieur justifie de ne pas avoir créé la nuance Nupes car l’alliance « réunit des candidats investis de manière indépendante par les partis associés à cet accord ». « Ces partis, ajoute-t-il, se présentent par ailleurs de manière indépendante comme en attestent notamment les associations déclarées au titre de l’aide publique et de la campagne audiovisuelle ». En effet, contrairement à Ensemble !, la Nupes ne dispose pas d’une association de financement unique pour tous les candidats qu’elle a adoubés ; chacun a dû indiquer son parti d’origine (LFI, PS, PCF, EELV, Générations·s) au moment de déclarer sa candidature. « Ces éléments ont conduit à ne pas réunir sous une seule nuance politique ces candidats », précise encore le ministère, qui ajoute que cette même logique « a conduit à faire apparaître de manière indépendante, sous deux nuances distinctes, les candidats Les Républicains et les candidats [Union des démocrates et indépendants] UDI, malgré un accord entre ces deux partis politiques ».                           Les différentes dates pour voter aux élections législatives 2022       Les dates de scrutin sont fixées aux 12 et 19 juin en métropole. Les circonscriptions qui éliront leur député dès le premier tour (avec 50 % des suffrages exprimés représentant au moins 25 % des inscrits) ne voteront que le 12 juin.Les Français de l’étranger, qui ne sont représentés par des députés que depuis 2012, voteront le 4 juin pour le continent américain et les Caraïbes, le 5 juin pour le reste du monde. Le second tour aura lieu le 18 juin pour le continent américain et les Caraïbes, le 19 juin pour le reste du monde.Certains DOM-COM (Guadeloupe, Martinique, Guyane, Polynésie française, Saint-Barthélemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon) voteront la veille de la métropole (le 11 et le 18 juin).Les prétendants à la députation auront quatre jours, du 16 au 20 mai, pour déclarer leur candidature.                         Des « écologistes » rassemblant EELV et le Parti animaliste            En l’état, la liste officielle diffusée par le ministère ne permet pas à un électeur de savoir avec précision sous quelles « couleurs » concourent certains des candidats de sa circonscription. Le candidat PS appartient-il à la coalition Nupes ou est-il un dissident ? Quid des candidats EELV, considérés par le ministère dans une unique nuance « écologistes » les regroupant avec les représentants de CAP 21, des Nouveaux Démocrates ou du Parti animaliste, qui ont des identités et des programmes politiques très distincts.              D’autres formations politiques ont aussi été diluées au sein d’une ou plusieurs nuances. Ainsi, 72 des candidatures du Parti pirate ont été placées dans la catégorie « divers », 13 dans « régionalistes » (un certain nombre ayant, selon trois préfectures contactées par nos soins, déclaré comme parti de rattachement Régions et peuples solidaires, regroupant des partis régionalistes), 8 dans « divers gauche », 1 dans « divers centre » et 1 dans « divers extrême gauche ». De même pour les candidats du Parti animaliste ou d’autres formations, rangés dans des nuances différentes en fonction des préfectures.            Reste enfin le cas de ceux qui jugent erroné le choix du ministère. A Paris, par exemple, la candidate Quitterie de Villepin s’interrogeait sur l’attribution de la nuance « divers centre », elle qui se revendique comme « indépendante » et dit avoir coché la case « divers » lors du dépôt de sa candidature.            Un travail collectif de réétiquetage            Dans ces conditions, il est impossible de rendre compte avec précision des résultats des élections, dès 20 heures, les 12 et 19 juin. Ce sont en effet selon ces nuances que seront exprimés les résultats qui ne permettront pas de dire clairement comment se partagent les votes des Français, tant les nuances retenues par le ministère diffèrent de la réalité politique.              Pour la rédaction du Monde, il était important de fournir aux lecteurs les informations les plus détaillées possible. Les Décodeurs et le service politique avaient publié dès le 12 mai un premier travail de recension des investitures officielles communiquées par certains des partis et coalitions. Nous nous sommes appuyés sur cette base de travail pour commencer à réétiqueter avec le plus de précision possible la liste complète des 6 293 candidatures diffusée par le ministère de l’intérieur le 23 mai au soir. Non sans difficulté : cela représente un travail considérable, qui est ensuite complété par les informations des correspondants du Monde, fins connaisseurs des personnalités locales et de leurs trajectoires. Une base que nous mettons à jour quotidiennement et que nous mettons à disposition de tous ceux qui le souhaitent, en open data sur ce lien.                 Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/01/comment-le-monde-attribue-les-nuances-politiques-aux-candidats-aux-legislatives-2022_6128494_4355770.html"},"headline":"Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022","dateCreated":"2022-06-01T11:37:28+02:00","datePublished":"2022-06-01T11:37:28+02:00","dateModified":"2022-06-01T12:49:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Nos making of"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Le Monde & Vous","Nos making of","Les D\u00e9codeurs"],"description":"La grille du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne refl\u00e8te pas les \u00e9quilibres et coalitions politiques de la campagne \u00e9lectorale. Nous avons donc choisi de l\u2019affiner.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/70/0/2100/1050/1342/671/60/0/5f34f33_1651249402194-preparatifs.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nos making of","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/making-of/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-6">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le ministre de l’intérieur et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, sont auditionnés conjointement par les commissions des lois et de la culture du Sénat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Incidents au Stade de France : « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », reconnaît Gérald Darmanin devant le Sénat Le ministre de l’intérieur et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, sont auditionnés conjointement par les commissions des lois et de la culture du Sénat.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : avant le meeting de la Nupes à Paris ce soir, Jean-Luc Mélenchon intensifie sa présence sur le terrain        Jean-Luc Mélenchon intensifie sa campagne avec plusieurs déplacements de soutien aux candidats de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), à défaut de l’être lui aussi. Mercredi après-midi, avant la tenue d’un meeting en soutien aux candidats parisiens de l’alliance des partis de gauche, il s’est affiché aux côtés de la finaliste de la primaire écologiste Sandrine Rousseau dans la 9e circonscription de Paris, où cette dernière est investie candidate. Les deux figures de la gauche se sont rendues sur deux piquets de grève, d’abord devant la Bibliothèque nationale de France (BNF) François-Mitterrand, puis à la Pitié-Salpêtrière.          « Le système de santé publique est en train de s’effondrer », a dénoncé M. Mélenchon avec ire, citant la fermeture de lits, le manque de moyens et le départ massif de soignants faute de conditions de travail acceptables.          Celui qui veut être nommé premier ministre à l’issue des élections législatives a également ciblé le nouveau gouvernement nommé par Emmanuel Macron : « Virez-les, nous n’avons que ça à faire avec le bulletin de vote ! Nous n’avons plus la patience que nous avions auparavant, cette fois-ci il y a urgence ».          Plus tôt devant la BNF, il a brocardé l’obsession du « marché, le Dieu marché » qui atteint désormais selon lui les services publics et explique les baisses et la précarisation des effectifs de plusieurs institutions : « Vous n’êtes pas maîtres de vos vies, c’est le marché qui saurait ce qui est bon ».          Jeudi, Jean-Luc Mélenchon se rendra également à Poitiers pour présenter son plan contre le dérèglement climatique en compagnie de Julien Bayou, secrétaire nationale de EELV, et de la maire écologiste de la ville, Léonore Moncond’huy.                Un soignant en grève de l’hopital de la Pitié-Salpétrière,  s’exprime devant la presse pour alerter sur la situation des urgences hospitalières, aux côtés de Jean-Luc Mélenchon et Sandrine Rousseau, le 1er juin 2022. JULIEN DE ROSA / AFP                     18:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : la bataille des chiffres se poursuit        La communication sur les chiffres après le fiasco du Stade de France tourne à la cacophonie. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, est en effet critiqué pour avoir évoqué « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’Union des associations européennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen :                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                       18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : aux couleurs de Liverpool, un élu du conseil de Paris demande la démission du préfet Lallement et de Gérald Darmanin        Le chef des élus communistes parisiens a revêtu mercredi le maillot des Reds de Liverpool pour redemander devant le Conseil de Paris la démission du préfet de police de Paris, Didier Lallement, et celle du ministre de l’intérieur, après les incidents samedi au Stade de France.          « Aujourd’hui, le monde entier découvre la méthode du préfet Lallement alors que nous la supportons depuis bien trop longtemps », a déclaré Nicolas Bonnet-Oulaldj, fan de Liverpool vêtu, sous sa veste, d’un maillot des Reds. « C’est sa doctrine du maintien de l’ordre », faite de « répression plutôt que de l’apaisement » et de « l’utilisation disproportionnée de la force », qui est en cause « dans le fiasco de samedi »,  a affirmé l’élu communiste.          Selon Gérald Darmanin, « 30 000 à 40 000 supporters anglais se sont retrouvés au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifiés », ce qui a entraîné un engorgement massif et des débordements. Des chiffres contestés par l’opposition politique et mis en doute également par l’UEFA. Pour M. Bonnet-Oulaldj, qui avait déjà demandé fin 2020 la démission de MM. Darmanin et Lallement, « ce ne sont pas les faux billets qui sont en cause : l’UEFA évalue aujourd’hui leur nombre à 2 800. Ce mensonge de Gérald Darmanin ne masque en rien son incompétence ». D’ordinaire présent lors des questions d’actualité au Conseil au Paris, Didier Lallement était absent mercredi « pour des questions de réserve électorale » avant les législatives, avait indiqué mercredi dernier le premier adjoint (PS) Emmanuel Grégoire.          Pour M. Bonnet-Oulaldj, le fiasco autour de la finale entre le Real Madrid et Liverpool « nous pose la question de l’organisation des prochains grands événements populaires à Paris » et notamment des Jeux olympiques de 2024, avec « bien plus de 10 millions de personnes » en visite dans la capitale. « Aujourd’hui, le doute est là sur la capacité de notre pays à organiser de grands événements », a abondé Nicolas Nordman, adjoint (PS) à la sécurité.          Dans une intervention séparée mercredi, les élus communistes soulignent que sur 35 000 agents de sécurité nécessaires aux JO, en plus des forces de police nationale et de gendarmerie, « seuls 13 000 pourraient être aujourd’hui pourvus par les sociétés de sécurité privée ».                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le propos liminaire des ministres est terminé        Les sénateurs posent désormais leurs questions, tour à tour, aux deux ministres. Nous vous relaierons, dans ce direct, les éléments de réponse les plus notables du gouvernement.                    18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amélie Oudéa-Castéra : « On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents »        Pour terminer sa prise de parole, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, prend un engagement : « On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents, au bout de toutes les leçons qu’il nous appartient, aux responsabilités, d’en tirer. » « Mes pensées vont aussi aux Britanniques. Je veux leur redire tous mes regrets pour ceux d’entre eux qui ont été privés de ce match mais aussi les appeler à une certaine compréhension des difficultés que nous avons rencontrées », a-t-elle déclaré ensuite. Mme Oudéa-Castéra a enfin affirmé : « Soyez vraiment persuadés de notre mobilisation la plus complète, la plus totale pour faire du match France-Danemark [au Stade de France], vendredi soir, une bien meilleure expérience pour nous tous. »                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : la ministre des sports annonce une compensation financière pour les 2 700 supporters lésés et détaille les cinq principaux points d’amélioration sur lesquels le gouvernement va travailler        Amélie Oudéa-Castera, ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, a ensuite évoqué les « quatre décisions majeures » prises hier par son ministère et le gouvernement à la suite de la réunion de crise avec l’ensemble des acteurs.          La première est une compensation financière individualisée pour les « 2 700 supporters de Liverpool qui n’ont pas pu, alors même qu’ils avaient un billet valide, assister à ce match ».          « Le deuxième élément que nous avons demandé à l’UEFA – et on se satisfait que, dès lundi soir, elle a annoncéequ’elle le ferait – une enquête très approfondie sur l’ensemble des failles constatées, et notamment sur ce point très sensible de la billetterie », a avancé la ministre.          « Le troisième élément, c’est que j’ai demandé au préfet Cadot, qui est le délégué interministériel à la gestion événement sportif, de rassembler de la manière la plus exhaustive possible l’ensemble des analyses partagées par toutes les parties prenantes dans un rapport qui sera public et qui vous sera transmis, messieurs les présidents [de commissions] », a-t-elle poursuivi.          Enfin, la quatrième décision prise par la ministre à la suite de ces événements et M. Darmanin est celle de « renforcer ce pilotage des grands événements en particulier pour les rencontres à risque ».          Ces pistes d’amélioration ont été listées sur « au moins cinq dimensions » : la gestion des flux, notamment « au sortir des transports publics » ; « la communication, la signalétique avec une information bien meilleure à donner, notamment aux voyageurs » ;  « la sécurité » et la coordination entre « forces de sécurités intérieures et les agents de sécurité privés » ; de « meilleurs dispositifs de lutte contre la délinquance au sein des services d’ordre » ; et la « billetterie, avec la nécessité, d’abord, d’une utilisation plus systématique de la billetterie électronique » et « l’amélioration des techniques de prévention de la fraude ».                              18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministère de l’intérieur a envoyé deux signalements à l’IGPN et reconnaît que les moyens de dispersion utilisés doivent être « très largement revus »        « Moi, je veux dire ici que les décisions qui ont été prises ont permis de sauver des vies », a déclaré Gérald Darmanin, avant de concéder qu’« il y a eu des gestes inappropriés, disproportionnés, d’un certain nombre de policiers ou de gendarmes mobiles qui ont été documentés ». Le ministre de l’intérieur annonce avoir envoyé deux signalements à l’inspection générale de la police nationale (IGPN).          « J’ai vu personnellement deux faits où manifestement (…) l’utilisation du gaz lacrymogène était contraire aux règles d’emploi », a aussi déclaré M. Darmanin alors que plusieurs vidéos filmées samedi soir montraient, entre autres, l’utilisation de spray lacrymogène dans le visage d’un spectateur. « J’ai demandé des sanctions au préfet de police pour ces deux responsables des forces de l’ordre », dit-il.          M. Darmanin évoque ensuite l’utilisation du gaz lacrymogène comme moyen de dispersion de la foule au moment de « l’écrasement », selon ses termes, des supporteurs dans le goulot de la porte du stade :           Est-ce que ces moyens de dispersion sont adéquats pour un événement comme celui-ci ? Manifestement, l’expérience mérite d’être très largement revue. J’ai donc demandé dès maintenant – je sais que le préfet [de région, Michel] Cadot y travaille par ailleurs – dans le cadre des événements sportifs, dans un événement exceptionnel qui n’a jamais eu lieu dans cette proportion en France – qu’on puisse avoir évidemment des règles différentes. Je veux dire que les CRS et les gendarmes mobiles n’avaient pas d’autre moyen de disperser [que le gaz lacrymogène], mais c’est sans doute de la faute de l’administration, qui ne leur donne pas les moyens techniques de le faire. Sinon, c’était évidemment des grenades antirassemblements ou des LBD [lanceurs de balles de défense], ce qui n’était pas du tout proportionné. Le gaz lacrymogène a permis de sauver un certain nombre de personnes de l’écrasement.                     18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au stade de France : Amélie Oudéa-Castéra plaide la volonté de « démarche transparente » du gouvernement pour éclairer le déroulement des faits        C’est au tour de la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, de prendre la parole devant les sénateurs.          « Ma démarche, notre démarche avec le ministre de l’intérieur, c’est évidemment une démarche de transparence, la plus complète possible », a-t-elle fait valoir en guise de propos introductif, renouvelant ses excuses auprès des supporteurs ayant vu leur soirée festive perturbée.          La ministre est, ensuite, revenue en sept points sur comment a été établie la différence entre les chiffres avancés par le gouvernement au sujet des 35 000 spectateurs supplémentaires, avec faux billets ou sans billets, et les 2 800 faux billets scannés aux « tripodes », portails de sécurité aux portes de l’enceinte du stade, précisant toutefois que les deux enquêtes lancées, dont les conclusions seront connues début juillet puis à l’automne, « donneront des éléments plus précis ».                La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, lors de son audition conjointe avec M. Darmanin, ministre de l’intérieur, devant le Sénat, mercredi 1er juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                     17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des policiers français en Espagne et en Angleterre pour recueillir des plaintes        Des policiers français vont être déployés à Madrid et en Angleterre pour recueillir d’éventuelles plaintes de la part de supporteurs des deux pays à la suite de la gestion de la finale de la Ligue des champions, a annoncé Gérald Darmanin pendant son audition. Un site Internet dans les deux langues sera également mis en place et les parquets de Bobigny et de Paris seront chargés du traitement des dossiers.                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : Gérald Darmanin justifie les chiffres contestés de « 30 000 à 40 000 » personnes supplémentaires présentes aux abords du stade samedi        « Le point principal, (…) c’est comment on arrive à 30 000 ou 40 000 personnes supplémentaires des 75 000 personnes du Stade de France ? Je comprends bien, le chiffre est important. Or, on n’a jamais dit, si vous me le permettez, avec la ministre des sports, que c’était 35 000 faux billets », a souligné M. Darmanin au sujet des « 30 000 à 40 000 » supporteurs supplémentaires présents samedi soir aux portes du Stade de France, qu’évoquent les deux ministères depuis samedi.          Il a de nouveau précisé que le ministère de l’intérieur compte parmi l’ensemble de ces personnes, ceux qui se sont présentés « soit non porteurs de billets, soit ayant de faux billets ». Des chiffres confirmés par l’UEFA, selon la Place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen et les oppositions politiques.          M. Darmanin a poursuivi :           Nous avons au moins deux possibilités pour ceux qui ne croient pas la préfecture de police. La première, peut-être, c’est celle de la Fédération française, qui a elle-même communiqué officiellement. Vous avez dû voir cela ? Il y a eu 75 000 et non pas 80 000 billets édités  (...) par l’organisateur, l’UEFA. (...) Malheureusement, nous avons constaté 110 000 personnes dans le Stade de France et autour ayant emprunté les transports. Ça se décompose comme cela : 79 200 personnes, c’est-à-dire plus que le nombre de billets, qui ont pris les transports en commun. (…) Et puis, évidemment, tous ceux qui [sont arrivés] dans un véhicule : 6 000 taxis et chauffeurs privés (…) et 4 100 personnes avec leurs véhicules particuliers, comme les parkings en font foi.           Après avoir longuement détaillé les chiffres donnant lieu au comptage du ministère de l’intérieur, en s’attardant notamment sur la grève touchant le RER B et ayant conduit des milliers de supporteurs vers la ligne D, M. Darmanin a poursuivi son développement, évoquant également que « pour les raisons qu’[il a] évoquées, les gens n’ont pas pu accéder au parvis [car] ils avaient soit des faux billets, soit pas de billets du tout ». « Un deuxième phénomène qui, sans doute, a fait éloigner une partie des supporteurs, c’est que pour tous ceux qui sont allés au Stade de France, la 4G fonctionne mal. Et quand on ne rentre pas dans un stade et qu’on veut regarder un match, on essaie de trouver la captation de son téléphone, et donc ça va sans doute encourager des gens à partir très rapidement ».          Le document présenté par M. Darmanin à l’écran durant sa prise de parole, détaillant le comptage de spectateurs supplémentaires, est disponible ici, sur le site du ministère.                    17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin détaille le dispositif de sécurité, assurant qu’« il y avait très largement assez d’effectifs de police »        Le ministre de l’intérieur a détaillé le dispositif de maintien de l’ordre décidé après la réception d’une note de renseignement de la direction de la lutte contre le hooliganisme. Autour de 6 800 fonctionnaires étaient mobilisés au total, dont dix unités de force mobile (CRS et gendarmes mobiles, spécialisés dans le maintien de l’ordre). « Jamais le Stade de France en a connu autant », a affirmé Gérald Darmanin. S’y ajoutaient 326 effectifs de sécurité publique (policiers en tenue, hors maintien de l’ordre, policiers en civil, brigade anticriminalité) en Seine-Saint-Denis – contre 164 pour la finale de la Coupe de France, qui s’est déroulée au Stade de France, le 7 mai 2022.                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France en marge de la finale de la Ligue des champions : Gérald Darmanin reconnaît que les « choses auraient pu être mieux organisées »        Gérald Darmanin a pris la parole en premier à la suite des deux interventions des présidents des commissions des lois et de la culture du Sénat. Répétant que le gouvernement « regrette très fortement » que « cette fête du sport [ait] été gâchée », par des « débordements parfois inacceptables », il a poursuivi en reconnaissant les dégâts que l’événement a pu causer sur l’image de la France à l’étranger et en admettant que l’organisation de l’événement aurait « sans doute » pu être mieux anticipée :           Il est également évident que pour les fans de football (…), l’image négative de ce match est une blessure pour notre fierté nationale. Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées. Avons-nous pu éviter le pire ? Oui. Pouvions-nous mieux organiser ? Aurions-nous pu anticiper davantage ? Sans doute.           Le ministre de l’intérieur a continué en avançant toutefois : « Responsable de mon administration, je regrette très sincèrement les attaques dont ont été la cible les fonctionnaires de la République qui sont sous ma responsabilité comme ministre, il est tout à fait normal que je réponde aux médias, aux parlementaires, à la critique de l’opinion. Et seuls les lâches, je crois, se défaussent sur leurs subordonnés. » « Je veux donc ici dire la confiance que l’ensemble des personnes que j’ai l’honneur de commander depuis le ministère de l’intérieur est complète. Pour ma part, comme le disait Mitterrand, il n’y est point d’honneur sans difficulté », a-t-il complété.                              17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : l’audition au Sénat des ministres commence         François-Noël Buffet, président de la commission des lois du Sénat, a ouvert l’audition de Mme Oudéa-Castéra et M. Darmanin par un propos introductif. Evoquant les « graves incidents » qui s’étaient déroulés samedi dernier, il a ainsi précisé que le motif de cette audition est « à la fois [de] comprendre ce qui s’est passé » en marge de la finale de la Ligue des champions, de « démêler les responsabilités des différents intervenants et [de] tirer les enseignements de ces événements, afin que de tels incidents ne se reproduisent plus » .                    16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : audition des ministres de l’intérieur et du sport au Sénat à venir        Dès 17 heures, la commission des lois et la commission de la culture du Sénat auditionnent conjointement Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, et Amélie Oudéa-Castéra, ministre des sports, sur les incidents survenus au Stade de France samedi dernier.          Depuis la finale de la Ligue des champions, les critiques contre le gouvernement se multiplient. Emmanuel Macron a demandé, lors du conseil des ministres, mercredi, « la transparence, la lumière sur les faits » :                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France : l’opposition met en doute les chiffres annoncés par Gérald Darmanin avant l’audition du ministre au Sénat                       16:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nuances politiques pour les législatives : un travail collectif de réétiquetage à la rédaction du « Monde »        La grille de nuances du ministère de l’intérieur ne reflète pas les équilibres et coalitions politiques de la campagne électorale car en l’état, elle ne permet pas à un électeur de savoir avec précision sous quelles « couleurs » concourent certains des candidats de sa circonscription. Les Décodeurs vous expliquent donc pourquoi la rédaction du Monde a choisi de l’affiner :                    Lire aussi :  Comment « Le Monde » attribue les nuances politiques aux candidats pour les législatives 2022                       16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire charge Jean-Luc Mélenchon et le projet de la Nupes qui « conduirait tout notre pays à la faillite »        Dans un entretien accordé au journal Le Figaro, publié ce mercredi, le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, charge à son tour Jean-Luc Mélenchon, après les critiques déjà lancées par la première ministre, Elisabeth Borne, lundi soir à l’encontre de la Nouvelle Union écologique et sociale (Nupes) ; ou encore celles émises par la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, mardi, dans les pages du Parisien.          M. Le Maire pense que s’opposent lors du scrutin législatif deux « destins différents pour la France : l’indépendance que nous proposons et l’humiliation à laquelle M. Mélenchon voudrait nous soumettre ». Selon lui, le projet porté par le leader « insoumis » et chef de file de la Nupes « conduirait tout droit notre pays à la faillite », voilà pourquoi la majorité estime que « [sa] responsabilité est d’alerter sur les dangers réels que fait peser le programme de Jean-Luc Mélenchon sur la France ».          « Je comprends les très grandes difficultés quotidiennes d’une partie des Français, je ne comprends pas qu’on y réponde par la démagogie », ajoute Bruno Le Maire. Pour lui, le parti de M. Mélenchon « est en réalité celui de la soumission. Soumission à une idéologie collectiviste. Soumission à un parti autoritaire qui ressemble à un clan ». Il compare ainsi le leader de LFI à « un Chavez gaulois », dont le mot d’ordre serait : « Je parle, vous écoutez. »                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décryptage de la bataille des législatives à Paris        Sur les 221 candidats et candidates aux élections législatives des 12 et 19 juin prochains dans la capitale, 56 % sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41 % de prétendantes et de prétendants de moins que lors du précédent scrutin, notamment en raison de l’alliance formée par la gauche sous la bannière de la Nupes.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force… Les enseignements principaux tirés de la liste définitive des candidats aux législatives à Paris, par Denis Cosnard :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à Paris, une compétition dominée par les femmes                       15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : meeting des candidats à Paris de la Nupes ce soir, en présence de Jean-Luc Mélenchon        Mercredi soir, à dix jours du premier tour des législatives, Jean-Luc Mélenchon renoue avec l’exercice du meeting, qui a fait une partie de son succès à la présidentielle. Le meeting aura lieu avec une jauge plus modeste qu’à la présidentielle, à la salle Olympe-de-Gouges, dans le 11e arrondissement de Paris, à partir de 19 heures, pour soutenir les candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans la capitale.          Outre le chef « insoumis », plusieurs candidats à Paris prendront la parole, dont le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la directrice de communication de la campagne présidentielle de LFI, Sophia Chikirou.          M. Mélenchon s’est échauffé lundi soir en lançant le parlement de la Nupes. Il a expliqué pourquoi il avait commencé sa campagne en demandant aux Françaises et aux Français de « l’élire premier ministre ». Après un deuxième tour où les électeurs de gauche ont fait barrage à Marine Le Pen, « le président de la République n’a pas de mandat, nous sommes donc obligés de passer à un régime parlementaire, nous le ferons de l’intérieur même des institutions », a-t-il dit.          « Nous sommes prêts à gouverner, nous savons quoi faire », a affirmé le tribun. En présence de responsables d’EELV, du Parti socialiste, du Parti communiste et de Génération·s, il a redit sa satisfaction d’avoir su enfin rassembler les gauches derrière lui : « Le changement d’époque est en train de se nouer, nous en sommes les auteurs ; c’est une autre époque qui commence pour la gauche, la page précédente est tournée, nous sommes responsables de celle qui arrive, nous ici, personne d’autre. »          Mais le gouvernement et la majorité présidentielle attaquent M. Mélenchon et la Nupes sur la crédibilité de leur projet et leurs faibles chances d’arriver au pouvoir. La porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, a ainsi moqué les espoirs de victoire de la Nupes, dans Le Parisien mardi : « Les législatives, c’est 577 scrutins à deux tours, sur 577 circonscriptions. Anticiper les résultats, à partir des sondages nationaux des partis, c’est comme annoncer la météo du jour en France, en faisant la moyenne des températures de Lille à Marseille. »                    15:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : « Le président de la République porte une partie de la responsabilité », déclare Patrick Kanner (PS)        Interrogé par BFM-TV en début d’après-midi, le chef de file des sénateurs socialistes, Patrick Kanner, membre de la commission des lois qui va interroger tout à l’heure les deux ministres, a déclaré que « le président de la République, qui est très silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilité » des incidents au Stade de France.          Selon lui, Emmanuel Macron a commis une erreur en ayant voulu à tout prix que la finale de la Ligue des champions se joue en France, à défaut de pouvoir se tenir en Russie en raison de la guerre, sans prendre en compte le contexte électoral et les besoins d’organisations.          Estimant que les débordements étaient prévisibles, M. Kanner a par ailleurs acculé le ministre de l’intérieur à son tour, soulignant que « la position de M. Darmanin a été manifestement trop rapide », en avançant des chiffres de faux billets pour l’instant non recoupés.          « La France était reconnue pour être un grand pays organisateur d’événements sportifs (…) en quelques heures notre crédibilité a été mise en cause », a également regretté Patrick Kanner.                    15:06   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incidents au Stade de France : la bataille des chiffres        La communication sur les chiffres après le fiasco du Stade de France tourne à la cacophonie. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, est en effet critiqué pour avoir évoqué « 30 000 à 40 000 supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifiés ». Des chiffres confirmés par l’Union des associations européennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football européen. Un article de Rémi Dupré et Nicolas Lepeltier, à découvrir juste ici :                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France : bataille de communication sur les chiffres entre Gérald Darmanin et l’UEFA                                            Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Gérald Darmanin avant le début de son audition par les commissions des lois et de la culture du Sénat au sujet des incidents en marge de la finale de la Ligue des champions au Stade de France, mercredi 1er juin 2022.   GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu, mercredi 1er juin         Ligue des champions. Quatre jours après les incidents qui ont marqué la finale de la Ligue des champions au Stade de France, samedi, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, sont auditionnés conjointement à 17 heures au Sénat par les commissions des lois et de la culture.         Tours de France. A onze jours du premier tour des élections législatives, le patron par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, se rend à en Corrèze et en Gironde. Marine Le Pen sera, elle, à Audruicq, dans le Pas-de-Calais. De son côté l’ancien premier ministre Edouard Philippe ira dans le nord de Paris soutenir Pierre-Yves Bournazel.         Nupes. Journée chargée aussi pour Jean-Luc Mélenchon. Le député de La France insoumise, qui ne se représente pas, tiendra un point de presse devant la Pitié-Salpêtrière pour évoquer la crise à l’hôpital. Il participera ensuite au meeting de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale, à Paris.         Nos articles pour approfondir         A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d’endiguer la crise des urgences         La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris         Le nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, face au défi du recrutement des enseignants         Législatives : en Lozère, Pierre Morel-A-L’Huissier brigue un cinquième mandat et craint le « dégagisme »         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","coverageStartTime":"2022-06-01T16:50:11+00:00","coverageEndTime":"2022-06-02T04:50:11+00:00","headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es\u00a0\u00bb, re...","description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, sont auditionn\u00e9s conjointement par les commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat.","articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Incidents au Stade de France : « Il est évident que les choses auraient pu être mieux organisées », reconnaît Gérald Darmanin devant le Sénat","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, sont auditionn\u00e9s conjointement par les commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/4974/3316/1342/894/3/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-01T16:50:11+00:00"
,"endDate":"2022-06-02T04:50:11+00:00"
  Jean-Luc M\u00e9lenchon intensifie sa campagne avec plusieurs d\u00e9placements de soutien aux candidats de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), \u00e0 d\u00e9faut de l\u2019\u00eatre lui aussi. Mercredi apr\u00e8s-midi, avant la tenue d\u2019un meeting en soutien aux candidats parisiens de l\u2019alliance des partis de gauche, il s\u2019est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de la finaliste de la primaire \u00e9cologiste Sandrine Rousseau dans la 9e circonscription de Paris, o\u00f9 cette derni\u00e8re est investie candidate. Les deux figures de la gauche se sont rendues sur deux piquets de gr\u00e8ve, d\u2019abord devant la Biblioth\u00e8que nationale de France (BNF) Fran\u00e7ois-Mitterrand, puis \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique est en train de s\u2019effondrer\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon avec ire, citant la fermeture de lits, le manque de moyens et le d\u00e9part massif de soignants faute de conditions de travail acceptables.          Celui qui veut \u00eatre nomm\u00e9 premier ministre \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives a \u00e9galement cibl\u00e9 le nouveau gouvernement nomm\u00e9 par Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Virez-les, nous n\u2019avons que \u00e7a \u00e0 faire avec le bulletin de vote\u00a0! Nous n\u2019avons plus la patience que nous avions auparavant, cette fois-ci il y a urgence\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t devant la BNF, il a brocard\u00e9 l\u2019obsession du \u00ab\u00a0march\u00e9, le Dieu march\u00e9\u00a0\u00bb qui atteint d\u00e9sormais selon lui les services publics et explique les baisses et la pr\u00e9carisation des effectifs de plusieurs institutions\u00a0: \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas ma\u00eetres de vos vies, c\u2019est le march\u00e9 qui saurait ce qui est bon\u00a0\u00bb.          Jeudi, Jean-Luc M\u00e9lenchon se rendra \u00e9galement \u00e0 Poitiers pour pr\u00e9senter son plan contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique en compagnie de Julien Bayou, secr\u00e9taire nationale de EELV, et de la maire \u00e9cologiste de la ville, L\u00e9onore Moncond\u2019huy.                Un soignant en gr\u00e8ve de l\u2019hopital de la Piti\u00e9-Salp\u00e9tri\u00e8re,  s\u2019exprime devant la presse pour alerter sur la situation des urgences hospitali\u00e8res, aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-Luc M\u00e9lenchon et Sandrine Rousseau, le 1er juin 2022. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/ecc72bf_5344518-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: avant le meeting de la Nupes \u00e0 Paris ce soir, Jean-Luc M\u00e9lenchon intensifie sa pr\u00e9senc...","dateModified":"2022-06-01T16:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#482071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:48:34+00:00","articleBody":"     La communication sur les chiffres apr\u00e8s le fiasco du Stade de France tourne \u00e0 la cacophonie. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, est en effet critiqu\u00e9 pour avoir \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019Union des associations europ\u00e9ennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en\u00a0:                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France\u00a0: bataille de communication sur les chiffres entre G\u00e9rald Darmanin et l\u2019UEFA         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: la bataille des chiffres se poursuit","dateModified":"2022-06-01T16:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:43:33+00:00","articleBody":"     Le chef des \u00e9lus communistes parisiens a rev\u00eatu mercredi le maillot des Reds de Liverpool pour redemander devant le Conseil de Paris la d\u00e9mission du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, et celle du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, apr\u00e8s les incidents samedi au Stade de France.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le monde entier d\u00e9couvre la m\u00e9thode du pr\u00e9fet Lallement alors que nous la supportons depuis bien trop longtemps\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Bonnet-Oulaldj, fan de Liverpool v\u00eatu, sous sa veste, d\u2019un maillot des Reds. \u00ab\u00a0C\u2019est sa doctrine du maintien de l\u2019ordre\u00a0\u00bb, faite de \u00ab\u00a0r\u00e9pression plut\u00f4t que de l\u2019apaisement\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0l\u2019utilisation disproportionn\u00e9e de la force\u00a0\u00bb, qui est en cause \u00ab\u00a0dans le fiasco de samedi\u00a0\u00bb,  a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9lu communiste.          Selon G\u00e9rald Darmanin, \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000 supporters anglais se sont retrouv\u00e9s au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb, ce qui a entra\u00een\u00e9 un engorgement massif et des d\u00e9bordements. Des chiffres contest\u00e9s par l\u2019opposition politique et mis en doute \u00e9galement par l\u2019UEFA. Pour M. Bonnet-Oulaldj, qui avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 fin 2020 la d\u00e9mission de MM.\u00a0Darmanin et Lallement, \u00ab\u00a0ce ne sont pas les faux billets qui sont en cause\u00a0: l\u2019UEFA \u00e9value aujourd\u2019hui leur nombre \u00e0 2\u00a0800. Ce mensonge de G\u00e9rald Darmanin ne masque en rien son incomp\u00e9tence\u00a0\u00bb. D\u2019ordinaire pr\u00e9sent lors des questions d\u2019actualit\u00e9 au Conseil au Paris, Didier Lallement \u00e9tait absent mercredi \u00ab\u00a0pour des questions de r\u00e9serve \u00e9lectorale\u00a0\u00bb avant les l\u00e9gislatives, avait indiqu\u00e9 mercredi dernier le premier adjoint (PS) Emmanuel Gr\u00e9goire.          Pour M. Bonnet-Oulaldj, le fiasco autour de la finale entre le Real Madrid et Liverpool \u00ab\u00a0nous pose la question de l\u2019organisation des prochains grands \u00e9v\u00e9nements populaires \u00e0 Paris\u00a0\u00bb et notamment des Jeux olympiques de 2024, avec \u00ab\u00a0bien plus de 10\u00a0millions de personnes\u00a0\u00bb en visite dans la capitale. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le doute est l\u00e0 sur la capacit\u00e9 de notre pays \u00e0 organiser de grands \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Nicolas Nordman, adjoint (PS) \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.          Dans une intervention s\u00e9par\u00e9e mercredi, les \u00e9lus communistes soulignent que sur 35\u00a0000 agents de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires aux JO, en plus des forces de police nationale et de gendarmerie, \u00ab\u00a0seuls 13\u00a0000 pourraient \u00eatre aujourd\u2019hui pourvus par les soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: aux couleurs de Liverpool, un \u00e9lu du conseil de Paris demande la d\u00e9missi...","dateModified":"2022-06-01T16:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#482034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:36:27+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9nateurs posent d\u00e9sormais leurs questions, tour \u00e0 tour, aux deux ministres. Nous vous relaierons, dans ce direct, les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse les plus notables du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le propos liminaire des ministres est termin\u00e9","dateModified":"2022-06-01T16:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#482002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:34:53+00:00","articleBody":"     Pour terminer sa prise de parole, la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, prend un engagement\u00a0: \u00ab\u00a0On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents, au bout de toutes les le\u00e7ons qu\u2019il nous appartient, aux responsabilit\u00e9s, d\u2019en tirer.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mes pens\u00e9es vont aussi aux Britanniques. Je veux leur redire tous mes regrets pour ceux d\u2019entre eux qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de ce match mais aussi les appeler \u00e0 une certaine compr\u00e9hension des difficult\u00e9s que nous avons rencontr\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 ensuite. Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a enfin affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Soyez vraiment persuad\u00e9s de notre mobilisation la plus compl\u00e8te, la plus totale pour faire du match France-Danemark [au Stade de France], vendredi soir, une bien meilleure exp\u00e9rience pour nous tous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0On ira au bout de toutes les conclusions sur ces incidents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T16:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:31:54+00:00","articleBody":"     Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera, ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, a ensuite \u00e9voqu\u00e9 les \u00ab\u00a0quatre d\u00e9cisions majeures\u00a0\u00bb prises hier par son minist\u00e8re et le gouvernement \u00e0 la suite de la r\u00e9union de crise avec l\u2019ensemble des acteurs.          La premi\u00e8re est une compensation financi\u00e8re individualis\u00e9e pour les \u00ab\u00a02\u00a0700\u00a0supporters de Liverpool qui n\u2019ont pas pu, alors m\u00eame qu\u2019ils avaient un billet valide, assister \u00e0 ce match\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que nous avons demand\u00e9 \u00e0 l\u2019UEFA \u2013 et on se satisfait que, d\u00e8s lundi soir, elle a annonc\u00e9equ\u2019elle le ferait \u2013 une enqu\u00eate tr\u00e8s approfondie sur l\u2019ensemble des failles constat\u00e9es, et notamment sur ce point tr\u00e8s sensible de la billetterie\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c\u2019est que j\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9fet Cadot, qui est le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 la gestion \u00e9v\u00e9nement sportif, de rassembler de la mani\u00e8re la plus exhaustive possible l\u2019ensemble des analyses partag\u00e9es par toutes les parties prenantes dans un rapport qui sera public et qui vous sera transmis, messieurs les pr\u00e9sidents\u00a0[de commissions]\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Enfin, la quatri\u00e8me d\u00e9cision prise par la ministre \u00e0 la suite de ces \u00e9v\u00e9nements et M.\u00a0Darmanin est celle de \u00ab\u00a0renforcer ce pilotage des grands \u00e9v\u00e9nements en particulier pour les rencontres \u00e0 risque\u00a0\u00bb.          Ces pistes d\u2019am\u00e9lioration ont \u00e9t\u00e9 list\u00e9es sur \u00ab\u00a0au moins cinq dimensions\u00a0\u00bb\u00a0: la gestion des flux, notamment \u00ab\u00a0au sortir des transports publics\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0la communication, la signal\u00e9tique avec une information bien meilleure \u00e0 donner, notamment aux voyageurs\u00a0\u00bb\u00a0;  \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et la coordination entre \u00ab\u00a0forces de s\u00e9curit\u00e9s int\u00e9rieures et les agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0; de \u00ab\u00a0meilleurs dispositifs de lutte contre la d\u00e9linquance au sein des services d\u2019ordre\u00a0\u00bb\u00a0; et la \u00ab\u00a0billetterie, avec la n\u00e9cessit\u00e9, d\u2019abord, d\u2019une utilisation plus syst\u00e9matique de la billetterie \u00e9lectronique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019am\u00e9lioration des techniques de pr\u00e9vention de la fraude\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: la ministre des sports annonce une compensation financi\u00e8re pour les 2\u00a0700\u00a0s...","dateModified":"2022-06-01T16:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:20:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Moi, je veux dire ici que les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises ont permis de sauver des vies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rald Darmanin, avant de conc\u00e9der qu\u2019\u00ab\u00a0il y a eu des gestes inappropri\u00e9s, disproportionn\u00e9s, d\u2019un certain nombre de policiers ou de gendarmes mobiles qui ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9s\u00a0\u00bb. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur annonce avoir envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN).          \u00ab\u00a0J\u2019ai vu personnellement deux faits o\u00f9 manifestement (\u2026) l\u2019utilisation du gaz lacrymog\u00e8ne \u00e9tait contraire aux r\u00e8gles d\u2019emploi\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Darmanin alors que plusieurs vid\u00e9os film\u00e9es samedi soir montraient, entre autres, l\u2019utilisation de spray lacrymog\u00e8ne dans le visage d\u2019un spectateur. \u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 des sanctions au pr\u00e9fet de police pour ces deux responsables des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb, dit-il.          M.\u00a0Darmanin \u00e9voque ensuite l\u2019utilisation du gaz lacrymog\u00e8ne comme moyen de dispersion de la foule au moment de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9crasement\u00a0\u00bb, selon ses termes, des supporteurs dans le goulot de la porte du stade\u00a0:           Est-ce que ces moyens de dispersion sont ad\u00e9quats pour un \u00e9v\u00e9nement comme celui-ci\u00a0? Manifestement, l\u2019exp\u00e9rience m\u00e9rite d\u2019\u00eatre tr\u00e8s largement revue. J\u2019ai donc demand\u00e9 d\u00e8s maintenant \u2013 je sais que le pr\u00e9fet [de r\u00e9gion, Michel] Cadot y travaille par ailleurs \u2013\u00a0dans le cadre des \u00e9v\u00e9nements sportifs, dans un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel qui n\u2019a jamais eu lieu dans cette proportion en France\u00a0\u2013 qu\u2019on puisse avoir \u00e9videmment des r\u00e8gles diff\u00e9rentes. Je veux dire que les CRS et les gendarmes mobiles n\u2019avaient pas d\u2019autre moyen de disperser [que le gaz lacrymog\u00e8ne], mais c\u2019est sans doute de la faute de l\u2019administration, qui ne leur donne pas les moyens techniques de le faire. Sinon, c\u2019\u00e9tait \u00e9videmment des grenades antirassemblements ou des LBD [lanceurs de balles de d\u00e9fense], ce qui n\u2019\u00e9tait pas du tout proportionn\u00e9. Le gaz lacrymog\u00e8ne a permis de sauver un certain nombre de personnes de l\u2019\u00e9crasement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a envoy\u00e9 deux signalements \u00e0 l\u2019IGPN et reconna\u00eet que les moyens de di...","dateModified":"2022-06-01T16:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T16:14:54+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, de prendre la parole devant les s\u00e9nateurs.          \u00ab\u00a0Ma d\u00e9marche, notre d\u00e9marche avec le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, c\u2019est \u00e9videmment une d\u00e9marche de transparence, la plus compl\u00e8te possible\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir en guise de propos introductif, renouvelant ses excuses aupr\u00e8s des supporteurs ayant vu leur soir\u00e9e festive perturb\u00e9e.          La ministre est, ensuite, revenue en sept points sur comment a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie la diff\u00e9rence entre les chiffres avanc\u00e9s par le gouvernement au sujet des 35\u00a0000 spectateurs suppl\u00e9mentaires, avec faux billets ou sans billets, et les 2\u00a0800\u00a0faux billets scann\u00e9s aux \u00ab\u00a0tripodes\u00a0\u00bb, portails de s\u00e9curit\u00e9 aux portes de l\u2019enceinte du stade, pr\u00e9cisant toutefois que les deux enqu\u00eates lanc\u00e9es, dont les conclusions seront connues d\u00e9but juillet puis \u00e0 l\u2019automne, \u00ab\u00a0donneront des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis\u00a0\u00bb.                La ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, lors de son audition conjointe avec M. Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, devant le S\u00e9nat, mercredi 1er juin 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/059b12f_5344925-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au stade de France\u00a0: Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra plaide la volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9marche transparente\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-01T16:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:57:10+00:00","articleBody":"     Des policiers fran\u00e7ais vont \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Madrid et en Angleterre pour recueillir d\u2019\u00e9ventuelles plaintes de la part de supporteurs des deux pays \u00e0 la suite de la gestion de la finale de la Ligue des champions, a annonc\u00e9 G\u00e9rald Darmanin pendant son audition. Un site Internet dans les deux langues sera \u00e9galement mis en place et les parquets de Bobigny et de Paris seront charg\u00e9s du traitement des dossiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des policiers fran\u00e7ais en Espagne et en Angleterre pour recueillir des plaintes","dateModified":"2022-06-01T16:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:55:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le point principal, (\u2026) c\u2019est comment on arrive \u00e0 30\u00a0000\u00a0ou 40\u00a0000 personnes suppl\u00e9mentaires des 75\u00a0000\u00a0personnes du Stade de France\u00a0? Je comprends bien, le chiffre est important. Or, on n\u2019a jamais dit, si vous me le permettez, avec la ministre des sports, que c\u2019\u00e9tait 35\u00a0000 faux billets\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Darmanin au sujet des \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0\u00bb supporteurs suppl\u00e9mentaires pr\u00e9sents samedi soir aux portes du Stade de France, qu\u2019\u00e9voquent les deux minist\u00e8res depuis samedi.          Il a de nouveau pr\u00e9cis\u00e9 que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur compte parmi l\u2019ensemble de ces personnes, ceux qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00ab\u00a0soit non porteurs de billets, soit ayant de faux billets\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019UEFA, selon la Place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en et les oppositions politiques.          M.\u00a0Darmanin\u00a0a poursuivi\u00a0:           Nous avons au moins deux possibilit\u00e9s pour ceux qui ne croient pas la pr\u00e9fecture de police. La premi\u00e8re, peut-\u00eatre, c\u2019est celle de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise, qui a elle-m\u00eame communiqu\u00e9 officiellement. Vous avez d\u00fb voir cela\u00a0? Il y a eu 75\u00a0000 et non pas 80\u00a0000 billets \u00e9dit\u00e9s  (...) par l\u2019organisateur, l\u2019UEFA. (...) Malheureusement, nous avons constat\u00e9 110\u00a0000\u00a0personnes dans le Stade de France et autour ayant emprunt\u00e9 les transports. \u00c7a se d\u00e9compose comme cela\u00a0: 79\u00a0200 personnes, c\u2019est-\u00e0-dire plus que le nombre de billets, qui ont pris les transports en commun. (\u2026) Et puis, \u00e9videmment, tous ceux qui [sont arriv\u00e9s] dans un v\u00e9hicule\u00a0: 6\u00a0000 taxis et chauffeurs priv\u00e9s (\u2026) et 4\u00a0100\u00a0personnes avec leurs v\u00e9hicules particuliers, comme les parkings en font foi.           Apr\u00e8s avoir longuement d\u00e9taill\u00e9 les chiffres donnant lieu au comptage du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, en s\u2019attardant notamment sur la gr\u00e8ve touchant le RER\u00a0B et ayant conduit des milliers de supporteurs vers la ligne D, M.\u00a0Darmanin a poursuivi son d\u00e9veloppement, \u00e9voquant \u00e9galement que \u00ab\u00a0pour les raisons qu\u2019[il a] \u00e9voqu\u00e9es, les gens n\u2019ont pas pu acc\u00e9der au parvis [car] ils avaient soit des faux billets, soit pas de billets du tout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un deuxi\u00e8me ph\u00e9nom\u00e8ne qui, sans doute, a fait \u00e9loigner une partie des supporteurs, c\u2019est que pour tous ceux qui sont all\u00e9s au Stade de France, la 4G fonctionne mal. Et quand on ne rentre pas dans un stade et qu\u2019on veut regarder un match, on essaie de trouver la captation de son t\u00e9l\u00e9phone, et donc \u00e7a va sans doute encourager des gens \u00e0 partir tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb.          Le document pr\u00e9sent\u00e9 par M. Darmanin \u00e0 l\u2019\u00e9cran durant sa prise de parole, d\u00e9taillant le comptage de spectateurs suppl\u00e9mentaires, est disponible ici, sur le site du minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: G\u00e9rald Darmanin justifie les chiffres contest\u00e9s de \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-06-01T16:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:37:17+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9taill\u00e9 le dispositif de maintien de l\u2019ordre d\u00e9cid\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9ception d\u2019une note de renseignement de la direction de la lutte contre le hooliganisme. Autour de 6\u00a0800 fonctionnaires \u00e9taient mobilis\u00e9s au total, dont dix unit\u00e9s de force mobile (CRS et gendarmes mobiles, sp\u00e9cialis\u00e9s dans le maintien de l\u2019ordre). \u00ab\u00a0Jamais le Stade de France en a connu autant\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 G\u00e9rald Darmanin. S\u2019y ajoutaient 326\u00a0effectifs de s\u00e9curit\u00e9 publique (policiers en tenue, hors maintien de l\u2019ordre, policiers en civil, brigade anticriminalit\u00e9) en Seine-Saint-Denis \u2013 contre 164 pour la finale de la Coupe de France, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e au Stade de France, le 7\u00a0mai\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin\u00a0d\u00e9taille le dispositif de s\u00e9curit\u00e9, assurant qu\u2019\u00ab\u00a0il y avait tr\u00e8s largement asse...","dateModified":"2022-06-01T16:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:28:42+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin a pris la parole en premier \u00e0 la suite des deux interventions des pr\u00e9sidents des commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat. R\u00e9p\u00e9tant que le gouvernement \u00ab\u00a0regrette tr\u00e8s fortement\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0cette f\u00eate du sport [ait] \u00e9t\u00e9 g\u00e2ch\u00e9e\u00a0\u00bb, par des \u00ab\u00a0d\u00e9bordements parfois inacceptables\u00a0\u00bb, il a poursuivi en reconnaissant les d\u00e9g\u00e2ts que l\u2019\u00e9v\u00e9nement a pu causer sur l\u2019image de la France \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et en admettant que l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement aurait \u00ab\u00a0sans doute\u00a0\u00bb pu \u00eatre mieux anticip\u00e9e\u00a0:           Il est \u00e9galement \u00e9vident que pour les fans de football (\u2026), l\u2019image n\u00e9gative de ce match est une blessure pour notre fiert\u00e9 nationale. Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es. Avons-nous pu \u00e9viter le pire\u00a0? Oui. Pouvions-nous mieux organiser\u00a0? Aurions-nous pu anticiper davantage\u00a0? Sans doute.           Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a continu\u00e9 en avan\u00e7ant toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Responsable de mon administration, je regrette tr\u00e8s sinc\u00e8rement les attaques dont ont \u00e9t\u00e9 la cible les fonctionnaires de la R\u00e9publique qui sont sous ma responsabilit\u00e9 comme ministre, il est tout \u00e0 fait normal que je r\u00e9ponde aux m\u00e9dias, aux parlementaires, \u00e0 la critique de l\u2019opinion. Et seuls les l\u00e2ches, je crois, se d\u00e9faussent sur leurs subordonn\u00e9s.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je veux donc ici dire la confiance que l\u2019ensemble des personnes que j\u2019ai l\u2019honneur de commander depuis le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur est compl\u00e8te. Pour ma part, comme le disait Mitterrand, il n\u2019y est point d\u2019honneur sans difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France en marge de la finale de la Ligue des champions\u00a0: G\u00e9rald Darmanin reconna\u00eet qu...","dateModified":"2022-06-01T16:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T15:14:10+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet, pr\u00e9sident de la commission des lois du S\u00e9nat, a ouvert l\u2019audition de Mme\u00a0Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra et M.\u00a0Darmanin par un propos introductif. Evoquant les \u00ab\u00a0graves incidents\u00a0\u00bb qui s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s samedi dernier, il a ainsi pr\u00e9cis\u00e9 que\u00a0le motif de cette audition est \u00ab\u00a0\u00e0 la fois [de] comprendre ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb en marge de la finale de la Ligue des champions, de \u00ab\u00a0d\u00e9m\u00ealer les responsabilit\u00e9s des diff\u00e9rents intervenants et [de] tirer les enseignements de ces \u00e9v\u00e9nements, afin que de tels incidents ne se reproduisent plus\u00a0\u00bb .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019audition au S\u00e9nat des ministres commence ","dateModified":"2022-06-01T15:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:52:37+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 17\u00a0heures, la\u00a0commission des lois\u00a0et la\u00a0commission de la culture du S\u00e9nat auditionnent conjointement G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, ministre des sports, sur les incidents survenus au Stade de France samedi dernier.          Depuis la finale de la Ligue des champions, les critiques contre le gouvernement se multiplient. Emmanuel Macron a demand\u00e9, lors du conseil des ministres, mercredi, \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: l\u2019opposition met en doute les chiffres annonc\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin avant l\u2019audition du ministre au S\u00e9nat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: audition des ministres de l\u2019int\u00e9rieur et du sport au S\u00e9nat \u00e0 venir","dateModified":"2022-06-01T15:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:45:53+00:00","articleBody":"     La grille de nuances du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne refl\u00e8te pas les \u00e9quilibres et coalitions politiques de la campagne \u00e9lectorale car en l\u2019\u00e9tat, elle ne permet pas \u00e0 un \u00e9lecteur de savoir avec pr\u00e9cision sous quelles \u00ab\u00a0couleurs\u00a0\u00bb concourent certains des candidats de sa circonscription. Les D\u00e9codeurs vous expliquent donc pourquoi la r\u00e9daction du Monde a choisi de l\u2019affiner\u00a0:                    Lire aussi :  Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attribue les nuances politiques aux candidats pour les l\u00e9gislatives 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nuances politiques pour les l\u00e9gislatives\u00a0: un travail collectif de r\u00e9\u00e9tiquetage \u00e0 la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Mo...","dateModified":"2022-06-01T15:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:30:56+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 au journal Le Figaro, publi\u00e9 ce mercredi, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, Bruno Le\u00a0Maire, charge \u00e0 son tour Jean-Luc M\u00e9lenchon, apr\u00e8s les critiques d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9es par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, lundi soir \u00e0 l\u2019encontre de la Nouvelle Union \u00e9cologique et sociale (Nupes)\u00a0; ou encore celles \u00e9mises par la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, mardi, dans les pages du Parisien.          M.\u00a0Le\u00a0Maire pense que s\u2019opposent lors du scrutin l\u00e9gislatif deux \u00ab\u00a0destins diff\u00e9rents pour la France\u00a0: l\u2019ind\u00e9pendance que nous proposons et l\u2019humiliation \u00e0 laquelle M.\u00a0M\u00e9lenchon voudrait nous soumettre\u00a0\u00bb. Selon lui, le projet port\u00e9 par le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et chef de file de la Nupes \u00ab\u00a0conduirait tout droit notre pays \u00e0 la faillite\u00a0\u00bb, voil\u00e0 pourquoi la majorit\u00e9 estime que \u00ab\u00a0[sa] responsabilit\u00e9 est d\u2019alerter sur les dangers r\u00e9els que fait peser le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon sur la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je comprends les tr\u00e8s grandes difficult\u00e9s quotidiennes d\u2019une partie des Fran\u00e7ais, je ne comprends pas qu\u2019on y r\u00e9ponde par la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb, ajoute Bruno Le\u00a0Maire. Pour lui, le parti de M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0est en r\u00e9alit\u00e9 celui de la soumission. Soumission \u00e0 une id\u00e9ologie collectiviste. Soumission \u00e0 un parti autoritaire qui ressemble \u00e0 un clan\u00a0\u00bb. Il compare ainsi le leader de LFI \u00e0 \u00ab\u00a0un Chavez gaulois\u00a0\u00bb, dont le mot d\u2019ordre serait\u00a0: \u00ab\u00a0Je parle, vous \u00e9coutez.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire\u00a0charge Jean-Luc M\u00e9lenchon et le projet de la Nupes qui \u00ab\u00a0conduirait tout notre pays \u00e0 la...","dateModified":"2022-06-01T14:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T14:15:35+00:00","articleBody":"     Sur les 221\u00a0candidats et candidates aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41\u00a0% de pr\u00e9tendantes et de pr\u00e9tendants de moins que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin, notamment en raison de l\u2019alliance form\u00e9e par la gauche sous la banni\u00e8re de la Nupes.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force\u2026 Les enseignements principaux tir\u00e9s de la liste d\u00e9finitive des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, par Denis Cosnard\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage de la bataille des l\u00e9gislatives \u00e0 Paris","dateModified":"2022-06-01T14:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:58:45+00:00","articleBody":"     Mercredi soir, \u00e0 dix jours du premier tour des l\u00e9gislatives, Jean-Luc M\u00e9lenchon renoue avec l\u2019exercice du meeting, qui a fait une partie de son succ\u00e8s \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Le meeting aura lieu avec une jauge plus modeste qu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la salle Olympe-de-Gouges, dans le 11e\u00a0arrondissement de Paris, \u00e0 partir de 19\u00a0heures, pour soutenir les candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans la capitale.          Outre le chef \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, plusieurs candidats \u00e0 Paris prendront la parole, dont le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la directrice de communication de la campagne pr\u00e9sidentielle de LFI, Sophia Chikirou.          M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est \u00e9chauff\u00e9 lundi soir en lan\u00e7ant le parlement de la Nupes. Il a expliqu\u00e9 pourquoi il avait commenc\u00e9 sa campagne en demandant aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lire premier ministre\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s un deuxi\u00e8me tour o\u00f9 les \u00e9lecteurs de gauche ont fait barrage \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas de mandat, nous sommes donc oblig\u00e9s de passer \u00e0 un r\u00e9gime parlementaire, nous le ferons de l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame des institutions\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 gouverner, nous savons quoi faire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le tribun. En pr\u00e9sence de responsables d\u2019EELV, du Parti socialiste, du Parti communiste et de G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s, il a redit sa satisfaction d\u2019avoir su enfin rassembler les gauches derri\u00e8re lui\u00a0: \u00ab\u00a0Le changement d\u2019\u00e9poque est en train de se nouer, nous en sommes les auteurs\u00a0; c\u2019est une autre \u00e9poque qui commence pour la gauche, la page pr\u00e9c\u00e9dente est tourn\u00e9e, nous sommes responsables de celle qui arrive, nous ici, personne d\u2019autre.\u00a0\u00bb          Mais le gouvernement et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle attaquent M.\u00a0M\u00e9lenchon et la Nupes sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur projet et leurs faibles chances d\u2019arriver au pouvoir. La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a ainsi moqu\u00e9 les espoirs de victoire de la Nupes, dans Le Parisien mardi\u00a0: \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatives, c\u2019est 577 scrutins \u00e0 deux tours, sur 577 circonscriptions. Anticiper les r\u00e9sultats, \u00e0 partir des sondages nationaux des partis, c\u2019est comme annoncer la m\u00e9t\u00e9o du jour en France, en faisant la moyenne des temp\u00e9ratures de Lille \u00e0 Marseille.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: meeting des candidats \u00e0 Paris de la Nupes ce soir, en pr\u00e9sence de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-01T14:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:19:48+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par BFM-TV en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le chef de file des s\u00e9nateurs socialistes, Patrick Kanner, membre de la commission des lois qui va interroger tout \u00e0 l\u2019heure les deux ministres, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui est tr\u00e8s silencieux sur le sujet, porte une partie de la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb des incidents au Stade de France.          Selon lui, Emmanuel Macron a commis une erreur en ayant voulu \u00e0 tout prix que la finale de la Ligue des champions se joue en France, \u00e0 d\u00e9faut de pouvoir se tenir en Russie en raison de la guerre, sans prendre en compte le contexte \u00e9lectoral et les besoins d\u2019organisations.          Estimant que les d\u00e9bordements \u00e9taient pr\u00e9visibles, M.\u00a0Kanner a par ailleurs accul\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 son tour, soulignant que \u00ab\u00a0la position de M.\u00a0Darmanin a \u00e9t\u00e9 manifestement trop rapide\u00a0\u00bb, en avan\u00e7ant des chiffres de faux billets pour l\u2019instant non recoup\u00e9s.          \u00ab\u00a0La France \u00e9tait reconnue pour \u00eatre un grand pays organisateur d\u2019\u00e9v\u00e9nements sportifs (\u2026) en quelques heures notre cr\u00e9dibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en cause\u00a0\u00bb, a \u00e9galement regrett\u00e9 Patrick Kanner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique porte une partie de la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9c...","dateModified":"2022-06-01T13:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#481150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T13:06:29+00:00","articleBody":"     La communication sur les chiffres apr\u00e8s le fiasco du Stade de France tourne \u00e0 la cacophonie. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, est en effet critiqu\u00e9 pour avoir \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporteurs soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Des chiffres confirm\u00e9s par l\u2019Union des associations europ\u00e9ennes de football (UEFA), selon la place Beauvau, mais mis en doute par le patron du football europ\u00e9en. Un article de R\u00e9mi Dupr\u00e9 et Nicolas Lepeltier, \u00e0 d\u00e9couvrir juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Fiasco du Stade de France\u00a0: bataille de communication sur les chiffres entre G\u00e9rald Darmanin et l\u2019UEFA         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: la bataille des chiffres","dateModified":"2022-06-01T13:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:46:01+00:00","articleBody":"     La pol\u00e9mique sur les incidents du Stade de France se poursuit, mercredi, c\u00f4t\u00e9 politique, alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald\u00a0Darmanin, et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Castera, seront auditionn\u00e9s \u00e0 17\u00a0heures par le S\u00e9nat.          Le pr\u00e9sident de la commission des lois du S\u00e9nat, Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet (LR), a dit, mercredi, sur Franceinfo attendre d\u2019eux \u00ab\u00a0un discours de clart\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0presque un discours de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, en particulier sur le nombre de faux billets. Pour lui, ils doivent expliquer \u00ab\u00a0sur quelle base ils se fondent\u00a0\u00bb pour avancer ces chiffres.          Pour Marine Le\u00a0Pen, \u00ab\u00a0les faits sont gravissimes et le mensonge du ministre est gravissime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans n\u2019importe quelle d\u00e9mocratie, face \u00e0 un fiasco pareil (\u2026) il [le ministre de l\u2019int\u00e9rieur] devrait de lui-m\u00eame consid\u00e9rer qu\u2019il doit partir\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur France\u00a02, avant d\u2019\u00e9crire sur Twitter qu\u2019il \u00ab\u00a0devrait d\u00e9missionner\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0M.\u00a0Darmanin est dans le syndrome de Cologne [qui] est la volont\u00e9 de nier, contre toute \u00e9vidence, des actes de violence d\u00e8s lors qu\u2019ils sont commis par des immigr\u00e9s\u00a0\u00bb, a ensuite affirm\u00e9 Mme\u00a0Le\u00a0Pen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 Calais en fin de matin\u00e9e.          Selon G\u00e9rald Darmanin, \u00ab\u00a030\u00a0000\u00a0\u00e0 40\u00a0000\u00a0supporters anglais se sont retrouv\u00e9s au Stade de France, soit sans billet, soit avec des billets falsifi\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un ministre qui ment, c\u2019est une mauvaise nouvelle et pas de bon augure pour le quinquennat qui s\u2019annonce\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 LFI Manuel Bompard, bras droit de Jean-Luc M\u00e9lenchon, sur Franceinfo.          Le patron des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau, a de son c\u00f4t\u00e9 demand\u00e9 sur Europe\u00a01 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00ab\u00a0d\u2019intervenir dans ce d\u00e9bat, parce que c\u2019est trop grave\u00a0\u00bb, mettant en avant \u00ab\u00a0l\u2019image de la France dans le monde\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement s\u2019est saisi du sujet, les ministres comp\u00e9tents. On fait les r\u00e9unions qui s\u2019imposent et les rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s, la clart\u00e9 sera faite. Moi, je ne suis pas commentateur\u00a0\u00bb, avait r\u00e9pondu, mardi soir, Emmanuel Macron.          Interrog\u00e9 sur BFM-TV, mercredi, l\u2019ex-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a fait le constat d\u2019\u00ab\u00a0images, de comportements, de faits qui sont inexcusables\u00a0\u00bb. Il a salu\u00e9 \u00ab\u00a0la bonne d\u00e9marche\u00a0\u00bb d\u2019une audition par les s\u00e9nateurs qui vise selon lui non pas \u00e0 \u00ab\u00a0incriminer\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0\u00e9viter que \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, cible des oppositions","dateModified":"2022-06-01T13:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:12:34+00:00","articleBody":"     Deux semaines apr\u00e8s \u00ab\u00a0l\u2019affaire\u00a0Abad\u00a0\u00bb, un autre membre de la majorit\u00e9, Gilles Le Gendre, l\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe La R\u00e9publique en marche (LRM) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, se retrouve au c\u0153ur de graves all\u00e9gations. A l\u2019origine, un signalement aupr\u00e8s de la procureure de la R\u00e9publique qui vient tout droit de la maire du 7e\u00a0arrondissement de Paris, Rachida Dati (LR).          Dans un courrier, dat\u00e9 du 30\u00a0mai, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par Le Canard encha\u00een\u00e9\u00a0et\u00a0Le Parisien que\u00a0Le Monde a pu consulter, Mme\u00a0Dati montre du doigt le d\u00e9put\u00e9 de la 2e\u00a0circonscription de Paris, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, pour avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0mis en cause publiquement \u00e0 plusieurs reprises, depuis 2020, dans des affaires de harc\u00e8lement moral et sexuel\u00a0\u00bb. R\u00e9sum\u00e9 de la situation par notre journaliste Mariama Darame\u00a0:                    Lire aussi :  Gilles Le Gendre accus\u00e9 de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb dans un signalement fait par Rachida Dati         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signalement par Rachida Dati \u00e0 la procureure de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de Gilles Le Gendre","dateModified":"2022-06-01T12:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T12:00:36+00:00","articleBody":"     La fi\u00e8vre l\u00e9gislative monte dans deux circonscriptions de la capitale languedocienne. Coralie Dubost, d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche sortante de la 3e\u00a0circonscription, avait d\u00fb d\u00e9clarer forfait d\u00e9but mai, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e sur la gestion de ses collaborateurs et celle de ses frais de mandat. Pas moins de onze personnes sont d\u00e9sormais candidates \u00e0 la succession de l\u2019avocate.          Ensemble\u00a0! a donc investi \u00e0 la derni\u00e8re minute un bin\u00f4me compos\u00e9 de Laurence Cristol, d\u00e9j\u00e0 candidate aux l\u00e9gislatives de 2017 sous l\u2019\u00e9tiquette Les R\u00e9publicains (LR), et d\u2019Arnaud Moynier, maire de Beaulieu. Face \u00e0 eux, Philippe Saurel, l\u2019ancien maire de Montpellier, tente son grand retour. A 64\u00a0ans, apr\u00e8s deux op\u00e9rations des jambes et un \u00e9chec cuisant aux derni\u00e8res municipales, le chirurgien-dentiste qui travaille aujourd\u2019hui dans une clinique mutualiste se pr\u00e9sente sous la banni\u00e8re \u00ab\u00a0Ensemble pour le territoire\u00a0\u00bb, sans avoir \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par le parti pr\u00e9sidentiel.          A gauche, dans la 2e\u00a0circonscription, uniquement montpellieraine, et au milieu de seize pr\u00e9tendants, ce sont\u00a0trois candidates qui se pr\u00e9sentent. La candidate officiellement investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est Nathalie Oziol. Elle devra affronter une\u00a0candidate socialiste dissidente Fatima Bellaredj, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e en\u00a02017.\u00a0Ainsi que\u00a0la d\u00e9put\u00e9e sortante Muriel Ressiguier, qui refuse de se retirer. Elue sous l\u2019\u00e9tiquette LFI en\u00a02017, mais vis\u00e9e par deux plaintes de collaboratrices, elle n\u2019a pas re\u00e7u le soutien de la Nupes.          Dans ce contexte, et dans une circonscription qui vote tr\u00e8s \u00e0 gauche, le profil de la candidate investie par Ensemble\u00a0!, Annie Yague, pourrait d\u00e9boucher sur une surprise. Ancienne conseill\u00e8re municipale, vice-pr\u00e9sidente du centre communal d\u2019action sociale (CCAS) et de la mission locale, elle \u00e9tait vice-pr\u00e9sidente \u00e0 la m\u00e9tropole charg\u00e9e notamment du handicap et des \u00ab\u00a0gens du voyage\u00a0\u00bb. Un profil tr\u00e8s \u00ab\u00a0social\u00a0\u00bb qui pourrait faire retomber la fi\u00e8vre qui plane sur Montpellier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Montpellier, un ancien maire, une d\u00e9put\u00e9e critiqu\u00e9e sur la gestion de ses collaborateurs et des dissi...","dateModified":"2022-06-01T13:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T11:53:03+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a mis la pression sur son gouvernement qui a fait un d\u00e9but de mea culpa, mercredi, et a r\u00e9clam\u00e9 \u00ab la transparence\u00a0\u00bb Le chef de l\u2019Etat a demand\u00e9 au gouvernement\u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits, des pistes pour que \u00e7a ne se reproduise plus, et de la r\u00e9activit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9.sur les faits quatre jours apr\u00e8s le chaos autour du Stade de France et avant une audition tr\u00e8s attendue au S\u00e9nat du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et de la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra. \u00ab\u00a0On aurait s\u00fbrement pu faire mieux\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire, la porte-parole du gouvernement, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Elle a toutefois rappel\u00e9 que M.\u00a0Darmanin avait \u00ab\u00a0toute la confiance\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Emmanuel Macron.          Au cours de ce conseil des ministres, le chef de l\u2019Etat a demand\u00e9 au gouvernement \u00ab\u00a0la transparence, la lumi\u00e8re sur les faits, des pistes pour que \u00e7a ne se reproduise plus, et de la r\u00e9activit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9taill\u00e9. Une attente qui serait m\u00eame \u00ab\u00a0une obsession\u00a0\u00bb pour M.\u00a0Macron, a insist\u00e9 la porte-parole, tout en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0garder un peu de sang-froid, m\u00eame si les choses sont \u00e0 am\u00e9liorer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Est-ce que la France est un grand pays capable d\u2019accueillir des grandes manifestations sportives internationales\u00a0? Oui et quatre fois oui\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0On aurait pu faire mieux\u00a0\u00bb, avance Olivia Gr\u00e9goire, qui souligne qu...","dateModified":"2022-06-01T12:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T11:18:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  R\u00e9forme des retraites\u00a0: pour les syndicats, les urgences sont ailleurs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Berger sur la r\u00e9forme des retraites\u00a0: \u00ab\u00a0Il me para\u00eet beaucoup plus sage de ne pas ouvrir ce c...","dateModified":"2022-06-01T11:43:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T10:44:59+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil des ministres, la porte-parole du gouvernement est revenue notamment sur la r\u00e9forme des retraites, une des mesures phares du candidat Macron lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Selon elle, cette r\u00e9forme est \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0indispensable\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0nous la ferons parce qu\u2019il nous faut financer de grandes priorit\u00e9s\u00a0\u00bb,\u00a0\u00ab\u00a0notamment la question de l\u2019autonomie, de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir.          \u00ab\u00a0Le pourquoi de cette r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 avec force par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme Gr\u00e9goire, soulignant que\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019objectif de la r\u00e9forme\u00a0\u00bb, promise pendant la pr\u00e9sidentielle par le candidat Emmanuel Macron,\u00a0\u00ab\u00a0n\u2019est pas de rester bloqu\u00e9 sur le sujet de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal qui n\u2019est ni un totem ni un tabou\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraites\u00a0: une \u00ab\u00a0r\u00e9forme\u00a0indispensable\u00a0\u00bb, estime la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire","dateModified":"2022-06-01T11:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T09:05:45+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron temporise sur la r\u00e9forme des retraites         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant les l\u00e9gislatives, l\u2019ex\u00e9cutif a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0temporiser\u00a0\u00bb sur cette r\u00e9forme tr\u00e8s critiqu\u00e9e ","dateModified":"2022-06-01T09:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T09:02:46+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction et merci pour ce live !\r\nSimple question sur l'organisation de la prise de parole en public pour les l\u00e9gislatives. Est-elle surveill\u00e9e comme pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour s'assurer de l'\u00e9quilibrage des partis sur des antennes nationales? On parle beaucoup de la discr\u00e9tion de Marine Le Pen, le gouvernement en premier plan avec les affaires Abad et Stade de France... Comment cela est r\u00e9gul\u00e9? \r\nD\u00e9tenez-vous des statistiques comme pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles (super pratique !) \r\n\r\nMerci beaucoup ! Nico    nico         Bonjour Nico,          Depuis le d\u00e9but de la campagne officielle des l\u00e9gislatives, lundi, de nouvelles r\u00e8gles sont impos\u00e9es aux m\u00e9dias audiovisuels. L\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) accorde \u00e0 chaque formation politique\u00a0\u00e0 laquelle au moins soixante-quinze candidats se disent rattach\u00e9s un cr\u00e9neau de t\u00e9l\u00e9vision de sept minutes avant le premier tour. Les groupes parlementaires existant disposent, eux, d\u2019un temps plus important d\u2019antenne (jusqu\u2019\u00e0 une heure) pour diffuser leur propagande \u00e9lectorale.          La possibilit\u00e9, pour les partis politiques, d\u2019additionner leur temps de communication s\u2019ils le souhaitent devrait ainsi permettre \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) de disposer d\u2019un temps commun alors que l\u2019alliance de gauche ne s\u2019est pas constitu\u00e9e en association, ce qui aurait permis son financement et, \u00e0 ses candidats, de se d\u00e9clarer de cette ob\u00e9dience au moment de d\u00e9clarer leur rattachement au titre de la propagande audiovisuelle. Les m\u00e9dias audiovisuels doivent aussi respecter la r\u00e8gle d\u2019\u00e9quit\u00e9 du temps de parole, mais v\u00e9rifient aussi si ce sont des sujets nationaux ou locaux qui sont abord\u00e9s avec un candidat. \u00ab\u00a0Si le sujet trait\u00e9 concerne un enjeu local, la cha\u00eene ou la station doit veiller \u00e0 ce que les autres candidats ou leurs soutiens b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une pr\u00e9sentation et d\u2019un acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 l\u2019antenne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019Arcom.          Par ailleurs, depuis le 23\u00a0mai une \u00ab\u00a0p\u00e9riode de r\u00e9serve r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb est ouverte pour les ministres. Ces derniers, selon Matignon, ne peuvent pas \u00ab\u00a0faire de nouvelles annonces, faire la promotion du bilan de l\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb et ils doivent \u00ab\u00a0limiter les d\u00e9placements aux crises ou \u00e9v\u00e9nements r\u00e9currents institutionnels\u00a0\u00bb comme le Festival de Cannes pour la ministre de la culture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que les choses auraient pu \u00eatre mieux organis\u00e9es\u00a0\u00bb, re...","dateModified":"2022-06-01T09:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T07:45:32+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 il y a quelques minutes, le d\u00e9put\u00e9 de La R\u00e9publique en marche (LRM), candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 Paris, revient sur les accusations de la maire du VIIe arrondissement (Les R\u00e9publicains) qui a fait un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 son encontre pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A quelques jours d\u2019une \u00e9lection dans une circonscription dont je suis le d\u00e9put\u00e9 sortant elle, l\u2019une des maires, soutien de l\u2019un de mes concurrents, il est facile d\u2019imaginer les motivations de cette t\u00e9moin de moralit\u00e9 auto-proclam\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il.          \u00ab\u00a0En me mettant en cause, Mme Dati relance la rumeur ayant servi \u00e0 une manipulation grossi\u00e8re pour tenter d\u2019emp\u00eacher mon \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en marche en septembre 2018\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Le Gendre dans ce communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aucune accusation n\u2019a \u00e9t\u00e9 consign\u00e9e contre moi. Aucune protection fonctionnelle n\u2019a \u00e9t\u00e9 requise. Aucune plainte n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e\u00a0\u00bb, poursuit-il. Le d\u00e9put\u00e9 fait savoir qu\u2019il a demand\u00e9 \u00e0 son avocat \u00ab\u00a0d\u2019engager des poursuites pour d\u00e9nonciation calomnieuse contre celles et ceux qui y auront pris part\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Signalement de Rachida Dati\u00a0: Gilles Le Gendre d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une manipulation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T08:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:52:36+00:00","articleBody":"     La maire Les R\u00e9publicains du VIIe arrondissement de Paris, Rachida Dati, a d\u00e9pos\u00e9, dimanche 30\u00a0mai, un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien patron du groupe de La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e (2018-2020) pour des faits de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s une information du Monde, confirmant celles du Parisien et du Canard encha\u00een\u00e9.          Dans le courrier que Le Monde a pu se procurer, elle affirme que M. Le Gendre \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 mis en cause publiquement \u00e0 plusieurs reprises depuis 2020 dans des affaires de harc\u00e8lement moral et sexuel\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dati fait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un communiqu\u00e9 de presse, dat\u00e9 du 27\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, dans lequel les sept organisations syndicales de collaborateurs parlementaires \u00ab\u00a0mettaient en cause les \u201call\u00e9gations mensong\u00e8res\u201d\u00a0\u00bb de M. Le Gendre \u00ab\u00a0apr\u00e8s que celui-ci avait d\u00e9clar\u00e9 \u201cne pas avoir connaissance de cas pr\u00e9cis de harc\u00e8lement moral et sexuel \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u201d\u00a0\u00bb lors d\u2019une interview sur France inter. Alors que ces organisations \u00ab\u00a0lui avaient signal\u00e9 de tels d\u00e9lits s\u2019agissant d\u2019au moins un d\u00e9put\u00e9 du groupe qu\u2019il pr\u00e9sidait\u00a0\u00bb, rappelle Mme\u00a0Dati.          Et pour l\u2019ancienne ministre de la justice, Gilles Le Gendre \u00ab\u00a0a lui-m\u00eame fait l\u2019objet de mises en causes publiques quant \u00e0 des \u201ccomportements inappropri\u00e9s\u201d \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019au moins une collaboratrice parlementaire\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Dati fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un article de Mediapart du 25\u00a0mai\u00a02022 qui affirme qu\u2019une collaboratrice parlementaire aurait fait savoir au pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e, Richard Ferrand, qu\u2019elle a fait l\u2019objet \u00ab\u00a0de la part d\u2019un d\u00e9put\u00e9 membre du groupe [La R\u00e9publique en marche] LRM, de comportements d\u00e9plac\u00e9s et inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019article \u00e9tablit un lien direct entre les propos de cette collaboratrice et la personne de Gilles Le Gendre\u00a0\u00bb, attaque Mme\u00a0Dati. Dans son courrier, cette derni\u00e8re \u00e9voque enfin les propos du d\u00e9put\u00e9 ex-LRM, Joachim Son-Forget, qui a d\u00e9crit M. Le Gendre comme \u00ab\u00a0le chef des d\u00e9put\u00e9s LRM qui \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 lui-m\u00eame d\u2019abus sexuels qui [lui] ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s directement par les victimes pr\u00e9sum\u00e9es, collaborateurs et militants du groupe et du parti\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 doit enfin \u00e9clater, a notamment lanc\u00e9 M. Son-Forget sur son compte Facebook. Je connais tous les d\u00e9tails. J\u2019ai des noms et des t\u00e9moins.\u00a0\u00bb          A la fin de sa lettre au procureur, Mme\u00a0Dati estime que les \u00ab\u00a0faits d\u00e9crits ci-dessus (\u2026)\u00a0paraissent devoir justifier l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate, tout particuli\u00e8rement au regard de la gravit\u00e9 des faits, de la qualit\u00e9 de leurs auteurs pr\u00e9sum\u00e9s et de l\u2019enceinte institutionnelle o\u00f9 ils se seraient produits\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9 par Le Parisien, M.\u00a0Le Gendre n\u2019a pas souhait\u00e9 faire de commentaire \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, son entourage d\u00e9non\u00e7ant toutefois \u00ab\u00a0une pure\u00a0calomnie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rachida Dati fait un signalement au procureur de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019encontre de Gilles Le Gendre pour \u00ab\u00a0h...","dateModified":"2022-06-01T07:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:28:21+00:00","articleBody":"     Alors que les commissions des lois et de la culture du S\u00e9nat auditionnent cet apr\u00e8s-midi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et la ministre des sports, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, \u00e0 la suite des incidents au Stade de France, samedi 29\u00a0mai, le s\u00e9nateur Bruno Retailleau (Les R\u00e9publicains) a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0affaire scandaleuse\u00a0\u00bb sur Europe 1. \u00ab\u00a0On peut se tromper quand on r\u00e9agit un peu vite, mais quand on s\u2019enfonce dans des mensonges c\u2019est grave\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Selon le s\u00e9nateur, M.\u00a0Darmanin \u00ab\u00a0se d\u00e9fausse sur des boucs \u00e9missaires britanniques. Ces supporteurs qui ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s, gaz\u00e9s, d\u00e9trouss\u00e9s\u00a0\u00bb. Alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a avanc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les chiffres de \u00ab\u00a035\u00a0000 - 40\u00a0000 supporteurs\u00a0\u00bb ayant des faux billets ou n\u2019ayant pas de billet, M. Retailleau a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0personne n\u2019y croit\u00a0\u00bb. Mais pour ce dernier, outre le probl\u00e8me de la billetterie, \u00ab\u00a0il y a aussi eu des d\u00e9bordements de sauvages, de barbares\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On n\u2019a pas su maintenir l\u2019ordre, alors on nie la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, estimant que \u00ab\u00a0quand un ministre, face \u00e0 la cam\u00e9ra dans un JT, ment de fa\u00e7on aussi effront\u00e9e aux Fran\u00e7ais, il ab\u00eeme la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.          Alors que pour le moment la commission d\u2019enqu\u00eate n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 mise en place, M.\u00a0Retailleau a fait savoir qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0si les deux ministres ne r\u00e9pondent pas aux questions\u00a0\u00bb.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: Bruno Retailleau d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0affaire scandaleuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-01T07:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T06:00:30+00:00","articleBody":"     Discr\u00e8te depuis sa d\u00e9faite au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France 2 ce mercredi matin. La d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN), candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a notamment \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur la hausse de l\u2019inflation, qui a atteint, au mois de mai, 5,2\u00a0% sur un an. Elle reproche au gouvernement d\u2019avoir \u00ab\u00a0menti\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet. \u00ab\u00a0En janvier, M.\u00a0Le Maire [le ministre de l\u2019\u00e9conomie] nous expliquait que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise tournait \u00e0 plein r\u00e9gime. Durant le d\u00e9bat entre les deux tours, M.\u00a0Macron a dit qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019inflation, a-t-elle rappel\u00e9. Ils mentent jusqu\u2019\u00e0 qu\u2019ils ne puissent plus faire autrement que de dire la v\u00e9rit\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On va probablement rentrer en r\u00e9cession, c\u2019est la cons\u00e9quence des choix faits par le gouvernement\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Mme\u00a0Le\u00a0Pen, qui s\u2019attend \u00e0 \u00eatre convoqu\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avant les l\u00e9gislatives pour voter une loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, ce qui n\u2019a \u00ab\u00a0pas [\u00e9t\u00e9] fait\u00a0\u00bb. A onze jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9put\u00e9e a ensuite rappel\u00e9 le programme de son parti pour lutter contre la baisse du pouvoir d\u2019achat\u00a0: baisse de la TVA de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0% sur les produits de l\u2019\u00e9nergie, TVA \u00e0 0\u00a0% sur un panier de cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. r\u00e9forme du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u2026 Elle a appel\u00e9 \u00e9galement \u00e0 stopper \u00ab\u00a0la contribution spectaculaire \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb vers\u00e9e par la France et \u00ab\u00a0l\u2019immigration qui co\u00fbte une fortune \u00e0 la France\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Le\u00a0Pen reproche aussi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019avoir vot\u00e9 un embargo massif du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0\u00c7a aura des cons\u00e9quences cataclysmiques sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, a-t-elle attaqu\u00e9. \u00c7a va contribuer \u00e0 augmenter le prix du p\u00e9trole et du gaz. Si on n\u2019ach\u00e8te plus le p\u00e9trole de Poutine, d\u2019autres l\u2019ach\u00e8teront.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9e enfin sur les incidents au Stade de France \u00e0 l\u2019occasion de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, la d\u00e9put\u00e9e du RN a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les mensonges gravissimes\u00a0\u00bb du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, l\u2019accusant aussi de \u00ab\u00a0diffamation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des supporteurs anglais. \u00ab\u00a0Qu\u2019un ministre vienne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour mentir comme il l\u2019a fait, c\u2019est grave, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. Il devrait de lui-m\u00eame d\u00e9cider de partir.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse de l\u2019inflation\u00a0: Marine Le Pen rejette la faute sur le gouvernement ","dateModified":"2022-06-01T06:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:30:15+00:00","articleBody":"     Ligue des champions. Quatre jours apr\u00e8s les incidents qui ont \u00e9maill\u00e9 la finale de la Ligue des champions au Stade de France samedi, les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et des sports, G\u00e9rald Darmanin et Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra, sont auditionn\u00e9s \u00e0 17 heures au S\u00e9nat par les commissions des lois et de la culture.          Tours de France. A onze jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le patron par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, se rend \u00e0 en Corr\u00e8ze et en Gironde. Marine Le Pen sera, elle, \u00e0 Audruicq, dans le Pas-de-Calais. De son c\u00f4t\u00e9 l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe ira dans le nord de Paris pour soutenir Pierre-Yves Bournazel.          Nupes. Journ\u00e9e charg\u00e9e aussi pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise, qui ne se repr\u00e9sente pas, tiendra un point de presse devant l\u2019h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re pour \u00e9voquer la crise \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. Il participera ensuite au meeting de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au menu, mercredi 1er\u00a0juin","dateModified":"2022-06-01T09:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:26:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d\u2019endiguer la crise des urgences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u2019il a annonc\u00e9 le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb d\u2019un mois, Emmanuel Macron a reconnu que ce...","dateModified":"2022-06-01T05:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:22:03+00:00","articleBody":"      En d\u00e9placement \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Cherbourg avec la ministre de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0mission d\u2019urgence\u00a0\u00bb d\u2019un mois pour \u00e9tablir les raisons de la crise des services d\u2019urgences \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et proposer des pistes pour y rem\u00e9dier. Ce sera la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un plan devant \u00eatre d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des \u00ab\u00a01\u00a0200\u00a0bassins de vie\u00a0\u00bb fran\u00e7ais.          Un mois et demi apr\u00e8s son\u00a0\u00e9chec cinglant \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Anne Hidalgo\u00a0a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chahut\u00e9e par ses opposants, et notamment par Rachida Dati (Les R\u00e9publicains), pour son retour au Conseil de Paris.          Dans une\u00a0vid\u00e9o publi\u00e9e mardi sur Twitter, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate du parti Les R\u00e9publicains (LR) lors de la pr\u00e9sidentielle, \u00e9limin\u00e9e au premier tour avec 4,78\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, a remerci\u00e9 ses soutiens qui lui ont permis de r\u00e9colter les 5,1\u00a0millions d\u2019euros n\u00e9cessaires pour rembourser sa campagne pr\u00e9sidentielle. Mme\u00a0P\u00e9cresse, qui avait jusqu\u2019au 31\u00a0mai pour r\u00e9colter ces fonds, a re\u00e7u, dans le d\u00e9tail, 3,3\u00a0millions d\u2019euros de dons de particuliers, auxquels s\u2019ajoutent 1,2\u00a0million d\u2019euros apport\u00e9s par son parti ainsi que 600\u00a0000\u00a0euros vers\u00e9s par l\u2019Etat du fait de son score en dessous de la barre des 5\u00a0%.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique hier\u00a0? ","dateModified":"2022-06-01T06:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html#480039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/live/2022/06/01/incidents-au-stade-de-france-l-opposition-met-en-cause-la-responsabilite-du-ministre-de-l-interieur-gerald-darmanin_6128455_6104324.html","datePublished":"2022-06-01T05:15:26+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 onze jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-01T05:15:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/0/0/4974/3316/1342/894/3/0/42347fa_5344891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/01/19-7">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Candidat aux législatives à Paris, l’ancien président de groupe LRM à l’Assemblée nationale se défend de tout harcèlement, qualifiant ces suspicions de « rumeur » ayant déjà fait l’objet de « vérifications nécessaires ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Harcèlement             Gilles Le Gendre accusé de « harcèlement sexuel et moral » dans un signalement fait par Rachida Dati      Candidat aux législatives à Paris, l’ancien président de groupe LRM à l’Assemblée nationale se défend de tout harcèlement, qualifiant ces suspicions de « rumeur » ayant déjà fait l’objet de « vérifications nécessaires ».          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Deux semaines après « l’affaire Abad », un autre membre de la majorité, Gilles Le Gendre, l’ancien président du groupe La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale, se retrouve au cœur de graves allégations. A l’origine, un signalement auprès de la procureure de la République qui vient tout droit de la maire Les Républicains (LR) du 7e arrondissement de Paris, Rachida Dati. Dans un courrier, daté du 30 mai, révélé par Le Canard enchaîné et Le Parisien que Le Monde a pu consulter, Mme Dati pointe du doigt le député de la 2e circonscription de Paris, candidat à sa réélection, pour avoir été « mis en cause publiquement à plusieurs reprises, depuis 2020, dans des affaires de harcèlement moral et sexuel ».          L’ancienne garde des sceaux s’appuie notamment sur un communiqué de presse en date du 27 février 2020, dans lequel sept organisations syndicales de collaborateurs parlementaires (CFE-CGC, CFTC, CGT, CFDT, SNCP, Solidaires et UNSA) dénonçaient les « allégations mensongères » de M. Le Gendre, après ses déclarations sur France Inter, le même jour, où il avait affirmé « ne pas avoir connaissance de cas précis de harcèlement moral et sexuel à l’Assemblée nationale ». Et ce, alors que ces organisations l’avaient informé de « tels délits s’agissant d’au moins un député du groupe qu’il présidait ».                           Lire aussi :  Damien Abad accusé de viol : le parquet de Paris n’ouvre pas d’enquête « en l’état »                 Rachida Dati invoque également un article de Mediapart, toujours en date du 27 février 2020, où l’on peut lire que M. Le Gendre « ne saurait ignorer [qu’]au moins deux députés LRM sont accusés de harcèlement sexuel par des ex-collaboratrices. Des cas qui ne peuvent lui être étrangers en tant que président du groupe ».          En outre, elle met en cause directement M. Le Gendre, soulignant qu’il aurait lui-même été l’auteur de « comportements inappropriés » à l’égard d’au moins une collaboratrice parlementaire. Elle appuie son argumentaire, là encore, sur un autre article de Mediapart, en date du 25 mai 2022, où il est question d’un entretien entre Richard Ferrand, alors président du groupe LRM, et une collaboratrice parlementaire, qui fait état de « comportements déplacés et inappropriés susceptibles de recevoir, sous l’appréciation des parquets et des tribunaux, une qualification pénale », de la part d’un élu qui ne serait autre que Gilles Le Gendre, selon la maire du 7e.          « Une campagne de caniveau »          Toujours dans la même veine, Rachida Dati mentionne, dans sa lettre au procureur de la République, un message Facebook du 29 mai 2022, de l’ex-député LRM Joachim Son-Forget dans lequel celui-ci accusait M. le Gendre « d’être soupçonné lui-même d’abus sexuels », d’après des témoignages « directement rapportés par les victimes présumées, collaborateurs et militants du groupe et du parti ». M. Son-Forget soutient également que ces accusations auraient été « étouffées en donnant des postes à ceux qui devaient se taire et en changeant le chef de file des députés En Marche ».        Il vous reste 33.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/rachida-dati-adresse-un-signalement-visant-gilles-le-gendre-pour-harcelement-sexuel-et-moral_6128492_823448.html"},"headline":"Gilles Le Gendre accus\u00e9 de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel et moral\u00a0\u00bb dans un signalement fait par Rachida Dati","dateCreated":"2022-06-01T11:13:17+02:00","datePublished":"2022-06-01T11:13:17+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:48:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Harc\u00e8lement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement","Paris","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Candidat aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, l\u2019ancien pr\u00e9sident de groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale se d\u00e9fend de tout harc\u00e8lement, qualifiant ces suspicions de \u00ab\u00a0rumeur\u00a0\u00bb ayant d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet de \u00ab\u00a0v\u00e9rifications n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/03/450/0/5402/2701/1342/671/60/0/3be22fb_51962925-726339.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Harc\u00e8lement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/harcelement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-8">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le secrétaire général propose d’être remplacé, en 2023, par Marie Buisson, secrétaire générale de la fédération éducation, recherche et culture.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       CGT             Philippe Martinez ne brigue pas de nouveau mandat à la tête de la CGT      Le secrétaire général propose d’être remplacé, en 2023, par Marie Buisson, secrétaire générale de la fédération éducation, recherche et culture.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, à Paris, le 19 décembre 2019.  CHRISTOPHE ENA / AP               La Confédération générale du travail (CGT) replonge, une fois de plus, dans l’incertitude pour des raisons de gouvernance. Son secrétaire général, Philippe Martinez, a indiqué, lundi 30 mai, aux membres du bureau confédéral, qu’il ne briguera pas de nouveau mandat lors du prochain congrès du syndicat, prévu fin mars 2023, à Clermont-Ferrand. Son choix a été révélé, mardi matin, par Les Echos, quelques minutes avant une réunion de la commission exécutive confédérale (CEC), durant laquelle il s’est longuement expliqué, sans convaincre l’ensemble de l’assistance. Une telle décision n’est, en elle-même, pas tout à fait étonnante, mais beaucoup de militants sont surpris de l’apprendre ainsi et à ce moment. Elle survient dans un contexte où l’organisation est secouée par de vifs débats sur la ligne à tenir et sur la démocratie en son sein.          Dans le texte présenté « en introduction à la CEC », mardi 31, dont Le Monde a pris connaissance, M. Martinez assure qu’il « ne quitte [sa] responsabilité ni contraint ni forcé » et qu’il « ne cède à aucune pression ». Le fait de passer la main obéit à la conviction qu’il est nécessaire, pour un dirigeant comme pour un syndicat, « de se renouveler ». La CGT doit être « toujours plus ouverte vers un monde qui bouge », écrit-il, en faisant notamment référence aux « préoccupations environnementales ». Il rappelle que la confédération s’est impliquée dans cette thématique en contribuant à la création, il y a deux ans, du collectif Plus jamais ça, avec d’autres organisations de salariés (FSU, Solidaires) et des associations environnementales (Greenpeace, Les Amis de la Terre…).          Démarche audacieuse          Persuadé qu’« il faut renforcer la place des femmes à des postes à responsabilité », M. Martinez propose d’être remplacé par Marie Buisson, secrétaire générale de la fédération éducation, recherche et culture de la CGT. Cette enseignante n’est pas très connue en interne. Elle a fait l’objet d’un vote de la CEC, mardi : trente-deux personnes se sont prononcées pour, trois contre, tandis que trois se sont abstenues, et trois n’ont pas pris part à la consultation. L’adhésion est nette, mais pas unanime. Surtout, il ne s’agit que d’une première étape : pour que Mme Buisson devienne secrétaire générale – ce qui serait une première dans l’histoire de l’organisation –, elle devra obtenir l’imprimatur du Comité confédéral national (CCN), le « parlement » de la CGT, lors du congrès de Clermont-Ferrand.          La démarche de M. Martinez est audacieuse, pour ne pas dire téméraire, car la personnalité qu’il recommande pour lui succéder a joué un rôle moteur dans la coalition Plus jamais ça. Or, bon nombre d’adhérents et de cadres de la CGT, évoluant en particulier dans l’industrie, s’interrogent sur le rapprochement de leur confédération avec Greenpeace, qui revendique une sortie du nucléaire et une décarbonation de l’économie, susceptibles de remettre en cause des dizaines de milliers d’emplois. La constitution de cette alliance avait déjà donné lieu à des discussions musclées lors d’une réunion du CCN en juin 2020. Des désaccords, toujours d’actualité, pour des raisons de fond et de méthode.        Il vous reste 38.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/philippe-martinez-ne-brigue-pas-de-nouveau-mandat-a-la-tete-de-la-cgt_6128484_823448.html"},"headline":"Philippe Martinez ne brigue pas de nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate de la CGT","dateCreated":"2022-06-01T10:39:36+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:39:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","CGT"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","CGT","Politique"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral propose d\u2019\u00eatre remplac\u00e9, en\u00a02023, par Marie Buisson, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la f\u00e9d\u00e9ration \u00e9ducation, recherche et culture.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/19/305/0/3660/1830/1342/671/60/0/8b654f7_c48f891a09c74c4ebc75beba8be1c1eb-c48f891a09c74c4ebc75beba8be1c1eb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CGT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social-cgt/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-9">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Les organisations syndicales, unies contre l’idée de repousser l’âge d’ouverture des droits à une pension, se félicitent que l’exécutif repousse le calendrier des négociations.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Social             Réforme des retraites : pour les syndicats, les urgences sont ailleurs      Les organisations syndicales, unies contre l’idée de repousser l’âge d’ouverture des droits à une pension, se félicitent que l’exécutif repousse le calendrier des négociations.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Un été sans véritable discussion sur la réforme des retraites ? Si ce scénario devient réalité, les syndicats ne vont pas s’en plaindre. Vingt-quatre heures après avoir pris ses fonctions, le ministre du travail, Olivier Dussopt, qui est chargé du dossier, avait indiqué, le 24 mai, que la concertation avec les partenaires sociaux commencerait en « septembre » ou en « octobre » et non pas juste après la victoire d’Emmanuel Macron, comme évoqué durant la campagne présidentielle. Pour les organisations de salariés, ce sursis montre que le pouvoir en place a tenu compte de leur hostilité à l’idée de repousser l’âge d’ouverture des droits à une pension. Mais elles ne crient pas victoire pour autant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron temporise sur la réforme des retraites                 Peu avant les déclarations du ministre du travail, Laurent Berger avait demandé que le sujet ne soit pas mis sur la table aujourd’hui. Le message lancé par le secrétaire général de la Confédération française démocratique du travail (CFDT) semble avoir été entendu. « Il me paraît beaucoup plus sage de ne pas ouvrir ce chantier dès à présent », confie-t-il. Selon le responsable cédétiste, « l’urgence du moment, c’est le pouvoir d’achat, qui est au centre des préoccupations de très nombreux salariés ». Il y a aussi la situation économique et l’emploi, « qui donnent des signes inquiétants de faiblesse ». « Les retraites peuvent attendre », résume-t-il.          « Tant mieux si ce n’est pas mis en haut de la pile, renchérit Yves Veyrier. Ils ont compris que ça ne pouvait pas passer comme une lettre à la poste, il s’en faut. » Le leader de Force ouvrière (FO) pense que l’exécutif a infléchi son discours pour au moins deux raisons : ne pas affoler les électeurs à l’approche des législatives et éviter les passes d’armes avec les organisations de salariés qui sont contre « un recul de l’âge légal de départ à la retraite ». « Le gouvernement est en difficulté car l’unité syndicale complète pèse », abonde Catherine Perret, numéro deux de la CGT. « Ce n’est pas la peine d’ajouter des tensions », reprend M. Veyrier, en mentionnant les thèmes brûlants de la période : les incertitudes sur la croissance, la guerre en Ukraine, le confinement en Chine…          Le Medef veut une « vraie réforme »          François Hommeril, le président de la CFE-CGC, souligne que « cette réforme est très impopulaire », comme l’attestent les enquêtes d’opinion. Face à « une telle opposition », il est logique que l’exécutif fasse preuve de « prudence », d’autant que son assise politique s’avère « moins solide » qu’en 2017 : avant de s’engager dans un processus qui pourrait tourner à l’affrontement, « c’est mieux d’y regarder à deux fois », estime M.Hommeril. Cyril Chabanier, le patron de la CFTC, apprécie que du temps soit accordé au « dialogue social ». Mais il a pu aussi constater que le report de l’âge d’ouverture des droits à une pension reste présent à l’esprit de M. Dussopt, lorsque celui-ci l’a reçu, mardi 31 mai. Le ministre du travail est « attaché à la problématique du déficit » du système de retraite, note le dirigeant de la centrale chrétienne : résorber le trou pourrait se traduire par des décisions douloureuses « sur lesquelles on risque de s’accrocher ».        Il vous reste 17.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/reforme-des-retraites-pour-les-syndicats-les-urgences-sont-ailleurs_6128482_823448.html"},"headline":"R\u00e9forme des retraites\u00a0: pour les syndicats, les urgences sont ailleurs","dateCreated":"2022-06-01T10:34:23+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:34:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Politique","R\u00e9forme des retraites","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social"],"description":"Les organisations syndicales, unies contre l\u2019id\u00e9e de repousser l\u2019\u00e2ge d\u2019ouverture des droits \u00e0 une pension, se f\u00e9licitent que l\u2019ex\u00e9cutif repousse le calendrier des n\u00e9gociations.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/47/0/5431/2715/1342/671/60/0/3c2ee5a_1654070528400-cbi1045029.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-10">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Après avoir défendu un report de l’âge légal à 65 ans pendant la présidentielle, l’exécutif a peu à peu revu à la baisse son projet et repoussé le calendrier des négociations, au risque d’inquiéter l’aile droite de la majorité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Réforme des retraites             Emmanuel Macron temporise sur la réforme des retraites      Après avoir défendu un report de l’âge légal à 65 ans pendant la présidentielle, l’exécutif a peu à peu revu à la baisse son projet et repoussé le calendrier des négociations, au risque d’inquiéter l’aile droite de la majorité.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 10h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, alors candidat à la réélection, lors d’un meeting de campagne, à Strasbourg, le 12 avril 2022.  ELIOT BLONDET / AFP               Calendrier, dispositif, modalités de mise en œuvre… En moins de deux mois, l’exécutif a considérablement changé de discours sur la réforme des retraites, revoyant à la baisse ses ambitions sur ce projet pourtant porté en étendard par Emmanuel Macron pendant la campagne présidentielle. Avec des modifications profondes, tant sur le fond que sur la forme. Avant le premier tour, l’objectif était clair : le président candidat s’était engagé à porter l’âge légal de départ, « progressivement et par étapes, à 65 ans ». Il avait posé le cadre, avec une méthode et un agenda établis : le projet de loi devait faire l’objet d’une concertation avec les partenaires sociaux « dès » son accession au pouvoir, et serait soumis au vote du Parlement « à la fin de l’été ». Pas question de tergiverser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : pour les syndicats, les urgences sont ailleurs                 Après un premier quinquennat durant lequel il avait dû renoncer à mener à bien un premier projet de réforme – officiellement en raison de la crise liée au Covid-19, mais aussi par crainte de se rendre impopulaire avant le scrutin élyséen –, M. Macron avait affiché sa détermination à aller vite. Le 12 mars, il s’était engagé à faire avancer « rapidement » ce dossier présenté comme « prioritaire ».          Mais depuis le premier tour de la présidentielle, le 10 avril, le chef de l’Etat semble ne faire que reculer. Dès le lendemain, il avait amendé sa proposition, en se disant prêt à « ouvrir la porte » à un report de l’âge de départ à 64 ans. Et en évoquant même la possibilité d’organiser un référendum sur le sujet. Sa réélection, le 24 avril, n’a fait qu’accélérer le rétropédalage. Désormais silencieux sur le sujet, M. Macron ne répète plus qu’il faut « travailler plus longtemps ». Ni qu’il faut « décaler l’âge légal de quatre mois par an », pour le porter « en 2031 à 65 ans », avec un dispositif de « carrières longues » et un autre de « pénibilité ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : l’emploi des personnes de plus de 60 ans, un des enjeux-clés                 L’ambition initiale semble s’être envolée. La retraite à 65 ans « n’est pas un totem », a assuré la première ministre, Elisabeth Borne, le 22 mai, dans Le Journal du dimanche. Quant à l’ouverture de la concertation avec les partenaires sociaux, elle ne devrait finalement pas commencer avant « septembre » ou « octobre », a annoncé le nouveau ministre du travail, Olivier Dussopt, deux jours plus tard, sur RTL. « Le calendrier est encore en construction », a éludé celui qui multiplie les rencontres avec les représentants des principales organisations syndicales et patronales. Après avoir entamé ce cycle d’entrevues, le 24 mai, avec le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, M. Dussopt doit notamment recevoir le président de l’Union des entreprises de proximité (U2P), Dominique Metayer, mercredi 1er juin, au lendemain d’un rendez-vous avec celui de la CFTC, Cyril Chabanier.        Il vous reste 62.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/emmanuel-macron-temporise-sur-la-reforme-des-retraites_6128481_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron temporise sur la r\u00e9forme des retraites","dateCreated":"2022-06-01T10:34:13+02:00","datePublished":"2022-06-01T10:34:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron","Gouvernement Borne","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu un report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal \u00e0 65\u00a0ans pendant la pr\u00e9sidentielle, l\u2019ex\u00e9cutif a peu \u00e0 peu revu \u00e0 la baisse son projet et repouss\u00e9 le calendrier des n\u00e9gociations, au risque d\u2019inqui\u00e9ter l\u2019aile droite de la majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/179/0/3377/1688/1342/671/60/0/5551f63_1654067531273-000-32886mf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-11">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Il fut, en 1999, le premier président du gouvernement de Nouvelle-Calédonie dont il défendait ardemment le maintien dans la France.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Disparitions       Politique             Jean Lèques, ancien maire de Nouméa, est mort à 90 ans      Il fut, en 1999, le premier président du gouvernement de Nouvelle-Calédonie dont il défendait ardemment le maintien dans la France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h18, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean Lèques, à Nouméa, en novembre 2013.  CLAUDINE WERY / AFP                 Jean Lèques, emblématique maire de Nouméa de 1986 à 2014, est mort à l’âge de 90 ans, a appris, mercredi 31 mai, l’Agence France-Presse (AFP) par sa famille. Affaibli depuis plusieurs années, il est mort « paisiblement » à son domicile.            Retiré de la vie politique depuis 2014, après vingt-huit ans à la tête de la capitale calédonienne, Jean Lèques a également été le premier président du gouvernement collégial issu de l’accord de Nouméa, de mai 1999 à mars 2001.              Signataire de cet accord, qui organise la décolonisation par étapes de la Nouvelle-Calédonie, Jean Lèques est une figure de la vie politique calédonienne dans laquelle il s’était engagé à l’orée des années 1970. Homme de dialogue, il avait également signé les accords de Matignon, qui ont ramené la paix dans l’archipel en 1988. Elu pour la première fois en 1967 à l’Assemblée territoriale, il a été réélu dans cette institution, rebaptisée Congrès en 1999, sans discontinuer jusqu’en 2009.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les indépendantistes font le difficile apprentissage du nouveau statut de la Nouvelle-Calédonie                   « Jean Lèques a consacré sa vie à la #NouvelleCalédonie et en restera à jamais une éminente figure », a tweeté la ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, saluant « la mémoire de ce grand engagé ».            Jean Lequès a consacré sa vie à la #NouvelleCalédonie et en restera à jamais une éminente figure. Apprenant avec tr… https://t.co/cgk73bxZjm— YaelBRAUNPIVET (@Yaël BRAUN-PIVET)              Sonia Lagarde, qui lui a succédé à la mairie de Nouméa en 2014, a salué « avec le plus grand respect » son « engagement » et son « exigence au service de sa ville », tandis que les drapeaux ont été mis en berne à la mairie, au siège du gouvernement, du Congrès et de la province Sud. « C’est un géant de la vie politique calédonienne qui nous a quittés », a, pour sa part, réagi le député Philippe Dunoyer, qui va, par conséquent, suspendre, vendredi et samedi, sa campagne pour les législatives.              Dans un communiqué, le gouvernement collégial, dont Jean Lèques fut le premier président, de mai 1999 à mars 2001, après la signature de l’accord de Nouméa, a, de son côté, rendu hommage à « un homme de convictions, d’une grande culture et d’une mémoire hors du commun », qui « vouait une vraie passion à la Nouvelle-Calédonie ».            Président du Comité des sages            Fervent catholique, ce démocrate chrétien avait d’abord milité à l’Union calédonienne (UC), progressiste et multiraciale, avant de rejoindre les rangs du Rassemblement pour la Calédonie dans la République (RPCR affilié au RPR) en 1978, lorsque l’UC a pris fait et cause pour l’indépendance de la Nouvelle-Calédonie.            L’un de ses derniers engagements politiques fut la présidence d’un comité des sages, mis en place par l’ancien premier ministre Edouard Philippe, pour veiller à la bonne tenue de la campagne du premier référendum sur l’indépendance, en 2018. Ce comité a également officié lors des référendums de 2020 et 2021.              Né le 31 août 1931 dans le quartier de la Vallée du Tir à Nouméa, qu’il n’a jamais quitté, Jean Lèques, surnommé « Fifils » par tous les Calédoniens, était issu d’une famille présente sur le Caillou depuis la fin du XIXe siècle. Après des études de droit en métropole, ce féru d’histoire américaine avait ouvert une étude de notaire à Nouméa.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nouvelle-Calédonie : l’avenir institutionnel en débat après le troisième référendum                   Maire honoraire de Nouméa depuis 2014, Jean Lèques avait été élevé au rang de grand officier de la Légion d’honneur par le président de la République, Emmanuel Macron, qui lui avait remis cette décoration en mai 2018 lors d’un déplacement à Nouméa.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/01/mort-a-90-ans-de-jean-leques-ancien-maire-de-noumea_6128435_3382.html"},"headline":"Jean L\u00e8ques, ancien maire de Noum\u00e9a, est mort \u00e0 90\u00a0ans","dateCreated":"2022-06-01T05:18:12+02:00","datePublished":"2022-06-01T05:18:12+02:00","dateModified":"2022-06-01T12:56:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Politique"],"keywords":["Politique","Disparitions"],"description":"Il fut, en\u00a01999, le premier pr\u00e9sident du gouvernement de Nouvelle-Cal\u00e9donie dont il d\u00e9fendait ardemment le maintien dans la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/204/0/4928/2464/1342/671/60/0/2576cc5_1654053280652-000-par7721199.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-12">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ L’unique député du département rural, prolifique à l’Assemblée nationale et omniprésent sur le terrain, a été investi par la droite mais se flatte d’être courtisé par les macronistes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : Pierre Morel-A-L’Huissier brigue un cinquième mandat en Lozère et craint le « dégagisme »      L’unique député du département rural, prolifique à l’Assemblée nationale et omniprésent sur le terrain, a été investi par la droite mais se flatte d’être courtisé par les macronistes.          Par Simon Auffret(Lozère, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h16, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pierre Morel-A-L’Huissier, député sortant de Lozère, en campagne pour les élections législatives à Cassagnas, le 30 mai 2022.  PASCAL AIMAR / TENDANCE FLOUE POUR « LE MONDE »               Les dimanches de vote aux élections législatives, Pierre Morel-A-L’Huissier arpente le bourg de Fournels, le village de Lozère dont il a été maire pendant seize ans. Il en fait vingt fois, trente fois le tour, jusqu’à l’heure des résultats. Des habitants tiennent le compte, pour rire, et cherchent à y trouver une corrélation avec le score de leur champion. Jusqu’ici, l’avocat classé à droite a toujours gagné : en 2002, adoubé par son mentor, Jacques Blanc, sept fois député avant lui ; en 2007, après l’élection de Nicolas Sarkozy ; en 2012, malgré la fusion des deux circonscriptions du département ; et en 2017, face à La République en marche (LRM).                           Lire aussi, dans les archives du « Monde » :  Article réservé à nos abonnés  Le général de Gaulle est le premier chef d'Etat qui visite la Lozère depuis le roi Dagobert                 Cette année, Pierre Morel – comme l’appellent les Lozériens – doute. C’était le cas avant, mais peut-être un peu moins. Il craint le « dégagisme » et, à 63 ans, « le jeunisme » des électeurs et de ses opposants. « Le territoire ne parle pas. Je la sens pas du tout », lâche-t-il, en évoquant l’élection devant une sympathisante de la commune de Bédouès-Cocurès. A l’entendre, son état d’esprit n’a rien de pessimiste. C’est plutôt un aveu de son incapacité à analyser la dynamique électorale après deux ans de crise sanitaire, alors que l’économie est incertaine et les critiques de l’efficacité de l’Etat récurrentes.                         Pierre Morel-A-L’Huissier, député sortant de Lozère, et sa suppléante Audrey Malaval, en campagne pour les élections législatives à Florac, Lozère, le 30 mai 2022.  PASCAL AIMAR / TENDANCE FLOUE POUR « LE MONDE »               Alors, pour ne pas se laisser envahir par l’appréhension, le député cravache. Une étape dans chacune des 152 communes du département le moins peuplé de France a été organisée dans les dernières semaines avant le premier tour. Entre 3 000 et 4 000 dossiers continuent d’être gérés par ses cinq collaborateurs pour répondre aux questions et aux sollicitations incessantes des élus et des particuliers. Sur tous les thèmes : régime des cimetières familiaux protestants, fiscalité des piscines, attaques de vautours, aménagements liés au Tour de France, tensions autour de certificats d’urbanisme ou réglementation des publicités routières. Pierre Morel répond toujours et dit oui, souvent. « C’est plus qu’un député, il fait tout », salue Agnès Bouard, l’actuelle maire de Fournels.          « Un facilitateur qui fluidifie les relations »          Du restaurant d’une station de ski de fond à Laubert aux vestiaires d’un gymnase de Florac qu’il arpente en bras de chemise blanche sous le soleil du mois de mai, personne ne lui parle de politique. « La ruralité transcende tout », martèle-t-il comme un mantra. D’un côté, Pierre Morel tire de cette position d’intermédiaire – « un facilitateur qui fluidifie les relations », selon le maire des Bondons, Francis Durand – la matière nécessaire à son activité parlementaire prolifique : 89 propositions de loi déposées pendant la dernière mandature, dont une adoptée, sur la protection du patrimoine sensoriel des campagnes.        Il vous reste 61.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/legislatives-2022-en-lozere-pierre-morel-a-l-huissier-brigue-un-cinquieme-mandat-et-craint-le-degagisme_6128427_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: Pierre Morel-A-L\u2019Huissier brigue un cinqui\u00e8me mandat en Loz\u00e8re et craint le \u00ab\u00a0d\u00e9gagisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-01T03:16:14+02:00","datePublished":"2022-06-01T03:16:14+02:00","dateModified":"2022-06-01T16:17:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019unique d\u00e9put\u00e9 du d\u00e9partement rural, prolifique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et omnipr\u00e9sent sur le terrain, a \u00e9t\u00e9 investi par la droite mais se flatte d\u2019\u00eatre courtis\u00e9 par les macronistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Auffret","description":"Loz\u00e8re, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/0/0/6016/3008/1342/671/60/0/9c7fbca_1654038786336-aip2022002d03563.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-13">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Des milliers de postes sont à pourvoir pour la rentrée de septembre. Les porte-parole syndicaux s’interrogent sur la feuille de route de la Rue de Grenelle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Éducation       Gouvernement Borne             Pap Ndiaye, nouveau ministre de l’éducation, face au défi du recrutement des enseignants      Des milliers de postes sont à pourvoir pour la rentrée de septembre. Les porte-parole syndicaux s’interrogent sur la feuille de route de la Rue de Grenelle.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 02h05, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, à l’Elysée, le 23 mai 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Positionner un enseignant devant chaque classe : c’est l’exercice habituel auquel s’attellent, rentrée après rentrée, les ministres de l’éducation. Un défi de taille pour faire coïncider dans chaque école, collège et lycée, l’affectation d’un gros million de personnels – dont 800 000 enseignants – à celle de 12,5 millions d’enfants et d’adolescents. Et cela se répète, bon an mal an, à chaque rentrée de septembre.          Mais à trois mois du jour J, la situation dont hérite Pap Ndiaye, tout juste nommé Rue de Grenelle, n’a rien d’habituelle. Jamais, de mémoire de syndicats d’enseignants, la crise du recrutement n’a semblé aussi aiguë.          L’alerte a été donnée à plusieurs reprises durant la crise sanitaire, laquelle a vu l’institution multiplier les appels en direction des contractuels – des retraités, des étudiants – sans toujours trouver les volontaires. Elle résonne de nouveau depuis qu’ont été communiqués, mi-mai, les premiers résultats aux épreuves d’admissibilité des concours de l’enseignement. Quelque 10 600 postes sont à pourvoir au primaire et 13 690 dans le secondaire. Mais, à ce stade du recrutement (autrement dit, à l’issue des écrits, et avant l’étape des oraux convoqués jusqu’en juillet), le manque de candidats est déjà alarmant, puisque les « admissibles » sont parfois moins nombreux que le nombre de postes ouverts.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Concours enseignants : la chute du nombre de candidats  inquiète la profession                 Du « jamais-vu », martèle-t-on dans les centrales syndicales. Une « situation exceptionnelle et ponctuelle », leur oppose-t-on au ministère de l’éducation. La réforme des concours, lancée sous le précédent quinquennat et qui a reporté d’un an (de la fin du master 1 à la fin du master 2) le passage des épreuves pour les aspirants professeurs, a un « impact mécanique sur le vivier », défend-on à la direction générale de l’enseignement scolaire, l’un des principaux services de ce ministère. On y reste optimiste : « La baisse des candidats, cette année, était écrite d’avance, de même qu’est écrite leur augmentation, probable, pour la session de l’an prochain. » A voir.          Aucun niveau épargné          En attendant, sur le terrain, on s’organise. Dans l’académie de Versailles depuis ce lundi, et, avant ça, à Toulouse, à Montpellier, les rectorats parient sur des « job datings » et des embauches en CDD, pour pallier les « manques » de professeurs titulaires à venir. Ceux-ci sont, d’ores et déjà, prévisibles dans certains territoires – dont l’Ile-de-France – plus que dans d’autres. Plus aussi, dans les disciplines dites « déficitaires » – les mathématiques, le français, l’allemand, ce « trio terrible », comme disent les enseignants. Mais aucun niveau, de la maternelle au lycée, ne semble aujourd’hui épargné. « Les taux de présence aux premières épreuves écrites du concours du professorat des écoles atteignent l’un des plus bas niveaux de l’histoire », a averti, dès le 10 mai, le SNUIpp-FSU, syndicat majoritaire au primaire.        Il vous reste 63.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/06/01/le-nouveau-ministre-de-l-education-pap-ndiaye-face-au-defi-du-recrutement-des-enseignants_6128424_1473685.html"},"headline":"Pap Ndiaye, nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation, face au d\u00e9fi du recrutement des enseignants","dateCreated":"2022-06-01T02:05:16+02:00","datePublished":"2022-06-01T02:05:16+02:00","dateModified":"2022-06-01T18:32:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Gouvernement Borne"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Gouvernement Borne","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Des milliers de postes sont \u00e0 pourvoir pour la rentr\u00e9e de septembre. Les porte-parole syndicaux s\u2019interrogent sur la feuille de route de la Rue de Grenelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/3e9e44f_1654071044442-cbi1045050.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-14">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le chef de l’Etat a annoncé le lancement d’une « mission flash » d’un mois. Mais il a reconnu que cela ne résoudra pas le « problème structurel » de manque de personnel.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Santé             A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d’endiguer la crise des urgences      Le chef de l’Etat a annoncé le lancement d’une « mission flash » d’un mois. Mais il a reconnu que cela ne résoudra pas le « problème structurel » de manque de personnel.          Par Alexandre Lemarié(Cherbourg (Manche), envoyé spécial) et Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 01h52, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron s’entretient avec un agent de santé du centre hospitalier public du Cotentin, lors d’une visite dédiée à l’accès aux soins urgents et non programmés, à Cherbourg (Manche), le 31 mai 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP               Focalisé sur les sujets internationaux, et étonnamment discret depuis sa réélection à l’Elysée, Emmanuel Macron a décidé de retourner sur le terrain pour s’occuper des problèmes franco-français. Et, ainsi, tenter de contrer le procès en immobilisme – voire en absentéisme – que commence à instruire l’opposition à son encontre. Un mois après son dernier déplacement sur la scène nationale, « au contact », le chef de l’Etat s’est rendu à Cherbourg, dans la Manche, mardi 31 mai, pour se pencher sur la « crise systémique » du secteur de la santé, avec des hôpitaux engorgés et des déserts médicaux croissants. Et, surtout, à court terme, voir comment répondre à une situation jugée très critique dans les services d’urgence. Avec un manque de personnel augurant d’un été compliqué à gérer, sur l’ensemble du territoire.          D’après son entourage, le chef de l’Etat voulait « prendre le pouls » du service des urgences de Cherbourg, qui compte six soignants, alors qu’il en faudrait vingt-cinq pour prendre en charge les patients de manière convenable. Il a été servi. Dès son arrivée, en fin d’après-midi, au centre hospitalier public du Cotentin, Emmanuel Macron a été confronté à une série de témoignages plus alarmistes les uns que les autres. Comme une succession de cris du cœur de la part de ces lanceurs d’alerte en blouse blanche, qui ont fait part de leurs conditions de travail de plus en plus difficiles. « Nous n’y arrivons plus. Nous sommes à bout », lui a lancé un urgentiste, lors d’une table ronde avec « tous les acteurs de la santé » (urgentistes, infirmiers, médecins généralistes, administration). Avant que des médecins s’inquiètent de devoir faire tourner leur service avec « des personnels épuisés », qui sont de plus en plus nombreux à « partir », après avoir notamment été en première ligne pendant deux ans, lors de la crise du Covid-19.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hôpital : la crise ne cesse d’enfler aux urgences                 « La situation est très, très grave », a alerté le docteur Antoine Leveneur, président de l’union régionale des médecins libéraux. « Il n’y a plus de bras à l’hôpital, et il n’y a plus de bras en ville », s’est-il alarmé, en résumant le problème : « Comment organiser les soins pour répondre aux besoins de la population ? » La plupart ont dit ressentir « une perte de sens » dans leur travail. « On a du mal à recruter, il y a un vrai malaise dans la profession », a expliqué une responsable des urgences, avec « des soignants heurtés dans leurs valeurs ». « C’est compliqué de renvoyer quelqu’un chez soi en lui disant qu’il n’a rien d’urgent. C’est de l’humain que l’on gère avant tout. »        Il vous reste 65.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/a-cherbourg-emmanuel-macron-revient-sur-le-terrain-pour-tenter-d-endiguer-la-crise-des-urgences_6128423_823448.html"},"headline":"A Cherbourg, Emmanuel Macron revient sur le terrain pour tenter d\u2019endiguer la crise des urgences","dateCreated":"2022-06-01T01:52:33+02:00","datePublished":"2022-06-01T01:52:33+02:00","dateModified":"2022-06-01T10:22:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb d\u2019un mois. Mais il a reconnu que cela ne r\u00e9soudra pas le \u00ab\u00a0probl\u00e8me structurel\u00a0\u00bb de manque de personnel.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9","description":"Cherbourg (Manche), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/01/545/0/6764/3382/1342/671/60/0/93bdfd7_1654062722824-625803.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-15">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Forgée dans l’après-guerre par les néofascistes italiens, l’expression, qui fleure bon les années 1930, définit désormais les formations situées à la droite du parti Les Républicains.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Notions             Histoire d’une notion : la « droite nationale », cet éternel euphémisme de l’extrême droite      Forgée dans l’après-guerre par les néofascistes italiens, l’expression, qui fleure bon les années 1930, définit désormais les formations situées à la droite du parti Les Républicains.          Par Marc-Olivier Bherer         Publié aujourd’hui à 01h23, mis à jour à 07h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. A la faveur de l’élection présidentielle, puis de la campagne des législatives, une expression a fait son retour dans le discours médiatique et politique : « droite nationale ». Cette étiquette rassemble les partis situés à la droite des Républicains, soit le Rassemblement national et Reconquête !. Elle n’a cependant rien de nouveau. Employée en lieu et place d’« extrême droite », étiquette clairement péjorative, elle semble euphémiser l’intolérance et le repli prônés par ces formations politiques. Mais l’histoire de cette notion est un peu plus complexe.          Car pour qu’une droite nationale existe, il faut déjà que l’attelage entre ces deux termes soit possible, ce qui ne va pas de soi. « Au moment de la Révolution, lorsque se met en place le clivage entre droite et gauche, c’est cette dernière qui installe la nation comme source de légitimité, en opposition à la monarchie de droit divin, dont les tenants siègent à droite à l’Assemblée nationale », rappelle Gilles Candar, historien spécialiste des gauches. Ce n’est qu’au siècle suivant que la droite en vient peu à peu à reconnaître l’héritage de la Révolution et, donc, la prééminence de la nation.                           Lire l’entretien avec Nicolas Lebourg :  Article réservé à nos abonnés  « L’extrême droite est une vision du monde, pas un programme »                 C’est le boulangisme qui apparaît comme le véritable acte de naissance du nationalisme politique. A la fin des années 1880, le régime républicain est en difficulté à cause de l’instabilité gouvernementale et de la faiblesse de la croissance économique. Dans ce contexte, le général Boulanger se pose en recours, après la défaite de 1871. Porté par un fort soutien populaire à Paris et plusieurs grandes villes, il se refuse cependant à s’emparer du pouvoir.          Par la suite, « le sentiment national est mobilisé non seulement contre l’Allemagne, mais aussi contre le Royaume-Uni, principal rival de la France dans les conquêtes coloniales, contre les travailleurs immigrés (italiens notamment) et contre les juifs. L’affaire Dreyfus, qui éclate en 1894, achève le processus de récupération de la nation par la droite nationaliste, pensée par des auteurs comme Maurice Barrès et Charles Maurras de façon ethnoculturelle », explique Gilles Richard, professeur émérite d’histoire politique.          Dans le retour actuel des termes « droite nationale », Olivier Dard entend comme un lointain écho des années 1930 : « S’affrontent alors le Front populaire, une véritable coalition de partis politiques, et le Front national, un rassemblement plus informel de partis et de ligues, qui se reconnaissaient sous l’appellation de “nationaux”. Après l’échec de l’émeute du 6 février 1934, le modèle ligueur a fait son temps. » Les ligueurs forment ensuite des partis politiques, dont le symbole le plus éclatant est le Parti social français du lieutenant-colonel de la Rocque, qui table sur un succès électoral en 1940. Après la défaite, les nationaux se divisent entre un soutien plus ou moins marqué et durable à Vichy, tandis que d’autres participeront à la Résistance.        Il vous reste 48.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/01/la-droite-nationale-cet-eternel-euphemisme-de-l-extreme-droite_6128421_3232.html"},"headline":"Histoire d\u2019une notion\u00a0: la \u00ab\u00a0droite nationale\u00a0\u00bb, cet \u00e9ternel euph\u00e9misme de l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-06-01T01:23:02+02:00","datePublished":"2022-06-01T01:23:02+02:00","dateModified":"2022-06-01T07:52:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Notions"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","Notions","D\u00e9bats"],"description":"Forg\u00e9e dans l\u2019apr\u00e8s-guerre par les n\u00e9ofascistes italiens, l\u2019expression, qui fleure bon les ann\u00e9es\u00a01930, d\u00e9finit d\u00e9sormais les formations situ\u00e9es \u00e0 la droite du parti Les\u00a0R\u00e9publicains.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc-Olivier Bherer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/852/0/7841/3920/1342/671/60/0/2883aa7_5268443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Notions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/notions/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-16">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ L’ancienne éminence grise de Nicolas Sarkozy a connu l’épreuve de la détention, à Paris, et peine de plus en plus à sortir de ses multiples ennuis, judiciaires et financiers. Rencontre avec celui qui, à 77 ans, jure toujours de son honnêteté.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Stéphane Oiry          « J’étais l’homme le plus puissant de France » : Claude Guéant, « le Cardinal » déchu   Par Gérard Davet et Fabrice Lhomme  Publié aujourd’hui à 01h13, mis à jour à 09h01   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitL’ancienne éminence grise de Nicolas Sarkozy a connu l’épreuve de la détention, à Paris, et peine de plus en plus à sortir de ses multiples ennuis, judiciaires et financiers. Rencontre avec celui qui, à 77 ans, jure toujours de son honnêteté.         Entre sa visite quotidienne à l’infirmerie et une promenade dans la cour exiguë de la prison de la Santé, un vieil homme, chemise et pantalon léger, s’assoit dans sa cellule. Il enfile un pull, puis un second, le froid le saisit, il ajuste ses lunettes, puis reprend sa lecture, mille fois interrompue par le brouhaha pénitentiaire : Le Monde d’hier, de Stefan Zweig. Son regard doit s’arrêter sur ces quelques mots, écrits en 1942 par l’écrivain autrichien, la veille de son suicide : « Ce qui nous rendait si heureux recelait en même temps un danger que nous ne soupçonnions pas… »          Voilà le détenu Claude Guéant, 77 ans, replongé une décennie en arrière, quand il était le tout-puissant secrétaire général de l’Elysée (2007-2011), à la fois bras droit et éminence grise de Nicolas Sarkozy. C’était avant que son monde à lui s’écroule, avant les mises en examen, les procès, la sénescence… Et donc, la prison, du 13 décembre 2021 au 9 février suivant. Incarcéré pour avoir trop tardé à rembourser ses dettes. Les séjours à l’hôpital se succèdent, désormais : zona, hernie inguinale, endocardite…          Il nous accueille, chez lui, dans le 16e arrondissement de Paris, avec cette courtoisie un brin surannée dont il ne se départira jamais. Il reçoit l’après-midi, quand il se juge présentable. On se connaît bien, notre première rencontre remonte à 1994. Claude Guéant, préfet corseté, haut fonctionnaire irréprochable, adoré par la droite et respecté par la gauche, était alors directeur général de la police nationale.           « Si je n’avais pas eu le développement de carrière que j’ai eu, il ne me serait rien arrivé. J’aurais eu une vieillesse tranquille et agréable, si j’étais resté préfet », lâche Claude Guéant          Vingt-huit ans plus tard, l’ancien ministre de l’intérieur (2011-2012) marche au ralenti. Il a conservé sa manie de tout noter sur de petites fiches. Même défroqué, « le Cardinal », comme il était surnommé du fait de sa propension à ordonnancer, dans l’ombre, la bonne marche de l’exécutif, a gardé ses habitudes. Son intérieur est sobre, quelques photos de lui avec « son » président, Nicolas Sarkozy, un sabre offert par l’Algérien Abdelaziz Bouteflika…          Devant nous, il revisite sa disgrâce, sans l’ombre d’un véritable regret ni un début de remords. L’ex- « Cardinal » n’est pas prêt à confesser ses péchés. « C’est vertigineux », convient-il tout de même, avant de brandir une explication plutôt commode : « J’étais l’homme le plus puissant de France, ça m’a valu beaucoup d’ennemis. Si je n’avais pas eu le développement de carrière que j’ai eu, il ne me serait rien arrivé. J’aurais eu une vieillesse tranquille et agréable, si j’étais resté préfet. » Ses joues s’empourprent soudain, signe d’émotion chez cet être tout de componction. Il lâche : « Etre incarcéré a été un très grand choc, et je dois dire que j’ai été tout ce temps habité d’un sentiment de révolte intense, d’un sentiment d’injustice. Et je le suis toujours. »        Il vous reste 75.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/06/01/j-etais-l-homme-le-plus-puissant-de-france-claude-gueant-le-cardinal-dechu_6128419_1653578.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais l\u2019homme le plus puissant de France\u00a0\u00bb\u00a0: Claude Gu\u00e9ant, \u00ab\u00a0le Cardinal\u00a0\u00bb d\u00e9chu","dateCreated":"2022-06-01T01:13:12+02:00","datePublished":"2022-06-01T01:13:12+02:00","dateModified":"2022-06-01T09:01:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Politique"],"keywords":["Politique","Affaires de Sarkozy","Enqu\u00eate","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019ancienne \u00e9minence grise de Nicolas Sarkozy a connu l\u2019\u00e9preuve de la d\u00e9tention, \u00e0 Paris, et peine de plus en plus \u00e0 sortir de ses multiples ennuis, judiciaires et financiers. Rencontre avec celui qui, \u00e0 77\u00a0ans, jure toujours de son honn\u00eatet\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9rard Davet"}
,{"@type":"Person","name":"Fabrice Lhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/520/0/3543/1771/1342/671/60/0/790f6d3_1653654998864-gueant-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-17">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Seul candidat en lice, le nouveau leader de la droite pro-européenne doit relancer un parti en perte de vitesse après de lourdes défaites en France et en Allemagne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Union européenne             L’Allemand Manfred Weber élu à la tête du Parti populaire européen      Seul candidat en lice, le nouveau leader de la droite pro-européenne doit relancer un parti en perte de vitesse après de lourdes défaites en France et en Allemagne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h54, mis à jour à 02h25    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manfred Weber, le 21 novembre 2019, à Zagreb, en Croatie.  DAMIR SENCAR / AFP                 L’Allemand Manfred Weber, a été élu, mardi 31 mai, à la tête du Parti populaire européen (PPE), le parti de droite pro-européen. Seul candidat en lice, le successeur de Donald Tusk a pour ambition de rendre à la famille démocrate-chrétienne son influence au sein du Conseil européen.            « Soyons honnêtes, nous ne sommes pas au meilleur moment de notre histoire », a admis M. Weber alors que les partis de la droite conservatrice enchaînent les défaites au sein de l’Union européenne (UE).              Des responsables du PPE ont reconnu que l’élection présidentielle en mai en France avait été un désastre avec moins de 5 % des suffrages pour la candidate de droite, Valérie Pécresse. La famille a également perdu son chef politique avec le départ d’Angela Merkel de la chancellerie allemande. Ses grandes composantes, la CDU allemande, le Partido Popular espagnol, Forza Italia, Les Républicains français sont aujourd’hui dans l’opposition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dominique Reynié : « C’est la fin du contrôle du Parlement européen par le duopole PPE-PSE »                   Le PPE ne compte plus que sept dirigeants à la table du Conseil européen qui réunit les Vingt-Sept (Grèce, Autriche, Chypre, Roumanie, Croatie, Lituanie, Lettonie) mais il doit composer avec les Socialistes et les Libéraux de Renew.            Doublé par Ursula von der Leyen            Originaire de Bavière, membre de la CSU bavaroise – parti frère de la CDU –, élu député européen en 2004, Manfred Weber, 49 ans, dirige le groupe du PPE au Parlement européen depuis 2014. L’homme est discret, et refuse d’apprendre le français, l’une des deux langues de travail des institutions. Il a fait toute sa carrière au Parlement européen et n’a aucun contact avec les dirigeants de l’UE, contrairement à l’ancien premier ministre Donald Tusk ou à son mentor, le Français Joseph Daul, qui avait l’oreille d’Angela Merkel.              Le PPE reste le plus grand parti au Parlement européen en termes de sièges, ce qui aurait dû permettre à M. Weber de prendre la présidence de la Commission européenne en 2019. Mais le président français, Emmanuel Macron, avait contrarié cette ambition en privilégiant sa compatriote allemande Ursula von der Leyen, jugeant qu’il n’avait « ni l’expérience ni l’autorité requises » pour diriger l’exécutif bruxellois.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Manfred Weber à propos d’Emmanuel Macron : « Je n’aime pas cette nouvelle manière de faire de la politique »                   Manfred Weber n’a pas renoncé. « Tout le monde tenait pour acquis qu’il briguerait la présidence du Parlement européen », a confié à l’Agence France-Presse un de ses proches. Mais la décision de Donald Tusk de lâcher la présidence du PPE pour retourner en politique en Pologne lui a offert une nouvelle option.            Il soutient l’adhésion de l’Ukraine à l’UE            Il se présente comme un modéré au sein de la CSU et un homme de compromis. Défenseur des valeurs européennes, il est dur sur l’immigration illégale, partisan de la fermeté vis-à-vis des candidats à l’adhésion et hostile à une UE trop dépensière, au nom des intérêts des contribuables.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Manfred Weber prône « l’arrêt des négociations d’adhésion avec la Turquie »                   Mais après avoir été élu lors d’un Congrès à Rotterdam, au sud-ouest des Pays-Bas., M. Weber a déclaré, mercredi, que l’adhésion à l’UE de l’Ukraine déchirée par la guerre était une priorité. « Le premier message que nous devons donner en ce moment (…) oui, vous pouvez devenir membre de l’Union européenne », a-t-il lancé. « Le PPE soutient le statut de candidat pour nos amis ukrainiens et aussi pour la République de Moldavie », a-t-il ajouté, en présence de l’ancien président ukrainien Petro Porochenko, autorisé à quitter l’Ukraine pour participer à l’événement.              Kiev a exprimé sa frustration face à certains pays de l’UE ayant refusé d’accélérer son statut de membre suite à l’invasion russe le 24 février. La Commission européenne compte donner en juin son avis sur l’obtention par l’Ukraine du statut de candidat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/01/l-allemand-manfred-weber-elu-a-la-tete-du-parti-populaire-europeen_6128416_823448.html"},"headline":"L\u2019Allemand Manfred Weber \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du Parti populaire europ\u00e9en","dateCreated":"2022-06-01T00:54:18+02:00","datePublished":"2022-06-01T00:54:18+02:00","dateModified":"2022-06-01T02:25:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Seul candidat en lice, le nouveau leader de la droite pro-europ\u00e9enne doit relancer un parti en perte de vitesse apr\u00e8s de lourdes d\u00e9faites en France et en Allemagne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/409/0/4674/2337/1342/671/60/0/81d9261_5328639-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-18">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Selon le président, le système de santé doit faire l’objet d’une « vraie révolution collective ». Le professeur François Braun, président de SAMU-Urgences de France, devra remettre ses conclusions « au plus tard le 1er juillet » à la ministre de la santé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Santé             Hôpital : Emmanuel Macron lance une « mission flash » sur les difficultés des services d’urgences      Selon le président, le système de santé doit faire l’objet d’une « vraie révolution collective ». Le professeur François Braun, président de SAMU-Urgences de France, devra remettre ses conclusions « au plus tard le 1er juillet » à la ministre de la santé.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 21h57    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président Emmanuel Macron lors d’une visite à l’hôpital de Cherbourg, le 31 mai 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Le président Emmanuel Macron a annoncé, mardi 31 mai, une « mission d’urgence » d’un mois pour diagnostiquer la crise des services d’urgences à l’hôpital et proposer des pistes pour y répondre, première étape d’un plan devant être décliné à l’échelle des « 1 200 bassins de vie » français.            Le professeur François Braun, président de SAMU-Urgences de France, devra remettre ses conclusions « au plus tard le 1er juillet » à la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, a précisé le chef de l’Etat à l’issue d’une visite au centre hospitalier de Cherbourg. Son rapport « aura vocation à expliquer, territoire par territoire, là où sont les manques, à pouvoir les chiffrer », en particulier, les questions de manque de personnel.              Sur cette base, a expliqué le président, des décisions seront prises « pour permettre de mobiliser davantage de médecins, retrouver de l’attractivité dans certains secteurs (…). Ceci à partir de la fin de l’été sera décliné dans chaque territoire. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hôpital : la crise ne cesse d’enfler aux urgences                   « Tout faire pour que [les urgences] tiennent » cet été            Le président, rappelant les changements engagés au cours de son premier mandat – fin du numerus clausus, Ségur de la santé, etc. – a dit constater, malgré tout, que les hôpitaux sont engorgés, les déserts médicaux, croissants, que les personnels font état d’une « perte de sens » et sont nombreux à quitter les professions de santé. Selon lui, le système de santé doit faire l’objet d’une « vraie révolution collective ». C’est l’objet du vaste chantier que le ministère et tous les acteurs du système de santé doivent démarrer à l’été.            Radioscopie des difficultés « territoire par territoire », « hôpital par hôpital », ce chantier doit, selon Emmanuel Macron, permettre de « bâtir des solutions très concrètes » adaptées à chacune des 1 200 intercommunalités « sur la base du cahier des charges national », mais aussi avec la promesse de moyens supplémentaires que le chef de l’Etat envisage en « milliards d’euros ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au SAMU de Bordeaux, répondre aux appels quand les urgences fonctionnent au ralenti                   Fermetures de nuit, « délestages » sur d’autres hôpitaux, accès filtrés par les SAMU : au moins 120 services d’urgence ont été forcés de limiter leur activité ou s’y préparent, et tous les voyants sont au rouge. Au total, quasiment 20 % des quelque 620 établissements publics et privés, hébergeant un ou plusieurs services d’urgences sont touchés. Alors que des professionnels mettent en garde contre une embolie des services d’urgence cet été, le chef de l’Etat a dit « garantir qu’on fera tout pour qu’elles tiennent ».                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/hopital-emmanuel-macron-lance-une-mission-flash-sur-les-difficultes-des-services-d-urgences_6128412_823448.html"},"headline":"H\u00f4pital\u00a0: Emmanuel Macron lance une \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les difficult\u00e9s des services d\u2019urgences","dateCreated":"2022-05-31T21:57:31+02:00","datePublished":"2022-05-31T21:57:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sant\u00e9"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Selon le pr\u00e9sident, le syst\u00e8me de sant\u00e9 doit faire l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0vraie r\u00e9volution collective\u00a0\u00bb. Le professeur Fran\u00e7ois Braun, pr\u00e9sident de SAMU-Urgences de France, devra remettre ses conclusions \u00ab\u00a0au plus tard le 1er\u00a0juillet\u00a0\u00bb \u00e0 la ministre de la sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/291/0/5862/2931/1342/671/60/0/a0f7344_5337979-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/01/19-19">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ La maire socialiste de la capitale, largement battue à l’élection présidentielle en avril, a été attaquée par la droite, mardi, lors de la première séance du conseil municipal.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Anne Hidalgo             La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris      La maire socialiste de la capitale, largement battue à l’élection présidentielle en avril, a été attaquée par la droite, mardi, lors de la première séance du conseil municipal.          Par Denis Cosnard         Publié hier à 18h21, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La maire de Paris, Anne Hidalgo, à Paris, le 10 mai 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Un mois et demi après son échec cinglant à l’élection présidentielle, Anne Hidalgo s’attendait à être chahutée pour son retour à la Mairie de Paris. Elle n’a pas été déçue. Les hommages aux élus récemment décédés à peine finis, la cheffe de l’opposition, Rachida Dati, a électrisé le Conseil de Paris, mardi 31 mai, en se lançant dans une violente diatribe contre l’élue socialiste. Son angle d’attaque : la présence en pointillé d’Anne Hidalgo au conseil municipal. Au lieu de le présider, l’édile a notamment choisi de se rendre, mercredi 1er juin, à Madrid, afin de participer à une réunion de la fondation créée par le Comité international olympique pour l’accueil des athlètes réfugiés. Une absence dénoncée par la droite.          « Votre taux de présence en séance dépasse à peine les 20 %, lance Rachida Dati. Paris vous ennuie. Oui, les Parisiens vous ennuient. Votre présence est aussi anecdotique que votre score à la présidentielle, 1,7 % », un résultat humiliant qu’elle répète en boucle, malgré les huées de la gauche. La maire ne se laisse pas démonter. « Ça m’avait échappé que vous aviez gagné une élection », rétorque-t-elle, en s’insurgeant contre la façon dont la maire du 7e arrondissement tente de transformer le conseil en un « pitoyable cirque médiatique ».          « Le Dati show, ça suffit ! »          Nouvelle passe d’armes quelques minutes plus tard. Patrick Bloche, un adjoint socialiste, rappelle qu’en 1995, en pleine campagne présidentielle, le maire, Jacques Chirac, s’était lui aussi éclipsé après avoir ouvert les séances du conseil. « Il a gagné l’élection, lui ! », le coupe Rachida Dati. « C’était sa troisième candidature… Patientez ! », rétorque Anne Hidalgo, sourire aux lèvres. La socialiste s’imagine-t-elle déjà mener de nouvelles campagnes présidentielles, après le fiasco de sa première tentative ? L’échange montre surtout sa volonté de ne rien lâcher à l’Hôtel de ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, le fiasco d’Anne Hidalgo rebat les cartes                 Jugeant la maire affaiblie, les élus Les Républicains (LR) ont décidé de l’attaquer sans cesse, en espérant qu’elle finisse son mandat en charpie. Et que Rachida Dati puisse l’emporter aux municipales de 2026. L’aménagement des abords de la tour Eiffel, les abattages d’arbres, la dette de la ville, le financement des Jeux olympiques, le crack… Pas un sujet sur lequel ils ne mettent en cause la maire. « Si la gauche arrive l’estomac noué à chaque conseil, c’est parfait, et il faut que cela continue », explique un des stratèges de la droite parisienne sous le sceau de l’anonymat.          Anne Hidalgo, elle, n’entend pas baisser la garde. « Le Dati show, ça suffit ! », s’agace son premier adjoint, Emmanuel Grégoire. Dans l’immédiat, en réalité, c’est aux interrogations de ses alliés de gauche que la maire est la plus attentive. Ainsi s’est-elle engagée mardi à réexaminer les prévisions d’abattage d’arbres dans les futurs projets urbains, les élus écologistes ayant amplifié la pression déjà mise par la droite sur le sujet.        Il vous reste 15.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/31/la-rentree-chahutee-d-anne-hidalgo-au-conseil-de-paris_6128399_823448.html"},"headline":"La rentr\u00e9e chahut\u00e9e d\u2019Anne Hidalgo au Conseil de Paris","dateCreated":"2022-05-31T18:21:20+02:00","datePublished":"2022-05-31T18:21:20+02:00","dateModified":"2022-06-01T11:55:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Anne Hidalgo"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Anne Hidalgo","Paris","Politique"],"description":"La maire socialiste de la capitale, largement battue \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en avril, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par la droite, mardi, lors de la premi\u00e8re s\u00e9ance du conseil municipal.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/419/0/5568/2784/1342/671/60/0/bec5642_1654012671188-525481.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/01/19-20">
<filnamedate="20220601"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220601"><AAMMJJHH="2022060119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ L’affaire porte sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets. L’ancien sénateur LR est entendu dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise illégale d’intérêts et entente illicite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Culture « Jean Monnet, le père discret de l’Europe », sur Arte.tv : une vie romanesque, du cognac au charbon                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Compétition officielle », « Clara Sola », « La Ruche » : les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’entends la petite voix européenne qui chuchote “Laissez ce morceau de terre à Poutine”, en parlant du Donbass. Et, si l’on cède, croyez-vous que ces fachos vont arrêter d’envoyer des missiles ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Justice             Philippe Marini, maire de Compiègne, en garde à vue dans un dossier de corruption      L’affaire porte sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets. L’ancien sénateur LR est entendu dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise illégale d’intérêts et entente illicite.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h57, mis à jour hier à 21h05    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le maire Les Républicains de Compiègne (Oise) et ancien sénateur, Philippe Marini, à Paris, en septembre 2014.  AFP / STEPHANE DE SAKUTIN                 Le maire Les Républicains (LR) de Compiègne et ancien sénateur, Philippe Marini, a été placé en garde à vue, mardi 31 mai, avec cinq autres personnes dans le cadre d’une enquête pour corruption et favoritisme en lien avec la gestion de déchets, a-t-on appris de source proche du dossier.            M. Marini a été placé en garde à vue à 9 heures dans cette affaire portant sur l’attribution d’un marché public dans le secteur du traitement des déchets, a-t-on ajouté de même source, confirmant une information du Parisien.              L’ancien président de la commission des finances du Sénat est entendu par les gendarmes de la section de recherches de Paris, dans le cadre d’une information judiciaire ouverte pour « favoritisme », « corruption », « prise illégale d’intérêts » et « entente illicite ».                             Lire notre archive (2015) :  Philippe Marini démissionne du Sénat                   Dossier de la construction d’un centre de tri de déchets            Parmi les cinq autres personnes en garde à vue figure le patron de l’entreprise Paprec, qui avait, selon le Parisien, remporté en 2017 un marché portant sur la construction d’un centre de tri de déchets pour un montant évalué à 36 millions d’euros.            Le Parquet financier a confirmé à l’Agence France-Presse (AFP) le placement en garde à vue de M. Marini, ainsi que de cinq autres personnes, « dont le président du groupe Paprec dans le cadre d’une information judiciaire visant les pratiques du groupe Paprec ».              Dans le cadre de la même enquête, des perquisitions avaient été réalisées en mai 2021 dans les locaux de l’Agglomération de la région de Compiègne et au domicile de Philippe Marini. Contactée mardi par l’AFP, la mairie de Compiègne n’a pas souhaité faire de commentaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 2 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le marché extensible du caoutchouc  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/31/philippe-marini-maire-de-compiegne-en-garde-a-vue-dans-un-dossier-de-corruption_6128391_3224.html"},"headline":"Philippe Marini, maire de Compi\u00e8gne, en garde \u00e0 vue dans un dossier de corruption","dateCreated":"2022-05-31T17:57:17+02:00","datePublished":"2022-05-31T17:57:17+02:00","dateModified":"2022-05-31T21:05:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019affaire porte sur l\u2019attribution d\u2019un march\u00e9 public dans le secteur du traitement des d\u00e9chets. L\u2019ancien s\u00e9nateur LR est entendu dans le cadre d\u2019une information judiciaire ouverte pour favoritisme, corruption, prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats et entente illicite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/09/28/668/0/4928/2464/1342/671/60/0/7860ad9_5111600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
  
