<FILE-date="2022/11/02/18">

<article-nb="2022/11/02/18-1">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Alors que l’île possède une biodiversité unique au monde, le président malgache veut y introduire girafes, éléphants et zèbres pour attirer les touristes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Madagascar             A Madagascar, Andry Rajoelina et ses projets fous de safari      Alors que l’île possède une biodiversité unique au monde, le président malgache veut y introduire girafes, éléphants et zèbres pour attirer les touristes.          Par Laurence Caramel         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des maki catta, une espèce de lémuriens endémique de Madagascar.  BAS CZERWINSKI / AFP               Andry Rajoelina ne veut plus seulement compter sur les lémuriens pour attirer les touristes étrangers à Madagascar. Il lui faut désormais les animaux de la savane africaine comme dans le film d’animation… Madagascar. Le chef de l’Etat en a fait la surprenante annonce devant un parterre de chefs d’entreprise, de diplomates et d’investisseurs étrangers réunis les vendredi 28 et samedi 29 octobre à Antananarivo à l’occasion du Forum des investissements pour l’émergence de Madagascar.          « Nous voulons voir des girafes, des zèbres, des éléphants… Je suis convaincu que des millions de personnes viendront à Madagascar pour voir ces animaux », a-t-il ordonné en promettant une franchise de taxes à tous ceux qui se lanceront dans l’aventure pour peupler les aires protégées de ces icônes de la faune sauvage.                           Lire aussi :  En Afrique, l’intensification des phénomènes climatiques extrêmes augmente les « risques de tensions et de conflits »                 En 2005, le blockbuster produit par le studio américain DreamWorks Animation avait donné un formidable coup de projecteur sur le pays à travers les aventures de Marty, le zèbre, Gloria, l’hippopotame et Melman, la girafe, échappés du zoo de New York et naufragés involontaires sur la Grande Ile de l’océan Indien. Il y avait aussi Alex le lion, mais le président malgache n’en a pas parlé. Le film et ses deux suites, sorties en 2008 et 2012, comptabilisent près de 12 millions d’entrées rien que dans les salles françaises. Loin, très loin, des 350 000 visiteurs étrangers qui se rendaient chaque année à Madagascar avant que les chiffres ne s’effondrent avec la pandémie.          Protéger la faune endémique          Faire de Madagascar une destination de safari laisse les experts de la conservation et les opérateurs touristiques perplexes, voire inquiets. « C’est une idée très étrange. Ces mammifères africains n’ont jamais existé à Madagascar. Aucun d’entre eux, en dehors des hippopotames qui ont disparu il y a environ un millier d’années, n’a réussi à traverser le canal du Mozambique », explique le biologiste Steven Goodman, spécialiste de l’histoire naturelle du pays et coauteur d’Extinct Madagascar. Picturing the Island’s Past (Université de Chicago, 2014, non traduit).          En revanche, l’île possède une faune endémique unique au monde. « Il existe 170 espèces de mammifères, à commencer par les lémuriens, qu’on ne trouve nulle part ailleurs. La priorité devrait être de les protéger alors que leur habitat diminue d’année en année avec la déforestation », poursuit-il.        Il vous reste 51.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/02/a-madagascar-andry-rajoelina-et-ses-projets-fous-de-safari_6148250_3212.html"},"headline":"A Madagascar, Andry Rajoelina et ses projets fous de safari","dateCreated":"2022-11-02T18:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-02T18:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Madagascar"],"keywords":["Economie","Madagascar","Biodiversit\u00e9","Le Monde Afrique","Plan\u00e8te","International"],"description":"Alors que l\u2019\u00eele poss\u00e8de une biodiversit\u00e9 unique au monde, le pr\u00e9sident malgache veut y introduire girafes, \u00e9l\u00e9phants et z\u00e8bres pour attirer les touristes.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/115/0/3543/1771/1342/671/60/0/6054673_1667385629446-000-par7850000.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Madagascar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/madagascar/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-2">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Soudan             Groupe Wagner : comment l’armée secrète de Poutine exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir      vidéo   Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.          Par la Cellule d'enquête vidéo du Monde, Thomas Eydoux, Khadija Sharife(OCCRP), Marceau Bretonnier(Motion design) et Adrien Vande Casteele(Motion design)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Des hommes blancs, en treillis militaire soudanais et en plein Khartoum. Depuis le début de l’année 2022, les photos et vidéos reproduisant ce genre de scène se multiplient sur les réseaux sociaux soudanais. Qui sont ces hommes ?            Le Monde a enquêté sur eux en partenariat avec l’OCCRP (Organized Crime and Corruption Reporting Project), un réseau international de journalistes d’investigation.            Des documents que nous avons authentifiés, ainsi que des déclarations douanières entre la Russie et le Soudan, montrent comment les hommes de Wagner, un groupe paramilitaire proche de Vladimir Poutine, se sont installés dans le pays. Ils révèlent aussi le haut niveau de collusion entre les mercenaires russes et une partie du pouvoir politique et militaire soudanais.            L’objectif ? Profiter des ressources en or du pays, troisième producteur d’Afrique, sans reverser aucun pourcentage au Soudan comme l’exige pourtant la loi. En échange, la Russie, via Wagner, fournit aux autorités soudanaises du matériel de maintien de l’ordre et des hommes pour la formation de ses soldats.            Rejoignez-nous et posez nous des questions sur notre Discord dédié à l’enquête : https://discord.gg/5avVYWpD            Retrouvez l’article en anglais de notre partenaire, l’OCCRP : https://bit.ly/3fwNtVF            Sources :            Site officiel de la Banque Centrale du Soudan            Page Facebook des Forces Armées soudanaises            Chaîne Youtube des Forces de Soutien Rapide             Rapport d’Amnesty International sur les violences au Soudan, mars 2020             Rapport d’Human Rights Watch sur les abus de droits humains, avril 2022                 la Cellule d'enquête vidéo du Monde,  Thomas Eydoux,  Khadija Sharife(OCCRP),  Marceau Bretonnier(Motion design) et  Adrien Vande Casteele(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/02/groupe-wagner-comment-l-armee-secrete-de-poutine-exploite-l-or-du-soudan-avec-la-complicite-du-pouvoir_6148242_3210.html"},"headline":"Groupe Wagner\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine exploite l\u2019or du Soudan avec la complicit\u00e9 du pouvoir","dateCreated":"2022-11-02T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-02T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:57:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soudan"],"keywords":["Vladimir Poutine","Soudan","Russie","Le Monde Afrique","Europe","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International"],"description":"Des documents, authentifi\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en partenariat avec les journalistes de l\u2019OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.","author":[{"@type":"Person","name":"la Cellule d'enqu\u00eate vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Eydoux"}
,{"@type":"Person","name":"Khadija Sharife","description":"OCCRP"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion design"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f0580e_1667385816444-asia-2105.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Groupe Wagner\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine exploite l\u2019or du Soudan avec la complicit\u00e9 du pouvoir","uploadDate":"2022-11-02T17:00:14+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k7MUuuHuf7rwxDyqCfN?pubtool=oembed","duration":"12:08"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f0580e_1667385816444-asia-2105.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-3">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Cette crise sanitaire, à l’origine de plus de 500 000 morts en vingt ans, a entraîné de nombreuses poursuites à l’encontre de fabricants et distributeurs. En payant, ils soldent les litiges, mais sans reconnaître leur responsabilité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       États-Unis             Crise des opiacés aux Etats-Unis : CVS, Walgreens et Walmart vont payer plusieurs milliards de dollars pour solder les poursuites      Cette crise sanitaire, à l’origine de plus de 500 000 morts en vingt ans, a entraîné de nombreuses poursuites à l’encontre de fabricants et distributeurs. En payant, ils soldent les litiges, mais sans reconnaître leur responsabilité.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le logo de la chaîne américaine de pharmacies CVS pris en photo à travers une vitrine à Washington le mercredi 2 novembre 2022.  BRENDAN SMIALOWSKI / AFP                 Les chaînes américaines de pharmacies CVS et Walgreens ont annoncé qu’elles acceptaient de payer 5 milliards de dollars chacune en réponse aux poursuites liées à la crise des opiacés.            « Nous nous engageons à travailler avec les Etats, les municipalités et les tribus, et poursuivrons nos propres initiatives importantes pour aider à réduire l’utilisation illégitime d’opiacés sur ordonnance », a déclaré dans un communiqué Thomas Moriarty, directeur des politiques et avocat général de CVS, se disant « heureux de résoudre ces plaintes de longue date ».                 CVS, qui a toutefois précisé que cette proposition d’accord n’était pas un aveu de culpabilité de sa part, s’est engagé à payer 4.9 milliards de dollars à des collectivités locales et 130 millions de dollars à des tribus amérindiennes, particulièrement touchées, sur dix ans. De son côté, Walgreens compte étaler sur quinze ans le versement de 4,8 milliards de dollars aux collectivités et 155 millions de dollars aux tribus amérindiennes. Le géant de la grande distribution Walmart a également fait savoir qu’il verserait 3 milliards de dollars pour solder les poursuites lancées par de nombreuses municipalités, révèle Bloomberg.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Opiacés : portrait d’une Amérique à la dérive                   Les trois groupes avaient déjà été condamnés à verser 650 milliards de dollars à des comtés de l’Ohio. L’accord proposé par les chaînes de pharmacie serait le premier en son genre, et il pourrait s’agir du plus gros versement conclu après des années de litige autour du rôle de l’industrie pharmaceutique dans l’épidémie d’overdoses liées aux opiacés.            Plus de 500 000 morts en vingt ans            Plusieurs fabricants et des distributeurs de médicaments ont déjà accepté des accords de principe pour solder les poursuites. En juillet, le laboratoire israélien Teva a ainsi annoncé un accord de principe à plus de 4 milliards de dollars avec des plaignants. Début mars, Purdue a conclu avec plusieurs Etats américains un accord proposant de verser jusqu’à 6 milliards de dollars.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai expliqué à un médecin qu’il n’y avait pas de dose plafond » : comment les opiacés ont drogué les Etats-Unis                   Ces dernières années, les décès liés aux opiacés se sont multipliés, la majorité impliquant des dérivés clandestins du fentanyl, un puissant analgésique normalement prescrit pour les douleurs intenses.                A l’origine de plus de 500 000 morts par overdose en vingt ans aux Etats-Unis, la crise des opiacés a donné lieu à une myriade de procédures. Dans cette affaire, des fabricants d’antidouleurs sont accusés d’avoir rendu dépendants nombre de ceux qui en ont consommé. La plupart des décès étaient en premier lieu liés à des médicaments prescrits sur ordonnance. Néanmoins, quand les gouvernements, médecins et entreprises de l’industrie pharmaceutique ont durci les critères d’obtention de ces traitements, les personnes souffrant d’addiction aux opioïdes se sont tournées vers l’héroïne, une drogue plus létale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Sans actions fortes pour prévenir et soigner l’addiction aux opioïdes, une crise majeure de santé publique se profile »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/crise-des-opiaces-aux-etats-unis-cvs-walgreens-et-walmart-vont-payer-plusieurs-milliards-de-dollars-pour-solder-les-poursuites_6148240_3210.html"},"headline":"Crise des opiac\u00e9s aux Etats-Unis\u00a0: CVS, Walgreens et Walmart vont payer plusieurs milliards de dollars pour solder les poursuites","dateCreated":"2022-11-02T16:53:15+01:00","datePublished":"2022-11-02T16:53:15+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:05:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Cette crise sanitaire, \u00e0 l\u2019origine de plus de 500\u00a0000\u00a0morts en vingt ans, a entra\u00een\u00e9 de nombreuses poursuites \u00e0 l\u2019encontre de fabricants et distributeurs. En payant, ils soldent les litiges, mais sans reconna\u00eetre leur responsabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/593/0/7123/3561/1342/671/60/0/7174b14_5622953-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-4">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ A l’invitation du roi Hamad Ben Issa Al Khalifa, le pape se rend pour la première fois sur l’île du Golfe du 3 au 6 novembre. L’occasion pour lui de promouvoir une alliance entre chrétiens et musulmans dans la résolution des conflits.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Bahreïn             A Bahreïn, le pape François en mission diplomatique      A l’invitation du roi Hamad Ben Issa Al Khalifa, le pape se rend pour la première fois sur l’île du Golfe du 3 au 6 novembre. L’occasion pour lui de promouvoir une alliance entre chrétiens et musulmans dans la résolution des conflits.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/02/18-5">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Face à la dégradation de la situation sécuritaire dans l’est congolais, Nairobi prête main forte à Kinshasa notamment pour lutter contre le mouvement du M23.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Kenya             Le Kenya annonce l’envoi de troupes en RDC pour combattre les rebelles      Face à la dégradation de la situation sécuritaire dans l’est congolais, Nairobi prête main forte à Kinshasa notamment pour lutter contre le mouvement du M23.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h29, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des soldats kényans à Nairobi avant leur déploiement dans l’est de RDC, le 2 novembre 2022.  TONY KARUMBA / AFP                 Le Kenya a annoncé mercredi 2 octobre le déploiement de troupes en République démocratique du Congo (RDC) dans le cadre d’une intervention militaire régionale visant à soutenir le régime congolais face aux rébellions actives dans l’est de la RDC.            « En tant que voisins, le destin de la RDC est lié au nôtre », a lancé le président William Ruto à Nairobi lors d’une cérémonie de présentation du contingent prêt à partir, en rappelant que la force régionale doit compter également des militaires du Burundi, d’Ouganda et du Soudan du Sud, envoyés « en mission pour protéger l’humanité ». « Nous ne permettrons pas aux groupes armés, aux criminels et aux terroristes de nous priver de notre prospérité commune », a poursuivi le chef de l’Etat kényan, sans préciser le calendrier de déploiement des troupes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En RDC, les rebelles du M23 gagnent du terrain dans l’est                   Des sources militaires à Nairobi ont refusé de révéler le nombre de soldats kényans impliqués dans cette intervention, en évoquant des « questions évidentes de sécurité ». La RDC tente de contrer les activités de dizaines de groupes armés qui prolifèrent dans l’est de cet immense pays, très riche en ressources naturelles.                 Les dirigeants des sept pays membres de la Communauté est-africaine (Burundi, Kenya, Rwanda, Tanzanie, Soudan du Sud, Ouganda et RDC), dans laquelle le Kenya joue un rôle moteur, s’étaient mis d’accord en avril pour la création d’une force conjointe pour aider à restaurer la stabilité en RDC.            Accusations d’« agression »            La tension est particulièrement vive dans la province du Nord-Kivu depuis la résurgence du M23 (Mouvement du 23 mars), une ancienne rébellion tutsi qui a repris les armes fin 2021. Après des semaines d’accalmie, le M23 est à l’offensive depuis le 20 octobre dans le territoire de Rutshuru, où elle s’est emparée de villes sur un axe routier stratégique desservant Goma. Les rebelles ont notamment atteint ces derniers jours Rumangabo, siège d’une base de l’armée congolaise et du quartier général du parc national des Virunga, célèbre pour ses gorilles de montagne.            Des drapeaux français et de l’Union européenne ont été vandalisés et des slogans hostiles au Rwanda, à l’Ouganda mais aussi à l’Occident ont été scandés mercredi à Bukavu, dans l’est de la RDC, par des manifestants mobilisés contre la rébellion du M23.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise dans l’est de la RDC : l’embarras de la communauté internationale                   Après des mois de tension et d’accusations d’« agression », Kinshasa, qui accuse Kigali de soutenir la rébellion du M23, a décidé samedi d’expulser l’ambassadeur du Rwanda en RDC. Une décision que Kigali a « noté avec regret ».                De leur côté, les autorités rwandaises ont également fin octobre accusé la RDC « d’opérer aux côtés de milices armées irrégulières », dont les FDLR (Forces démocratiques de libération du Rwanda), mouvement de rebelles hutu rwandais dont certains impliqués dans le génocide des Tutsi en 1994 au Rwanda. Les autorités de Kinshasa ont par le passé nié toute collusion avec les FDLR.            La Monusco relève le niveau d’alerte            Cette dégradation de la situation a alarmé la communauté internationale, l’Union africaine appelant à un cessez-le-feu. Le regain de tension dans l’est congolais a conduit la mission de l’ONU en RDC (Monusco) à « relever le niveau d’alerte » de ses troupes en soutien aux forces armées congolaises dans leurs opérations contre le M23. Un convoi de la Monusco a été pris à partie mardi par une foule en colère à Goma, faisant deux blessés du côté des casques bleus.                             Lire aussi :  RDC : opération « ville morte » à Goma pour dénoncer « le silence de la République » face aux rebelles du M23                   Depuis plusieurs mois, les casques bleus de l’ONU, présents en RDC depuis plus de vingt ans, sont accusés d’inefficacité dans la lutte contre les groupes armés qui terrorisent l’est de la RDC depuis près de trois décennies.                Un rapport d’experts mandatés par le Conseil de sécurité des Nations unies avait détaillé l’implication directe du Rwanda, « unilatéralement ou conjointement avec les combattants du M23 » dans l’est congolais. Kigali a récusé ces « allégations non valides » et avancé son « droit à défendre son territoire ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/02/le-kenya-annonce-l-envoi-de-troupes-en-rdc-pour-combattre-les-rebelles_6148238_3212.html"},"headline":"Le Kenya annonce l\u2019envoi de troupes en RDC pour combattre les rebelles","dateCreated":"2022-11-02T16:29:05+01:00","datePublished":"2022-11-02T16:29:05+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:29:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Rwanda","Congo-RDC","Kenya"],"description":"Face \u00e0 la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire dans l\u2019est congolais, Nairobi pr\u00eate main forte \u00e0 Kinshasa notamment pour lutter contre le mouvement du M23.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/99/0/1024/512/1342/671/60/0/49a4323_1667402512484-000-32mm89b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-6">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Ces dernières semaines, la star américaine a multiplié les provocations. Ses récents propos antisémites sur Twitter ont conduit à la rupture de son partenariat avec Adidas. Son nom est apparu dans le quotidien le 10 juin 2004, comme « producteur vedette du rap commercial », qui s’illustrera un an plus tard aux côtés des victimes de la Nouvelle-Orléans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Kanye West dans « Le Monde », de l’ouragan Katrina à la tempête médiatique   Chronique        Samuel Blumenfeld        Ces dernières semaines, la star américaine a multiplié les provocations. Ses récents propos antisémites sur Twitter ont conduit à la rupture de son partenariat avec Adidas. Son nom est apparu dans le quotidien le 10 juin 2004, comme « producteur vedette du rap commercial », qui s’illustrera un an plus tard aux côtés des victimes de la Nouvelle-Orléans.   Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le rappeur américain Kanye West, lors du défilé Givenchy pour la fashion week parisienne, le 2 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA/AFP               Après une série de dérapages tout au long du mois d’octobre, notamment lors du défilé de mode de sa marque à Paris – il a porté un tee-shirt « White Lives Matter », slogan utilisé par les suprémacistes blancs –, ou lorsqu’il a promis, sur Twitter, qu’il allait « s’attaquer aux juifs », le rappeur et producteur Kanye West est devenu l’objet de toutes les polémiques. Le musicien, très présent dans le monde de la mode, vient de perdre tous ses liens avec des marques, dont Adidas, avec qui il était en partenariat pour la gamme de baskets Yeezy, l’un des succès commerciaux de la décennie, qui avait fait de lui un milliardaire. Dans un communiqué, la célèbre marque de vêtements et de chaussures a récemment affirmé qu’elle rompait ses liens avec lui, ne « tolér[ant] pas l’antisémitisme ou toute autre forme de discours haineux ».                           Lire aussi :  Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                 Après une première évocation de l’artiste, le 10 juin 2004, dans un article portant sur le label de hip-hop indépendant Galapagos 4, où il est fait mention de Kanye West comme « producteur vedette du rap commercial », c’est à l’occasion d’une série de papiers, dans l’édition du 4-5 septembre 2005, consacrés aux dégâts causés par l’ouragan Katrina, que le musicien fait l’objet d’un développement plus long dans Le Monde. Véronique Mortaigne et Claudine Mulard font état d’un téléthon en soutien aux victimes de l’ouragan : le rappeur s’en prend alors, en direct et en prime time, sur la chaîne NBC, au président américain en exercice. « George Bush ne se préoccupe pas des Noirs », lance le musicien. Évoquant les différents épisodes de pillage dont la ville a été la cible, Kanye West ajoute : « Je déteste la façon dont les médias parlent de nous. S’il s’agit d’une famille noire, ils disent que c’est du pillage. Si c’est une famille blanche, ils cherchent à se nourrir. » On se situe à l’époque à des années-lumière du tee-shirt « White Lives Matter ».          « Géniale singularité »          Le premier article sur Kanye West en tant que musicien stricto sensu est publié dans Le Monde le 11 mars 2006, à l’occasion d’un concert de l’artiste au Zénith de Paris. « En deux ans, note Stéphane Davet, Kanye West est non seulement passé d’éminence grise de la production hip-hop au statut de vedette rap internationale, mais, à 28 ans, cet as des studios, originaire de Chicago, a réussi à s’imposer en concert. » Dans l’édition du Monde du 21-22 novembre 2010, le cinquième album du musicien, My Beautiful Dark Twisted Fantasy, est salué, de nouveau par Stéphane Davet, qui décèle sa « géniale singularité », tout en signalant que Kanye West se charge lui-même de la proclamer, sans attendre que les critiques le fassent à sa place. C’est d’ailleurs un trait récurrent de la personnalité de l’artiste : il parle beaucoup. Et très rapidement, beaucoup trop.        Il vous reste 50.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/02/kanye-west-dans-le-monde-de-l-ouragan-katrina-a-la-tempete-mediatique_6148236_4500055.html"},"headline":"Kanye West dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019ouragan Katrina \u00e0 la temp\u00eate m\u00e9diatique","dateCreated":"2022-11-02T16:22:46+01:00","datePublished":"2022-11-02T16:22:46+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:23:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","Les chroniques de M","M le mag","Musiques","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Culture","International"],"description":"Ces derni\u00e8res semaines, la star am\u00e9ricaine a multipli\u00e9 les provocations. Ses r\u00e9cents propos antis\u00e9mites sur Twitter ont conduit \u00e0 la rupture de son partenariat avec Adidas. Son nom est apparu dans le quotidien le 10\u00a0juin\u00a02004, comme \u00ab\u00a0producteur vedette du rap commercial\u00a0\u00bb, qui s\u2019illustrera un an plus tard aux c\u00f4t\u00e9s des victimes de la Nouvelle-Orl\u00e9ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Blumenfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3296/1648/1342/671/60/0/f5d0948_1667299539928-000-32m89n9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-7">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Antoine Bondaz, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique, répond à vos questions après le barrage de missiles lancé par la Corée du Nord près des eaux territoriales sud-coréennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Pour deux pays qui sont officiellement en guerre "chaude", cette situation n'est-elle pas vraiment bizarre ?    Julien         De très nombreux incidents ont eu lieu depuis 1953 et la signature de l’armistice. Dans et autour de la DMZ, la zone démilitarisée entre les deux Corées, on estime qu’il y a eu près de deux cent soixante-dix incidents majeurs ou mineurs en presque soixante-dix ans. Surtout, des provocations extrêmement graves de la part de la Corée du Nord ont eu lieu.          En 1983, Pyongyang a essayé d’assassiner le président sud-coréen lors d’une visite officielle en Birmanie. En 2010, Pyongyang a torpillé une corvette de la marine de la République de Corée, le Cheonan, causant la mort de plus de quarante marins sud-coréens, puis a attaqué, à l’artillerie, une île sud-coréenne, causant la mort de deux civils et deux militaires.        Antoine Bondaz                 Le contexte          Image de couverture :  Une chaîne d’informations à Séoul montre les tirs de missiles nord-coréens, mercredi 2 novembre 2022.   Ahn Young-joon / AP          La Corée du Nord a tiré au moins vingt-trois missiles en mer, mercredi 2 novembre, dont l’un est tombé à moins de 60 kilomètres de la côte sud-coréenne, ce qui a incité la Corée du Sud à déclencher des sirènes d’alerte aérienne et à tirer à son tour des missiles en signe de protestation. C’est la première fois – depuis 1953 et la division de la péninsule – qu’un missile balistique nord-coréen tombe si près des eaux sud-coréennes. Jamais le Nord n’avait tiré un aussi grand nombre de missiles en une seule journée depuis la trêve. L’armée nord-coréenne a également procédé à plus d’une centaine de tirs d’artillerie dans la zone tampon maritime entre les deux pays.Un missile nord-coréen est tombé au sud de la « ligne de limite du Nord » (LLN), une frontière maritime disputée entre les deux Corées. Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a dénoncé « un acte d’envahissement territorial ». Le missile a cependant atterri de fait en dehors des eaux territoriales sud-coréennes. Des avions de combat sud-coréens ont tiré en réponse trois missiles air-sol dans la mer au nord de la LLN, a annoncé l’armée sud-coréenne.Les tirs nord-coréens sont intervenus après que Pyongyang a réclamé l’arrêt de manœuvres militaires conjointes entre la Corée du Sud et les Etats-Unis, baptisées « Tempête vigilante » et qualifiées de provocation par le Nord.Antoine Bondaz, chargé de recherche et directeur du programme Corée sur la sécurité et la diplomatie à la Fondation pour la recherche stratégique, répond à vos questions à partir de 16 h 45.         Pour approfondir         Entretien. « Le nouveau tir de missile par la Corée du Nord n’est pas un message pour le Japon, mais pour les Etats-Unis »Analyse. La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréalisteRécit. Le tir par la Corée du Nord d’un missile balistique au-dessus du Japon exacerbe les tensionsDécryptage. La nouvelle doctrine nucléaire de la Corée du Nord inquiète les analystes                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-02T16:24:39+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T04:24:39+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","description":"Antoine Bondaz, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, r\u00e9pond \u00e0 vos questions apr\u00e8s le barrage de missiles lanc\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord pr\u00e8s des eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes.","articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord","International"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n’indique aujourd’hui une volonté de la Corée du Nord d’envahir son voisin et vice versa »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Antoine Bondaz, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, r\u00e9pond \u00e0 vos questions apr\u00e8s le barrage de missiles lanc\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord pr\u00e8s des eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/4827/3219/1342/894/3/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-02T16:24:39+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T04:24:39+00:00"
  Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour vos nombreuses questions, c\u2019est la fin de ce tchat\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T17:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:59:02+00:00","articleBody":"    Aussi, que se passerait-il si le r\u00e9gime tombait ? La Cor\u00e9e du Sud veut-elle toujours la r\u00e9unification ?\r\n\r\nBien \u00e0 vous    Th\u00e9o         C\u2019est une question \u00e0 laquelle il est difficile de r\u00e9pondre. Cela cr\u00e9erait une p\u00e9riode d\u2019incertitudes maximales pour tous les acteurs de la r\u00e9gion, la Chine notamment. Dans mes travaux de th\u00e8se, je parlais de l\u2019ouverture d\u2019une bo\u00eete de Pandore dont personne n\u2019a r\u00e9ellement envie.          En cas d\u2019effondrement cependant, la Cor\u00e9e du Sud continue \u00e9videmment d\u2019\u00eatre en faveur d\u2019une r\u00e9unification, m\u00eame si les jeunes y sont beaucoup moins favorables que les personnes plus \u00e2g\u00e9es. Se poseraient alors de nombreuses questions tr\u00e8s pratiques et concr\u00e8tes pour \u00ab\u00a0mettre \u00e0 niveau\u00a0\u00bb le Nord. Pour \u00eatre honn\u00eate, ce sc\u00e9nario est tr\u00e8s peu probable \u00e0 court terme et ne fait pas l\u2019objet d\u2019un r\u00e9el d\u00e9bat de fond en Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T17:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:57:24+00:00","articleBody":"    Vous parlez d'un \"message politique clair envoy\u00e9 par le Nord au Sud\". D'habitude, les missiles sont plut\u00f4t tir\u00e9s proches des c\u00f4tes japonaises, ou par dessus le Japon. Les messages sont-ils diff\u00e9rents? et en quoi cet \u00e9v\u00e9nement-ci diff\u00e8re-t-il d'autres \u00e9pisodes?      lls         Vous avez raison, il y a eu ce matin une trajectoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, le long des c\u00f4tes sud-cor\u00e9ennes et en direction d\u2019une \u00eele sud-cor\u00e9enne. D\u2019habitude, les essais se font vers le Japon. C\u2019est normal, car si on regarde une carte, c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il y a de l\u2019espace, dans la mer du Japon. Ces tirs se font parfois au-dessus du Japon. Il s\u2019agit en effet du seul moyen de r\u00e9aliser un tir tendu, et non un tir en cloche, dans des conditions r\u00e9elles dans le cas d\u2019un missile disposant d\u2019une port\u00e9e de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres ou plus. Mais survoler le Japon ne veut pas forc\u00e9ment dire envoyer un message au Japon. En octobre par exemple, c\u2019\u00e9tait surtout un message pour les Etats-Unis, car le missile test\u00e9, un Hwasong-12, pourrait th\u00e9oriquement atteindre l\u2019\u00eele am\u00e9ricaine de Guam, dans le Pacifique.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le nouveau tir de missile par la Cor\u00e9e du Nord n\u2019est pas un message pour le Japon, mais pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T17:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:54:34+00:00","articleBody":"    Peut on attendre un essai nucl\u00e9aire ces prochains jours de la part de la Cor\u00e9e du Nord ? A quoi ressemblerait les r\u00e9actions ?    alex        Qu\u2019esp\u00e8re la Cor\u00e9e du Nord avec cette brusque escalade ? Pr\u00e9pare-t\u2019elle le terrain pour un nouvel essai nucl\u00e9aire ?  Ce dernier est-il toujours attendu autour du 8 novembre (date des \u00e9lections de mi-mandat am\u00e9ricaines) ?    Kim_Kardashian         Oui, on peut s\u2019y attendre. Cela \u00e9tant, il y a des contraintes techniques pour r\u00e9aliser ces essais dont nous n\u2019avons pas connaissance. N\u00e9anmoins, il y a une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 et un besoin \u2013 une opportunit\u00e9, en effet\u00a0: comme je l\u2019expliquais auparavant, la guerre en Ukraine cr\u00e9e une distraction et une d\u00e9sunion de la communaut\u00e9 internationale\u00a0; et un besoin, car apr\u00e8s avoir d\u00e9velopp\u00e9 des vecteurs et chang\u00e9 sa doctrine nucl\u00e9aire en septembre dernier, la Cor\u00e9e du Nord peut d\u00e9sormais chercher \u00e0 d\u00e9montrer une capacit\u00e9 nucl\u00e9aire tactique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:45:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nSi je comprends bien, les missiles nord-cor\u00e9ens ne sont pas tomb\u00e9s dans les eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes (limite des 12 miles marins = 22km), mais c'est malgr\u00e9 tout dans la ZEE-Zone \u00c9conomique Exclusive sud-cor\u00e9enne.\r\nSelon le droit international, un tel acte peut-il juridiquement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une attaque contre la Cor\u00e9e du Sud?\r\n(m\u00eame si cela ne change probablement pas grand chose, puisque les 2 pays sont techniquement toujours en guerre puisqu'un trait\u00e9 de paix n'a jamais \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, seuls un armistice).    Jo\u00ebl         Sur le plan du droit international, ce ne sont pas des attaques contre la Cor\u00e9e du Sud. Il est normal que S\u00e9oul r\u00e9agisse, d\u2019autant plus que ces essais balistiques nord-cor\u00e9ens sont en violation du droit international du fait des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui les interdisent. Pour autant, cela ne constitue pas une \u00ab\u00a0invasion territoriale\u00a0\u00bb contre le Sud\u2026          Les tirs d\u2019artillerie de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la p\u00e9ninsule vont en revanche \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019accord militaire intercor\u00e9en de 2018. En septembre\u00a02018, \u00e0 la suite du sommet intercor\u00e9en de Pyongyang, les deux pays s\u2019engagent \u00e0 cesser compl\u00e8tement tout acte hostile l\u2019un envers l\u2019autre, et ce, dans tous les domaines. Concr\u00e8tement, la Joint Security Area (JSA), la \u00ab\u00a0zone de s\u00e9curit\u00e9 commune\u00a0\u00bb sous contr\u00f4le de l\u2019ONU situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re entre les Cor\u00e9es est alors d\u00e9min\u00e9e, les postes de garde y sont d\u00e9mantel\u00e9s et les soldats d\u00e9sarm\u00e9s. Surtout des \u00ab\u00a0zones dites de paix\u00a0\u00bb doivent \u00eatre cr\u00e9\u00e9es de part et d\u2019autre de la zone d\u00e9militaris\u00e9e (DMZ) afin de limiter les exercices d\u2019artillerie \u00e0 balles r\u00e9elles et les exercices de man\u0153uvre, tout en \u00e9tablissant une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne de 10\u00a0kilom\u00e8tres pour les h\u00e9licopt\u00e8res, de 15\u00a0kilom\u00e8tres pour les drones et de 20\u00a0kilom\u00e8tres pour les avions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:41:53+00:00","articleBody":"    Quel est vraiment la capacit\u00e9 de combat des forces nord cor\u00e9ennes, je veux dire ont ils r\u00e9ellement una capacit\u00e9 de combat o\u00f9 est ce un peu comme la Russie dont on pensai qu ils marcherai sur Kiev en deux semaines et finalement on se rends compte qu'ils ont un mat\u00e9riel vieux et ineficaces     Joh         Sur le plan conventionnel, au-del\u00e0 des nombres impressionnants \u2013\u00a0plus de 1,3\u00a0million de soldats, des centaines d\u2019avions et de tanks,\u00a0etc.\u00a0\u2013, la Cor\u00e9e du Nord dispose d\u2019\u00e9quipements v\u00e9tustes et de troupes peu entra\u00een\u00e9es. Par exemple, ses pilotes de chasse volent tr\u00e8s peu et le font sur des avions des ann\u00e9es 1970, d\u2019o\u00f9 le d\u00e9veloppement par Pyongyang de capacit\u00e9s asym\u00e9triques visant \u00e0 compenser cette v\u00e9tust\u00e9, dont des capacit\u00e9s nucl\u00e9aires et balistiques.          En revanche, cela ne veut pas dire que la Cor\u00e9e du Nord n\u2019a pas de capacit\u00e9s militaires ou n\u2019aurait pas un pouvoir de nuisance contre la Cor\u00e9e du Sud. Au-del\u00e0 des capacit\u00e9s nucl\u00e9aires, l\u2019artillerie nord-cor\u00e9enne pourrait par exemple faire des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables sur S\u00e9oul, la capitale de la Cor\u00e9e du Sud, situ\u00e9e \u00e0 quelque 50\u00a0kilom\u00e8tres seulement de la fronti\u00e8re\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:39:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEst-ce \u00e0 dire que cet incident est exceptionnel et rel\u00e8ve d\u2019un f\u00e2cheux hasard ? Ou bien \u00e9tait-il \u00ab\u00a0planifi\u00e9\u00a0\u00bb ? Que sait on de la pr\u00e9cision des tirs de Pyongyang ?    Julianne         Difficile d\u2019imaginer que le missile tomb\u00e9 dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) de la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tait un accident. Et si c\u2019est le cas, c\u2019est peut-\u00eatre encore plus inqui\u00e9tant\u2026 Il semble, a contrario, qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un message politique clair envoy\u00e9 par le Nord au Sud.          Concernant la pr\u00e9cision, je ne rentrerai pas trop dans les d\u00e9tails, mais on peut r\u00e9sumer ainsi\u00a0: depuis 2019, la Cor\u00e9e du Nord a test\u00e9 toute une nouvelle gamme de missiles \u00e0 courte port\u00e9e disposant de deux caract\u00e9ristiques essentielles pourtant souvent ignor\u00e9es, \u00e0 savoir la pr\u00e9cision de ces missiles et leur capacit\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer les d\u00e9fenses adverses. Or, ces d\u00e9veloppements capacitaires r\u00e9cents sont \u00e0 m\u00eame de modifier l\u2019\u00e9quilibre des forces dans la p\u00e9ninsule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:37:30+00:00","articleBody":"    Il y a pile un mois, le 4 octobre, un missile tir\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord est pass\u00e9 au-dessus de l\u2019archipel japonais. Quel enseignement tirer de cette temporalit\u00e9 ?    Sak\u00e9         La Cor\u00e9e du Nord a multipli\u00e9 les essais ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le record \u00e9tait de vingt-huit missiles sur l\u2019ann\u00e9e 2019. Or, ce mercredi, ce sont d\u00e9j\u00e0 vingt-trois missiles qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en une seule journ\u00e9e\u2026          Concernant l\u2019essai du 4\u00a0octobre, il n\u2019\u00e9tait pas sans pr\u00e9c\u00e9dent. Plusieurs missiles ont survol\u00e9 le Japon \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990, et le missile test\u00e9, un Hwasong-12 \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire, l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 fait en\u00a02017.          Je ne pense pas qu\u2019il y a une temporalit\u00e9 sp\u00e9cifique, juste une opportunit\u00e9 saisie par la Cor\u00e9e du Nord de multiplier les essais et d\u2019accro\u00eetre son arsenal afin de changer le rapport de force en sa faveur avant, potentiellement, de reprendre une s\u00e9quence de n\u00e9gociations.             Lire aussi :     Le tir par la Cor\u00e9e du Nord d\u2019un missile balistique au-dessus du Japon exacerbe les tensions                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:34:59+00:00","articleBody":"    Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord voudrait retourner \u00e0 la table des n\u00e9gociations en position de force pour discuter d\u2019une lev\u00e9e des sanctions, qu\u2019il y aurait il a n\u00e9gocier ? En effet, Kim Jong Un a r\u00e9affirm\u00e9 en septembre que son programme nucl\u00e9aire \u00e9tait \u201cirr\u00e9versible\u201d, et de fait il a raison.    Kim\u2019s Gruy-hair         Avant une n\u00e9gociation, vous dites forc\u00e9ment que vous ne ferez pas de concessions et que vous \u00eates en position de force. Il est donc normal, pour la Cor\u00e9e du Nord, de ne jamais dire que son programme est n\u00e9gociable. Cela ne veut pas dire qu\u2019il ne l\u2019est pas.          La question de fond est celle des concessions que les uns et les autres sont pr\u00eats \u00e0 faire pour convaincre la Cor\u00e9e du Nord, pour qui les armes nucl\u00e9aires sont un moyen unique de renforcer le r\u00e9gime, tant sur le plan militaire que politique.          Th\u00e9oriquement, il faudrait donc r\u00e9ussir \u00e0 substituer cet outil de survie du r\u00e9gime, les capacit\u00e9s nucl\u00e9aires et balistiques, par autre chose. Mais je ne suis pas s\u00fbr que la communaut\u00e9 internationale ait quoi que ce soit \u00e0 offrir \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 court terme qui puisse la convaincre.          La d\u00e9nucl\u00e9arisation doit rester un objectif mais, \u00e0 court terme, il faut reconna\u00eetre qu\u2019elle est impossible en l\u2019absence d\u2019un \u00e9v\u00e9nement majeur, comme un effondrement du r\u00e9gime,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:33:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la relation entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord? La Chine voit-elle d'un bon \u0153il les essais nucl\u00e9aires de son voisin?    Antony        La Chine soutient-elle toujours activement le r\u00e9gime Nord-Cor\u00e9en et, si oui, quel est sont int\u00e9r\u00eat d'avoir un voisin si peu stable et pr\u00e9dictible?     lls         J\u2019avais fait ma th\u00e8se sur le sujet il y a quelques ann\u00e9es. Pour faire tr\u00e8s simple, les deux pays sont dans une situation d\u2019otages mutuels\u00a0: la Cor\u00e9e du Nord a besoin de la Chine pour ne pas s\u2019effondrer, la Chine a besoin que la Cor\u00e9e du Nord ne s\u2019effondre pas. Cependant, Pyongyang dispose de son propre agenda, qui n\u2019est pas forc\u00e9ment toujours align\u00e9 sur celui de P\u00e9kin.          La Chine ne voit pas d\u2019un bon \u0153il la nucl\u00e9arisation de son voisin et l\u2019a condamn\u00e9e, MAIS entre une Cor\u00e9e du Nord nucl\u00e9aire et stable ou d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9e et instable, la Chine pr\u00e9f\u00e8re la premi\u00e8re\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa puissance militaire \u00e9tats-unienne est largement sup\u00e9rieure \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord. Je suppose que la Cor\u00e9e du Nord en est consciente. Ma question est donc : quels sont les objectifs et les inter\u00eats de la Cor\u00e9e du Sud et des \u00c9tats-Unis \u00e0 r\u00e9aliser ces exercices militaires ? Est-ce seulement une d\u00e9monstration de force en direction de la Cor\u00e9e du Nord ou n'est-ce pas \u00e9galement un message envoy\u00e9 \u00e0 la Chine, (seul ? Ou faut-il compter d'autres r\u00e9gimes comme la Russie ou l'Iran ?) alli\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord ?\r\nMerci pour votre expertise !    G\u00e9o-Paul curieux         Vous avez raison, sur le plan purement conventionnel, les capacit\u00e9s nord-cor\u00e9ennes et celles de l\u2019alliance sont incomparables. C\u2019est pour cela que Pyongyang a d\u00e9velopp\u00e9 des capacit\u00e9s asym\u00e9triques afin de tenter de r\u00e9tablir une forme d\u2019\u00e9quilibre\u00a0: artillerie, forces sp\u00e9ciales, cyberd\u00e9fense, et surtout capacit\u00e9s balistiques et nucl\u00e9aires.          C\u00f4t\u00e9 sud-cor\u00e9en, l\u2019objectif est de d\u00e9montrer des capacit\u00e9s mais aussi la d\u00e9termination du pays face \u00e0 toute attaque nord-cor\u00e9enne, tout en essayant de rassurer la population.          Le probl\u00e8me est que l\u2019on fait face \u00e0 un dilemme de s\u00e9curit\u00e9 classique\u00a0: toute action engag\u00e9e par le Nord est per\u00e7ue par le Sud comme renfor\u00e7ant la menace et entra\u00eene un accroissement des capacit\u00e9s du Sud, et vice versa, ce qui cr\u00e9e un cercle vicieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:28:01+00:00","articleBody":"    Est-il dangereux de se rendre en Cor\u00e9e du Sud actuellement au regard de cette situation plus tendue que d'habitude avec la Cor\u00e9e du Nord ?    CloM        Bonjour! \r\n\u00c9tant actuellement en Cor\u00e9e, je me demandais s'il y avait des indications et\/o\u00f9 marches \u00e0 suivre en cas d'escalade du conflit. Je n'ai rien trouv\u00e9 sur France Diplo.\r\nMerci pour votre travail!    expatcurieux         Pour les conseils aux voyageurs et plus largement aux expatri\u00e9s, il faut suivre le site Internet du Quai d\u2019Orsay, et avant tout je vous recommande de vous inscrire sur les listes consulaires. Que ce soit lors de tensions militaires ou plus g\u00e9n\u00e9ralement s\u2019il y a le moindre probl\u00e8me en Cor\u00e9e du Sud, comme un incident climatique d\u2019ampleur,\u00a0etc., il est important pour le consulat de savoir quelles personnes sont sur place afin de les aider au mieux si besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:25:26+00:00","articleBody":"    Pourquoi cette escalade verbale du c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9oul ? Quel int\u00e9r\u00eat d'exag\u00e9rer ?    Sophie        Bonjour , est ce que la Cor\u00e9e du Sud ne surr\u00e9agit pas pour d\u00e9tourner l'attention et \u00e9viter un d\u00e9bat national g\u00eanant sur les \u00e9v\u00e9nements d'Haloween ? Merci    Pierre         On peut l\u00e9gitimement se poser la question. Pour expliquer le terme d\u2019\u00ab invasion territoriale\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par S\u00e9oul, je pense qu\u2019il faut rappeler que, depuis son arriv\u00e9e au pouvoir (en mai), le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en, Yoon Seok-youl, a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre syst\u00e9matiquement aux exercices et aux essais nord-cor\u00e9ens. L\u2019objectif est de d\u00e9montrer les capacit\u00e9s militaires sud-cor\u00e9ennes, de convaincre le Nord de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Sud,\u00a0etc. On est ici dans une diplomatie d\u00e9claratoire qui s\u2019inscrit avant tout dans cette dynamique. Le Sud entend ne pas laisser le Nord multiplier ce qui est per\u00e7u comme des provocations sans y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:23:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle sont les liens militaires entre Cor\u00e9e du Sud et EUA ? Y a-t-il un trait\u00e9 formel ? M\u00eame question pour les liens entre Cor\u00e9e du Nord et Chine\/Russie    Paul         Oui, bien s\u00fbr, il y a une alliance formelle entre S\u00e9oul et Washington depuis\u00a01953, mais aussi entre P\u00e9kin et Pyongyang depuis\u00a01961 avec un trait\u00e9 de d\u00e9fense mutuelle. Entre Moscou et Pyongyang, il y a eu une alliance sign\u00e9e en\u00a01961 \u00e9galement. Mais celle-ci n\u2019est plus valable depuis l\u2019effondrement de l\u2019URSS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:22:53+00:00","articleBody":"    Y a-t-il un risque que les USA et la Chine se fassent un jour la guerre par procuration, \"par Cor\u00e9es interpos\u00e9es\" ?    Julien         C\u2019\u00e9tait le cas dans les ann\u00e9es\u00a01950. Il faut bien se rappeler que la guerre de Cor\u00e9e (1950-1953) a de fait aussi \u00e9t\u00e9 un conflit sino-am\u00e9ricain, puisque c\u2019est le seul conflit depuis la proclamation de la Chine populaire, en\u00a01949, o\u00f9 les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et chinoise se sont combattues directement. A ce sujet, les autorit\u00e9s chinoises ont r\u00e9cemment sorti un film \u00e0 la gloire des \u00ab\u00a0volontaires chinois\u00a0\u00bb, intitul\u00e9 La Bataille du lac Changjin.          Ce sc\u00e9nario peut-il se reproduire aujourd\u2019hui\u00a0? Il est peu probable, mais pas impossible\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:20:35+00:00","articleBody":"    La Cor\u00e9e du Nord a-t-elle r\u00e9ellement la possibilit\u00e9 de frapper nucl\u00e9airement des territoires d\u00e9sormais ? Quelle riposte possible face \u00e0 cela ?    Chapardeur         La Cor\u00e9e du Nord est, de fait, une puissance nucl\u00e9aire depuis\u00a02006 et son premier essai, m\u00eame si elle n\u2019est pas reconnue comme une puissance nucl\u00e9aire par la communaut\u00e9 internationale, qui consid\u00e8re qu\u2019elle enfreint le droit international.          Le pays s\u2019est aussi dot\u00e9 des vecteurs permettant de lancer ces armes nucl\u00e9aires, \u00e0 savoir les diff\u00e9rents missiles balistiques qu\u2019elle teste de plus en plus fr\u00e9quemment.          Donc on peut affirmer que la Cor\u00e9e du Nord a les capacit\u00e9s de frapper d\u2019autres pays avec des armes nucl\u00e9aires. Quelle est la fiabilit\u00e9 r\u00e9elle de ces armes\u00a0? On ne peut pas le savoir. Une question se pose aussi sur la capacit\u00e9 du pays \u00e0 toucher les Etats-Unis. D\u00e9tenir un missile qui peut th\u00e9oriquement atteindre 10\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de port\u00e9e ne veut pas dire que la Cor\u00e9e du Nord peut forc\u00e9ment faire exploser une arme nucl\u00e9aire \u00e0 10\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de son territoire. Mais l\u2019erreur serait de sous-estimer les capacit\u00e9s du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:17:14+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUne question un peu simpliste peut-\u00eatre : alors que la Cor\u00e9e du Nord a un r\u00e9gime manifestement n\u00e9faste pour le monde et pour sa propre population, pourquoi les Am\u00e9ricains ne sont pas d\u00e9j\u00e0 intervenus pour faire tomber le r\u00e9gime ?  Comme ils l'ont fait dans de nombreux autres pays ces 6 derni\u00e8res d\u00e9cennies...    Julien         La question s\u2019est pos\u00e9e pour les Am\u00e9ricains, notamment au milieu des ann\u00e9es\u00a01990\u2026 Le principal probl\u00e8me pour ce sc\u00e9nario est que le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en dispose de capacit\u00e9s de dissuasion cr\u00e9dibles et solides. Le d\u00e9veloppement des armes nucl\u00e9aires et balistiques vise justement \u00e0 sanctuariser le r\u00e9gime vis-\u00e0-vis d\u2019une attaque \u00e9trang\u00e8re, qu\u2019elle soit sud-cor\u00e9enne ou am\u00e9ricaine.          En\u00a02016, au d\u00e9but de l\u2019administration Trump, on a beaucoup parl\u00e9 d\u2019une potentielle bloody nose strategy\u00a0(\u00ab\u00a0strat\u00e9gie du nez ensanglant\u00e9 \u00bb), l\u2019id\u00e9e de donner un coup de poing violent \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 travers des frappes militaires conventionnelles cibl\u00e9es et limit\u00e9es. Mais ce sc\u00e9nario n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenu, car consid\u00e9r\u00e9 comme trop dangereux par Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:15:37+00:00","articleBody":"    Est ce que une guerre peut eclater?    Nicolas        Une d\u00e9claration de guerre est-elle possible dans les jours qui viennent ?    Raclette        Bonjour, une question que tout le monde se pose : la guerre (la vraie) peut-elle arriver ?    Naif        Y a t il un risque r\u00e9el d'un conflit militaire, avec des op\u00e9rations au sol, des bombardements etc... entre les deux pays ?     Tonton         Le risque de guerre est toujours possible, notamment en cas d\u2019incident mal g\u00e9r\u00e9 par les deux pays. Cependant, rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord d\u2019envahir son voisin (en a-t-elle d\u2019ailleurs les capacit\u00e9s\u00a0?), comme en juin\u00a01950, et vice versa.          Pyongyang et S\u00e9oul doivent donc chercher des moyens d\u2019\u00e9viter une escalade et, surtout, de maintenir un dialogue militaire entre les services de renseignement pour que, en cas d\u2019accident, des canaux de communication existent afin de g\u00e9rer la crise qui en d\u00e9coulerait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:11:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail d'information\r\nExiste t-il un lien entre ce qui se passe entre les deux Cor\u00e9es et la guerre russo ukrainienne?    Psyrando        Tout ceci me semble lointain et mineur par rapport \u00e0 la guerre en Ukraine, pourtant n'y a t il pas un lien ?     Tonton         A mes yeux, il existe un lien, dans le sens o\u00f9 la guerre en Ukraine cr\u00e9e des occasions pour la Cor\u00e9e du Nord qui b\u00e9n\u00e9ficie directement de deux dynamiques.         La guerre en Ukraine tend \u00e0 nous distraire de la situation dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Non pas dans le sens o\u00f9 ce conflit n\u2019est pas grave, mais o\u00f9 la priorit\u00e9 des puissances occidentales est davantage la situation s\u00e9curitaire en Europe qu\u2019en Asie.          La guerre en Ukraine entra\u00eene, en outre, des tensions entre grandes puissances, et notamment une d\u00e9sunion des membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. En mai\u00a02022, pour la premi\u00e8re fois, la Chine et la Russie ont mis leur veto \u00e0 un projet de r\u00e9solution condamnant et sanctionnant le programme balistique nord-cor\u00e9en.           Dans ce cadre, avec cette distraction na\u00eet cette d\u00e9sunion, et la Cor\u00e9e du Nord peut se dire qu\u2019elle a une occasion unique de poursuivre ses essais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:06:23+00:00","articleBody":"    Par quel miracle n'y a-t-il encore eu aucun conflit arm\u00e9 depuis la s\u00e9paration, alors que les provocations semblent tr\u00e8s fr\u00e9quentes ?\r\nPour deux pays qui sont officiellement en guerre \"chaude\", cette situation n'est-elle pas vraiment bizarre ?    Julien         De tr\u00e8s nombreux incidents ont eu lieu depuis 1953 et la signature de l\u2019armistice. Dans et autour de la DMZ, la zone d\u00e9militaris\u00e9e entre les deux Cor\u00e9es, on estime qu\u2019il y a eu pr\u00e8s de deux cent soixante-dix incidents majeurs ou mineurs en presque soixante-dix ans. Surtout, des provocations extr\u00eamement graves de la part de la Cor\u00e9e du Nord ont eu lieu.          En\u00a01983, Pyongyang a essay\u00e9 d\u2019assassiner le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en lors d\u2019une visite officielle en Birmanie. En\u00a02010, Pyongyang a torpill\u00e9 une corvette de la marine de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e, le Cheonan, causant la mort de plus de quarante marins sud-cor\u00e9ens, puis a attaqu\u00e9, \u00e0 l\u2019artillerie, une \u00eele sud-cor\u00e9enne, causant la mort de deux civils et deux militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:00:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec le Covid-19 la Cor\u00e9e du Nord s\u00b4est referm\u00e9e sur elle-m\u00eame. La population souffre probablement de faim, ou de la d\u00e9t\u00e9rioration des infrastructures d\u00e9j\u00e0 fragiles (transports, sant\u00e9, etc) Est-ce que cette mont\u00e9e subite de tension n\u2019est pas aussi un moyen, certes un peu cynique, pour le r\u00e9gime d\u2019attirer l\u2019attention de la communaut\u00e9 internationale afin d\u2019obtenir une aide mat\u00e9rielle ?    Arjunababo         La population nord-cor\u00e9enne, dont on parle peu, est \u00e9videmment une victime de ces tensions et de la volont\u00e9 du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en de d\u00e9velopper ses capacit\u00e9s balistiques et nucl\u00e9aires. Cela se fait au d\u00e9triment du d\u00e9veloppement national, dans le sens o\u00f9 des ressources importantes sont consacr\u00e9es aux programmes militaires.          L\u2019aide internationale est limit\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es et les organisations internationales, dont le Programme alimentaire mondial, n\u2019atteignent g\u00e9n\u00e9ralement pas les budgets esp\u00e9r\u00e9s. Nous ne sommes pas dans une situation de famine, comme au milieu des ann\u00e9es\u00a01990, mais il y a un probl\u00e8me important de malnutrition dans le pays, exacerb\u00e9 par des \u00e9v\u00e9nements climatiques qui r\u00e9duisent les r\u00e9coltes alors que le pays est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire importante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:56:42+00:00","articleBody":"    Quel interet pour Kim Jung Un de raviver les tensions? Une lev\u00e9e des restrictions?    Skeptik         Disons que Kim Jong-un n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019effectuer des exercices balistiques. En\u00a02018, il y a eu une pause, c\u2019est vrai, car il y avait un cycle de n\u00e9gociations. Mais en\u00a02019, il y a eu vingt-huit essais. C\u00f4t\u00e9 nord-cor\u00e9en, au-del\u00e0 de simples \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb, c\u2019est surtout et avant tout le d\u00e9veloppement de capacit\u00e9s balistiques de fa\u00e7on acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.          Pour la lev\u00e9e des sanctions, c\u2019est un objectif de la Cor\u00e9e du Nord depuis de nombreuses ann\u00e9es, notamment la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par l\u2019ONU depuis 2016 et 2017. On peut tr\u00e8s bien imaginer que la Cor\u00e9e du Nord, comme elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait, multiplie les d\u00e9monstrations militaires afin\u00a0d\u2019appara\u00eetre comme \u00e9tant en position de force avant de reprendre des n\u00e9gociations. Pas besoin de provoquer pour n\u00e9gocier, mais Pyongyang a besoin d\u2019appara\u00eetre en position de force avant de commencer \u00e0 n\u00e9gocier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:52:12+00:00","articleBody":"    Quel est le caract\u00e8re \"extraordinaire\" de ces tirs de missiles qui ne sont pas les premiers et loin d'\u00eatre les derniers?     CB        Franchement, pour un missile qui tombe dans l'eau, m\u00eame plus proche du territoire sud-cor\u00e9en, n'y a-t-il pas que les poissons qui devraient s'en inqui\u00e9ter r\u00e9ellement ?    Nicolas JP         Je dirais plut\u00f4t sans pr\u00e9c\u00e9dent qu\u2019extraordinaire. Sans pr\u00e9c\u00e9dent, car un missile est tomb\u00e9 dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) de la Cor\u00e9e du Sud, c\u2019est-\u00e0-dire entre les eaux territoriales et les eaux internationales. Surtout, sans pr\u00e9c\u00e9dent car ce sont vingt-trois missiles qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en vingt-quatre heures. Le pr\u00e9c\u00e9dent record \u00e9tait de huit missiles. Pour vous donner un ordre de grandeur, Kim Jong-il, le p\u00e8re de Kim Jong-un, avait r\u00e9alis\u00e9 treize essais balistiques entre 1994 et 2011.          Apr\u00e8s, c\u2019est de fait une provocation calcul\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord qui sait que, en lan\u00e7ant un missile dans la ZEE de la Cor\u00e9e du Sud, S\u00e9oul se devra de r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:50:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Yoon Seok-youl a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab un acte d\u2019envahissement territorial \u00bb. Or il me semble que le missile nord-cor\u00e9en concern\u00e9 a atterri en dehors des eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes, dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) de la Cor\u00e9e du Sud. Pourquoi cette exag\u00e9ration de la part de S\u00e9oul ?    Laurent         Vous avez raison, le missile est tomb\u00e9 dans la zone \u00e9conomique exclusive, c\u2019est-\u00e0-dire entre les eaux territoriales et les eaux internationales. C\u2019est la premi\u00e8re fois pour la Cor\u00e9e du Sud, m\u00eame si ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Cor\u00e9e du Nord le fait avec ses voisins, le Japon par exemple en a l\u2019habitude.          Par ailleurs, le missile a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 en direction d\u2019une \u00eele sud-cor\u00e9enne, Ullengdo, m\u00eame s\u2019il est tomb\u00e9 \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de celle-ci.          C\u2019est donc une double provocation nord-cor\u00e9enne, mais qui ne constitue pas de fait une \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb. En revanche, il faut rappeler que cela reste un acte ill\u00e9gal\u00a0au regard du droit international, car cet essai, comme tous les essais balistiques nord-cor\u00e9ens, enfreint les r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T15:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:48:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'est-ce que la \u00ab ligne de limite du Nord \u00bb (LLN) o\u00f9 est tomb\u00e9 un des missiles nord-cor\u00e9ens ? Peut-on vraiment parler d'\"invasion territoriale\" comme le fait S\u00e9oul ?     Justine         En\u00a01953, un accord international a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour fixer la d\u00e9limitation entre le Nord et le Sud au niveau terrestre\u00a0; la DMZ (pour DeMilitarized Zone, \u00ab\u00a0zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb) \u2013\u00a0une bande de 4\u00a0kilom\u00e8tres de large le long de cette ligne de d\u00e9marcation terrestre \u2013 est le fruit de cet accord. En revanche, il n\u2019y a pas d\u2019accord pour la d\u00e9limitation au niveau maritime, qui est alors fix\u00e9e unilat\u00e9ralement par la Cor\u00e9e du Sud et surtout les Etats-Unis. C\u2019est la \u00ab\u00a0ligne de limite du Nord\u00a0\u00bb (LLN, ou NLL en anglais, pour Northern Limite Line).          En mer Jaune, sur la fa\u00e7ade occidentale, il y a un d\u00e9saccord sur le trac\u00e9. En mer du Japon, sur la fa\u00e7ade orientale, il y a un accord de fait. Ce qu\u2019a fait la Cor\u00e9e du Nord aujourd\u2019hui, et pour la premi\u00e8re fois, c\u2019est de lancer un missile au sud de la LLN, en mer du Japon.          Le missile est tomb\u00e9 dans la zone \u00e9conomique exclusive, pas dans les eaux territoriales. Parler d\u2019invasion de fait est donc largement exag\u00e9r\u00e9 de la part des autorit\u00e9s sud-cor\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T15:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#714927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:00:06+00:00","articleBody":"     Cette brusque aggravation des relations entre les deux rivaux n\u2019est pas r\u00e9ellement une surprise, dans la mesure o\u00f9 les tirs nord-cor\u00e9ens constituent, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, une r\u00e9plique aux man\u0153uvres militaires conjointes des Etats-Unis et de la Cor\u00e9e du Sud, qui ont commenc\u00e9 lundi. Ces exercices, baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Temp\u00eate vigilante\u00a0\u00bb, sont les plus importants jamais organis\u00e9s par les deux pays, avec deux cent quarante avions de guerre et plusieurs milliers de soldats des deux arm\u00e9es mobilis\u00e9s. Vous pouvez lire notre analyse ci-dessous.             Lire aussi :     Tirs de missiles nord-cor\u00e9ens\u00a0: entre les deux Cor\u00e9es, une nette aggravation des relations                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre les deux Cor\u00e9es, une nette aggravation des relations","dateModified":"2022-11-02T15:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#714918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:50:01+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019arm\u00e9e de S\u00e9oul, c\u2019est \u00ab\u00a0la premi\u00e8re fois depuis la division de la p\u00e9ninsule\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019armistice, en\u00a01953, qu\u2019un missile nord-cor\u00e9en tombe si pr\u00e8s des eaux territoriales du Sud. Le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en, Yoon Seok-youl, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un acte d\u2019envahissement territorial\u00a0\u00bb. Cependant, le missile nord-cor\u00e9en est tomb\u00e9 en dehors des eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes, mais au sud de la \u00ab\u00a0ligne de limite du Nord\u00a0\u00bb (LLN), une fronti\u00e8re maritime disput\u00e9e entre les deux fr\u00e8res ennemis.             Lire aussi :   La Cor\u00e9e du Sud d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0invasion territoriale\u00a0\u00bb sans pr\u00e9c\u00e9dent apr\u00e8s de nombreux tirs de missiles par la Cor\u00e9e du Nord          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile nord-cor\u00e9en est tomb\u00e9 au sud de la \u00ab\u00a0ligne de limite du Nord\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-02T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#714915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:45:00+00:00","articleBody":"     Bonjour,          Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux \u00e9changes de tirs de missiles entre les deux Cor\u00e9es. Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche et directeur du programme Cor\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9 et la diplomatie \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16\u00a0h\u00a045.              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T15:14:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/4827/3219/1342/894/3/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/02/18-8">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ A quelques semaines du début de la compétition, le pouvoir qatari dénonce des « affirmations trompeuses » aux motivations « politiques » et « racistes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                             International       Coupe du monde 2022             Coupe du Monde 2022 : le Qatar refuse d’indemniser les ouvriers étrangers tués ou blessés sur les chantiers      A quelques semaines du début de la compétition, le pouvoir qatari dénonce des « affirmations trompeuses » aux motivations « politiques » et « racistes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h34, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un travailleur migrant se repose sur un banc devant le stade Khalifa, avant de retourner travailler, samedi 15 octobre 2022.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 Alors que les critiques s’intensifient à l’égard du Qatar à l’approche de la Coupe du monde de football, le pays rejette les appels de plusieurs ONG à créer un fonds d’indemnisation pour les travailleurs migrants tués ou blessés sur les chantiers de construction des infrastructures du tournoi. Dans un entretien accordé à l’Agence France-Presse mercredi 2 novembre, Ali Ben Samikh Al-Marri, ministre du travail qatari, dit qu’il s’agit d’un « coup de communication ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise                   Human Rights Watch et Amnesty International mènent une campagne visant à obtenir des compensations pour les travailleurs victimes d’« abus » (mort, blessures, salaires impayés, etc.) de la part de la Fédération internationale de football (FIFA) et du pays hôte du Mondial 2022, compétition qui débute le 20 novembre.            Tentatives de « discréditer le Qatar »            « Chaque mort est une tragédie, [mais] il n’y a pas de critères pour établir ce fonds, avance le ministre. Où sont les victimes ? Avez-vous les noms ? » Le ministre a rappelé que son pays avait mis en place en 2018 un fonds d’indemnisation pour les travailleurs ne percevant pas leur salaire, avançant le chiffre de 320 millions d’euros versés rien qu’en 2022. « Si une personne ayant droit à une indemnisation ne l’a pas reçue, qu’elle se manifeste et nous l’aiderons », a-t-il insisté, ajoutant que le Qatar est prêt à examiner des cas remontant à plus de dix ans.l dénonce des tentatives de « discréditer le Qatar avec des affirmations délibérément trompeuses ». Selon lui, certains hommes politiques étrangers font du pays du Golfe « une arène pour résoudre leurs propres problèmes politiques ». Ces critiques sont parfois « motivées par le racisme », d’après lui. « Ils ne veulent pas permettre à un petit pays, un pays arabe, un pays musulman, d’organiser la Coupe du monde », poursuit-il.            Le Mondial du malaise            A moins de vingt jours de son lancement, le Mondial 2022 ne cesse de créer le malaise. Les appels au boycott se sont multipliés ces dernières semaines et plusieurs villes françaises ont déjà annoncé qu’elles ne mettraient pas en place de fan-zones pour retransmettre les matchs de cette édition.                 Beaucoup d’organisations dénoncent, en plus du fait que le droit du travail est bafoué sur les chantiers de construction, l’insoutenabilité des conditions de travail et les pertes humaines, importantes. Selon des études de l’Organisation internationale du travail et des ONG de défense des droits humains, le bilan humain de la Coupe du monde au Qatar s’élève à des centaines, voire des milliers de morts – Amnesty International et Human Rights Watch évoquent des milliers de morts.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : Amnesty International pointe les « responsabilités » de la FIFA dans les « atteintes » aux droits humains                   La FIFA devrait réserver un montant minimum de 420 millions d’euros afin de fournir des réparations aux centaines de milliers de travailleurs migrants ayant subi des violations des droits humains au Qatar lors des préparatifs pour la Coupe du monde 2022, avait écrit Amnesty International dans un rapport rendu public en mai.            M. Al-Marri a affirmé mercredi qu’un tel fonds de compensation n’était pas réalisable. La FIFA avait fait savoir à la mi-octobre qu’il y avait un « dialogue en cours » pour des mesures en faveur des ouvriers sur les chantiers.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde de football 2022 : « Nous ne devrions pas avoir à décompter les morts causés par les chantiers d’une Coupe du monde »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/coupe-du-monde-2022-le-qatar-refuse-d-indemniser-les-ouvriers-etrangers-tues-ou-blesses-sur-les-chantiers_6148229_3210.html"},"headline":"Coupe du Monde 2022\u00a0: le Qatar refuse d\u2019indemniser les ouvriers \u00e9trangers tu\u00e9s ou bless\u00e9s sur les chantiers","dateCreated":"2022-11-02T15:34:35+01:00","datePublished":"2022-11-02T15:34:35+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:03:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Sport","Football","Proche-Orient","Qatar","International"],"description":"A quelques semaines du d\u00e9but de la comp\u00e9tition, le pouvoir qatari d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0affirmations trompeuses\u00a0\u00bb aux motivations \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0racistes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/366/0/4582/2291/1342/671/60/0/6297415_5622172-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-9">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Gustavo Petro a été reçu en grande pompe, mardi, par son homologue vénézuélien, Nicolas Maduro. La rencontre, une première en six ans, fait suite au rétablissement des relations diplomatiques entre les deux pays, rompues en 2019.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Colombie             La visite du président colombien à Caracas marque le retour du Venezuela dans le jeu diplomatique latino-américain      Gustavo Petro a été reçu en grande pompe, mardi, par son homologue vénézuélien, Nicolas Maduro. La rencontre, une première en six ans, fait suite au rétablissement des relations diplomatiques entre les deux pays, rompues en 2019.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h07, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président colombien, Gustavo Petro (à gauche), et le président vénézuélien, Nicolas Maduro, au palais présidentiel de Miraflores, à Caracas, le 1er novembre 2022.  FEDERICO PARRA / AFP               Tapis rouge, garde présidentielle et même sapins de Noël : le président colombien, Gustavo Petro, a été reçu en grande pompe au palais de Miraflores, à Caracas, mardi 1er novembre, par son homologue vénézuélien, Nicolas Maduro. C’était la première fois, depuis six ans, qu’un chef d’Etat colombien faisait le voyage au Venezuela. Et cela faisait onze ans qu’aucun de ses prédécesseurs n’avait été reçu au palais présidentiel. Cette rencontre de mardi fait suite au rétablissement des relations diplomatiques entre les deux pays, rompues en 2019, et à la réouverture officielle de leur frontière en septembre. Elle marque – au lendemain de la victoire d’Inacio Lula da Silva au Brésil – le retour du Venezuela dans le jeu diplomatique latino-américain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Colombie et le Venezuela soldent leur brouille passée                 Entre la Colombie, alliée historique des Etats-Unis, et le Venezuela « bolivarien », les relations n’ont jamais été faciles. L’arrivée au pouvoir en août de Gustavo Petro a changé la donne. Le premier président de gauche de l’histoire de la Colombie ne conteste pas la légitimité de M. Maduro, alors que son prédécesseur, Ivan Duque, s’était aligné sur les Américains qui, en 2019, tentaient de porter au pouvoir l’opposant Juan Guaido, autoproclamé « président par intérim » du Venezuela. Sans succès.          Critiquée des deux côtés de la frontière par l’opposition de droite, la réunion au sommet a duré trois heures. MM.Petro et Maduro ont parlé relations consulaires, échanges commerciaux, migrants, sécurité, énergie et environnement. « Après six ans de vide politique, les sujets ne manquent pas », avait souligné le président colombien au moment de monter dans l’avion militaire qui allait le conduire à Caracas. Les vols directs entre les deux capitales, à une heure et demie de distance l’une de l’autre, n’ont toujours pas été rétablis. A l’issue de leur réunion, les deux dirigeants ont souligné l’importance des « liens historiques » entre leurs deux pays – qui partagent une frontière longue de 2 200 kilomètres – et le « destin commun » qui les unit.          Violations des droits humains          Gustavo Petro était attendu sur le sujet des droits de l’homme. Après avoir rappelé son engagement en faveur de la « construction démocratique du continent américain », le chef de l’Etat colombien a publiquement demandé à son homologue vénézuélien de réintégrer le système interaméricain des droits humains. Nicolas Maduro s’est dit « très réceptif » à l’« intéressante question évoquée par le président Petro ». Mais il n’a pas donné plus de précision sur ses intentions à venir.        Il vous reste 52.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/la-visite-du-president-colombien-petro-a-caracas-marque-le-retour-du-venezuela-dans-le-jeu-diplomatique-latino-americain_6148224_3210.html"},"headline":"La visite du pr\u00e9sident colombien \u00e0 Caracas marque le retour du Venezuela dans le jeu diplomatique latino-am\u00e9ricain","dateCreated":"2022-11-02T15:07:09+01:00","datePublished":"2022-11-02T15:07:09+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["Venezuela","International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Gustavo Petro a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en grande pompe, mardi, par son homologue v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, Nicolas Maduro. La rencontre, une premi\u00e8re en six\u00a0ans, fait suite au r\u00e9tablissement des relations diplomatiques entre les deux pays, rompues en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/222/0/5119/2559/1342/671/60/0/9833862_5621612-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-10">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le porte-parole du Conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inquiétudes alors que, selon la presse américaine, des militaires russes ont récemment eu des discussions sur l’usage d’une arme nucléaire tactique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                    Le point sur la situation :         La Russie se dit de nouveau partie prenante de l’accord céréalier         Ce qu’il faut savoir ce mercredi 2 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des tanks T-72  russes capturés par l’armée ukrainienne, le 28 octobre.   Aleksandr Shulman / AP          La Russie a repris sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes après avoir reçu des « garanties écrites » de la part de Kiev sur la démilitarisation du couloir utilisé pour leur transport en mer Noire. Le président russe Vladimir Poutine a en revanche averti que son pays se réservait le droit de « se retirer » de l’accord « en cas de violation de ces garanties par l’Ukraine ».Moscou avait suspendu samedi sa participation à l’accord après une attaque de drones sur sa flotte basée en baie de Sébastopol, en Crimée annexée. La Russie a imputé cette opération à l’Ukraine et assuré qu’elle avait été menée notamment depuis le couloir maritime réservé aux exportations ukrainiennes. Une série d’appels téléphoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, notamment mardi entre le président turc Recep Tayyip Erdogan et M. Poutine, et l’intercession de l’ONU, semble avoir convaincu Moscou de revoir sa position.Les Etats-Unis se sont dits « de plus en plus préoccupés » quant à une potentielle utilisation de l’arme nucléaire par la Russie en Ukraine, alors que Moscou a multiplié ces derniers mois les menaces. Ces craintes font suite à une information du New York Times, selon lequel des chefs militaires russes ont discuté récemment de la possibilité d’utiliser une arme nucléaire tactique en Ukraine, soit une bombe moins puissante qu’une ogive nucléaire classique.Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov a jugé « irresponsable » que les médias occidentaux « gonflent délibéremment le sujet des armes nucléaires ». La veille, l’ex-président russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqué l’arme nucléaire, mettant en garde l’Ukraine contre sa volonté de reprendre tous les territoires occupés par la Russie. Le ministère des affaires étrangères russe s’est lui fendu d’un communiqué affirmant que la « principale priorité » était d’éviter une guerre entre puissances nucléaires.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation :         La Russie se dit de nouveau partie prenante de l’accord céréalier         Ce qu’il faut savoir ce mercredi 2 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-02T15:46:34+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T03:46:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","description":"Le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inqui\u00e9tudes alors que, selon la presse am\u00e9ricaine, des militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur l\u2019usage d\u2019une arme nucl\u00e9aire tactique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats-Unis « de plus en plus préoccupés » par la menace nucléaire russe, Moscou assure que sa « principale priorité » est d’éviter une guerre entre puissances nucléaires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inqui\u00e9tudes alors que, selon la presse am\u00e9ricaine, des militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur l\u2019usage d\u2019une arme nucl\u00e9aire tactique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3249/2062/1342/851/3/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-02T15:46:34+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T03:46:34+00:00"
  Sur le terrain, les affrontements se poursuivaient mercredi avec des combats surtout dans l\u2019Est et des bombardements sur vingt-cinq localit\u00e9s dans l\u2019Est, le centre et le Sud, selon le commandement militaire ukrainien.          Des journalistes de l\u2019AFP ont constat\u00e9 d\u2019importantes destructions dans le village de Bilozirka, sur le front de Kherson (Sud), une r\u00e9gion o\u00f9 les forces russes fortifient leurs positions en vue d\u2019un prochain assaut ukrainien.          La Russie avait men\u00e9 lundi une nouvelle vague de frappes massives sur les infrastructures critiques ukrainiennes, provoquant des coupures de l\u2019approvisionnement en eau et \u00e9lectricit\u00e9, notamment \u00e0 Kiev. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a annonc\u00e9 mercredi de nouvelles restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, tandis que le maire de la capitale ukrainienne, Vitaly Klitschko, a promis de d\u00e9ployer un millier de\u00a0\u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb avant l\u2019hiver.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que les frappes russes avaient endommag\u00e9 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, ce qui a pouss\u00e9 le pays \u00e0 stopper ses exportations vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans l\u2019Est","dateModified":"2022-11-02T17:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#715362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:27:15+00:00","articleBody":"     T\u00c9MOIGNAGES | Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. C\u2019est l\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre, m\u00eame si les attaques a\u00e9riennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde.             Lire aussi :     Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T16:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#715088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:41:39+00:00","articleBody":"      La Russie s\u2019est r\u00e9engag\u00e9e mercredi dans l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de Kiev sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport en mer Noire. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a en revanche averti que son pays se r\u00e9servait le droit de \u00ab\u00a0se retirer\u00a0\u00bb de l\u2019accord \u00ab\u00a0en cas de violation de ces garanties par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord apr\u00e8s une attaque de drones sur sa flotte bas\u00e9e en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. La Russie a imput\u00e9 cette op\u00e9ration \u00e0 l\u2019Ukraine et assur\u00e9 qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, entre autres, depuis le couloir maritime r\u00e9serv\u00e9 aux exportations ukrainiennes. Une s\u00e9rie d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, dont celui de mardi entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et M.\u00a0Poutine, et l\u2019intercession de l\u2019ONU semblent avoir convaincu Moscou de revoir sa position.          Les Etats-Unis se sont dits \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb quant \u00e0 une potentielle utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par la Russie en Ukraine, alors que Moscou a multipli\u00e9 ces derniers mois les menaces. Ces craintes font suite \u00e0 une information du New York Times, selon laquelle des chefs militaires russes ont discut\u00e9 r\u00e9cemment de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser une arme nucl\u00e9aire tactique en Ukraine, soit une bombe moins puissante qu\u2019une ogive nucl\u00e9aire classique.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb les m\u00e9dias occidentaux, qui \u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqu\u00e9 l\u2019arme nucl\u00e9aire, mettant en garde l\u2019Ukraine contre sa volont\u00e9 de reprendre tous les territoires occup\u00e9s par la Russie. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit dans un communiqu\u00e9 que la \u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation\u00a0:","dateModified":"2022-11-02T16:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:53:12+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis sont devenus\u00a0\u00ab\u00a0au fil des mois\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019\u00e9ventualit\u00e9\u00a0d\u2019une frappe nucl\u00e9aire russe en Ukraine, a dit mercredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Selon le New York Times, qui cite plusieurs membres de l\u2019administration am\u00e9ricaine, de hauts responsables militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur le moment et la mani\u00e8re dont une arme nucl\u00e9aire tactique \u2013 soit une bombe moins puissante qu\u2019une ogive nucl\u00e9aire classique \u2013 pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en Ukraine, ce qui a alarm\u00e9 Washington.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jug\u00e9 mercredi\u00a0\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb\u00a0que les m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9remment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.\u00a0La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqu\u00e9 l\u2019arme nucl\u00e9aire, mettant en garde l\u2019Ukraine contre sa volont\u00e9 de reprendre tous les territoires occup\u00e9s par la Russie. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a transmis un communiqu\u00e9 affirmant que la\u00a0\u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9aire russe","dateModified":"2022-11-02T16:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:40:41+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Nord \u00ab\u00a0fournit de mani\u00e8re dissimul\u00e9e une aide \u00e0 la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 mercredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche. Pyongyang exp\u00e9die, selon lui, un \u00ab\u00a0nombre important\u00a0\u00bb de munitions d\u2019artillerie en Russie en \u00ab\u00a0essayant de faire croire qu\u2019elles sont envoy\u00e9es au Moyen-Orient ou en Afrique\u00a0\u00bb. Washington cherche \u00e0 savoir si cette aide militaire arrive \u00e0 destination, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas que les \u00e9quipements que [l\u2019arm\u00e9e russe] re\u00e7oit ou va recevoir vont changer la donne sur le champ de bataille de mani\u00e8re tangible\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les Etats-Unis reprochent aussi \u00e0 l\u2019Iran de fournir des drones \u00e0 la Russie, et se disent \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par une possible livraison de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Nous allons \u00e9videmment travailler avec nos alli\u00e9s et partenaires \u00e0 l\u2019ONU pour voir quelles sanctions suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre mises en place\u00a0\u00bb contre ces deux pays, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller.          M. Kirby a par ailleurs estim\u00e9 que cette aide nord-cor\u00e9enne \u00e9tait certes r\u00e9v\u00e9latrice des choix de Pyongyang, mais aussi des\u00a0\u00ab\u00a0p\u00e9nuries et besoins\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie. \u00ab\u00a0Les mesures d\u2019embargo et les sanctions affectent la base militaro-industrielle de M. Poutine et le forcent \u00e0 chercher des sources ext\u00e9rieures pour des munitions et des \u00e9quipements tels que les drones iraniens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord fournit une aide militaire \u00ab\u00a0dissimul\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, estime la Maison Blanche","dateModified":"2022-11-02T15:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:00:58+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb est d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires qui aurait des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          \u00ab\u00a0Dans la situation difficile et turbulente que nous traversons, qui est le r\u00e9sultat d\u2019actions irresponsables et \u00e9hont\u00e9es visant \u00e0 saper notre s\u00e9curit\u00e9 nationale, la principale priorit\u00e9 est de pr\u00e9venir tout affrontement entre puissances nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans un communiqu\u00e9, invitant les autres pays dot\u00e9s de l\u2019arme atomique \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9soudre cette t\u00e2che prioritaire\u00a0\u00bb en mettant fin \u00e0 leurs \u00ab\u00a0tentatives dangereuses d\u2019empi\u00e9ter sur les int\u00e9r\u00eats vitaux des autres\u00a0\u00bb.          Si les pays occidentaux qui fournissent une aide \u00e0 l\u2019Ukraine continuent \u00e0 \u00ab\u00a0se tenir au seuil d\u2019un conflit arm\u00e9 direct [avec Moscou] et d\u2019encourager les provocations avec des armes de destruction massive\u00a0\u00bb, les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb, avertit le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0La Russie reste guid\u00e9e par le principe selon lequel une guerre nucl\u00e9aire, dans laquelle il ne peut y avoir de vainqueur, est inadmissible et ne doit jamais \u00e9clater\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, tout en rappelant que la doctrine nucl\u00e9aire de Moscou pr\u00e9voit un recours \u00ab\u00a0strictement d\u00e9fensif\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arme atomique en cas d\u2019attaque de la Russie avec des armes de destruction massive ou en cas d\u2019agression avec des armes conventionnelles \u00ab\u00a0mena\u00e7ant l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Selon le New York Times, qui cite des responsables am\u00e9ricains anonymes, des chefs militaires russes ont r\u00e9cemment discut\u00e9 de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser en Ukraine une arme nucl\u00e9aire tactique, moins puissante qu\u2019une bombe nucl\u00e9aire classique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb est d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires, dit Moscou","dateModified":"2022-11-02T15:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T13:13:46+00:00","articleBody":"     La Russie va convoquer l\u2019ambassadeur britannique pour lui remettre ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019implication de Londres dans les r\u00e9centes attaques de la flotte russe en Crim\u00e9e, annonce Moscou.          Selon l\u2019arm\u00e9e russe, des \u00ab\u00a0experts britanniques\u00a0\u00bb sont impliqu\u00e9s dans ces op\u00e9rations men\u00e9es samedi 29\u00a0octobre par des drones ukrainiens. Le Kremlin accuse par ailleurs le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions qui ont endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits en mer Baltique pour acheminer du gaz russe en Europe. Moscou n\u2019a, jusque-l\u00e0, publi\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment concret pour \u00e9tayer ses accusations. Les autorit\u00e9s britanniques les ont d\u00e9menties \u00e0 plusieurs reprises, reprochant \u00e0 la Russie de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb de ses revers militaires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a bien s\u00fbr aucun doute sur l\u2019implication des services secrets britanniques\u00a0\u00bb dans l\u2019attaque des navires russes et le sabotage des gazoducs, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Maria Zakharova, porte-parole de la diplomatie russe. \u00ab\u00a0L\u2019ambassadeur britannique sera convoqu\u00e9 et il se verra remettre les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires (\u2026). Le public sera mis au courant des \u00e9l\u00e9ments qui seront remis comme preuves \u00e0 la partie britannique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou va remettre aux Britanniques des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de leur implication dans l\u2019attaque de la flotte ru...","dateModified":"2022-11-02T13:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T11:57:27+00:00","articleBody":"     La Russie dit avoir repris mercredi sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de Kiev sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont le pays est garant de cet accord crucial pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a confirm\u00e9 la reprise, mercredi \u00e0 10\u00a0heures, heure de Paris, des exportations ukrainiennes en mer Noire via ce couloir s\u00e9curis\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie consid\u00e8re que les garanties re\u00e7ues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblent suffisantes et reprend la mise en \u0153uvre de l\u2019accord\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram. Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier apr\u00e8s une attaque aux drones de sa flotte bas\u00e9e en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e russe a imput\u00e9 cette op\u00e9ration \u00e0 l\u2019Ukraine, qui aurait, selon elle, re\u00e7u l\u2019aide \u00ab\u00a0d\u2019experts britanniques\u00a0\u00bb, et assure qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e notamment depuis le couloir maritime r\u00e9serv\u00e9 aux exportations ukrainiennes.          Une s\u00e9rie d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, et notamment mardi entre M. Erdogan et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, et l\u2019intercession de l\u2019ONU, autre garant de l\u2019accord, semble avoir convaincu Moscou de revenir sur sa d\u00e9cision. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019implication d\u2019une organisation internationale, ainsi qu\u2019\u00e0 la coop\u00e9ration de la Turquie, des garanties \u00e9crites n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 obtenues de la part de l\u2019Ukraine sur la non-utilisation du couloir humanitaire et des ports ukrainiens d\u00e9sign\u00e9s pour l\u2019exportation de produits agricoles pour des actes hostiles \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans une courte allocution diffus\u00e9e en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, M. Poutine a par la suite dit avoir demand\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense de reprendre sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, tout en soulignant que la Russie se r\u00e9servait \u00ab\u00a0le droit de se retirer (...) en cas de violation de ces garanties\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Mais m\u00eame si la Russie se retire de cet accord (...), nous serons pr\u00eats \u00e0 fournir la totalit\u00e9 du volume de c\u00e9r\u00e9ales qui a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 depuis le territoire de l\u2019Ukraine aux pays les plus pauvres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient jusque-l\u00e0 en grande partie coinc\u00e9s dans les ports d\u2019Ukraine depuis samedi. Les Occidentaux avaient vivement d\u00e9nonc\u00e9 la suspension par Moscou de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet. Kiev a invit\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression sur le Kremlin pour qu\u2019il \u00ab\u00a0respecte \u00e0 nouveau ses engagements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le couloir c\u00e9r\u00e9alier a besoin d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mardi soir, mena\u00e7ant Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse mondiale s\u00e9v\u00e8re \u00e0 toute mesure qui perturbe nos exportations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se dit de nouveau partie prenante de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-02T15:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T11:24:23+00:00","articleBody":"     De hauts responsables militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur le moment et la mani\u00e8re dont une arme nucl\u00e9aire tactique pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en Ukraine, ce qui a alarm\u00e9 Washington, rapporte mercredi le New York Times, citant plusieurs membres de l\u2019administration am\u00e9ricaine.          Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine n\u2019y a pas pris part, mais le fait que des membres de l\u2019\u00e9tat-major aient \u00e9voqu\u00e9 le sujet montre l\u2019ampleur de leur d\u00e9sarroi face aux revers subis par leurs troupes et accr\u00e9dite l\u2019id\u00e9e selon laquelle les menaces de recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire brandies r\u00e9guli\u00e8rement par le chef de l\u2019Etat ne seraient pas seulement rh\u00e9toriques, poursuit le quotidien.          Aucun pr\u00e9paratif en ce sens n\u2019a toutefois \u00e9t\u00e9 observ\u00e9, pr\u00e9cisent les hauts fonctionnaires am\u00e9ricains cit\u00e9s. Les renseignements au sujet de ces conversations ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s \u00e0 la mi-octobre au sein de l\u2019administration am\u00e9ricaine. John Kirby, membre du conseil national de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire sur le sujet.          Les Etats-Unis n\u2019ont pas fait savoir quelle serait pr\u00e9cis\u00e9ment leur r\u00e9action en cas de recours \u00e0 une arme nucl\u00e9aire de la part de Moscou, mais William Burns, directeur de la CIA, a estim\u00e9 en avril que cette \u00e9ventualit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, compte tenu des revers militaires des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres de l\u2019\u00e9tat-major russe ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e de recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique, s...","dateModified":"2022-11-02T11:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:24:54+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 mercredi la reprise de sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport.          \u00ab\u00a0La Russie consid\u00e8re que les garanties re\u00e7ues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblent suffisantes et reprend la mise en \u0153uvre de l\u2019accord\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense sur Telegram, confirmant l\u2019information annonc\u00e9e un peu plus t\u00f4t par le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou avait suspendu sa participation samedi dernier apr\u00e8s une attaque contre sa flotte en Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie compte reprendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-11-02T11:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:16:43+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je n'ai rien lu concernant le fameux SMS de Liza Truss \u00e0 Blinken, juste apr\u00e8s l'explosion des Nord Streams 1 et 2 : \"It's done\". Ni sur le piratage du programme Delta utilis\u00e9 entre le Pentagone et l'arm\u00e9e ukrainienne pour communiquer sur les positions ukrainiennes et les mouvements d l'arm\u00e9e russe... Qu'en-est-il ?    Jean-Baptiste         Bonjour,\r\nQue sait-on ce matin \u00e0 propos des accusations qui impliqueraient les Britanniques dans le sabotage du gazoduc NordStream1  selon  les russes qui disent avoir des preuves?\r\nMerci par avance de votre \u00e9claircissement.\r\n    JeanPhilippe         Bonjour,          Petit rappel de l\u2019histoire. Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Boris Johnson au Royaume-Uni, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est lors de son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le\u00a0Daily Mail, \u00e0 l\u2019appui de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages avec les alli\u00e9s portaient notamment sur la guerre en Ukraine, en particulier des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le\u00a0Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur, qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de celui-ci. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro du t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et les conseillers, lesquels s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Pour en revenir \u00e0 vos questions, les affirmations de la Russie selon lesquelles la Grande-Bretagne et les Etats-Unis auraient conspir\u00e9 pour faire exploser les conduites de gaz du Nord Stream, affirmant que l\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Liz Truss avait envoy\u00e9 un texto apr\u00e8s l\u2019explosion au secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, disant \u00ab\u00a0c\u2019est fait\u00a0\u00bb, semblent incompatibles avec ce que l\u2019on sait du piratage t\u00e9l\u00e9phonique de Mme\u00a0Truss.          Selon le journal, le piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00ab\u00a0au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, alors que Liz Truss \u00e9tait encore ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et en lice pour remplacer Boris Johnson au poste de premier ministre. L\u2019explosion de tuyau ne s\u2019est produite que le 26\u00a0septembre, plus de deux semaines apr\u00e8s. Il semble donc hautement improbable que Liz Truss ait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 utiliser le m\u00eame t\u00e9l\u00e9phone pendant des semaines apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une telle br\u00e8che.          Les Etats-Unis ont de leur c\u00f4t\u00e9, le 1er\u00a0novembre, jug\u00e9 les affirmations de la Russie \u00ab\u00a0ridicules\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans\u00a0fondement\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Les accusations sans fondement de la Russie contre le Royaume-Uni, et avant cela les Etats-Unis, ne sont qu\u2019une autre tentative de d\u00e9tourner l\u2019attention de leur guerre brutale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, dans un communiqu\u00e9 au Daily Mail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T11:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:05:56+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de la contre-offensive vers Kherson? avez-vous des informations? Les petites fl\u00e8ches bleues qui indiquent la contre-attaque ukrainienne dans cette r\u00e9gion ont disparu de la carte \u00e0 la mise \u00e0 jour dat\u00e9e du 31 octobre (visible \u00e0 droite).    lls         Bonjour lls,          Une contre-offensive ukrainienne semble se dessiner plus au nord, sur le front est, selon des soldats engag\u00e9s dans ce secteur cit\u00e9s mardi par l\u2019AFP, mais la situation militaire reste inchang\u00e9e autour de Kherson. Les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation, qui attendent depuis des semaines une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019envergure en direction de la ville, ont annonc\u00e9, le 1er\u00a0novembre, de nouvelles \u00e9vacuations, apr\u00e8s le transfert, la semaine derni\u00e8re, de pr\u00e8s de 70\u00a0000 personnes. Voici la carte dat\u00e9e du 31\u00a0octobre\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T10:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T08:55:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQue sait-on d\u2019\u00e9ventuelles livraisons de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe ?    Maurice Morin         Bonjour Maurice,          Le 24\u00a0octobre dernier, le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirm\u00e9 que son pays ne resterait pas \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. L\u2019Iran assure toutefois ne pas livrer de drones \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, contrairement \u00e0 ce que soutiennent l\u2019Ukraine et nombre de pays occidentaux.          Fin octobre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u00e9clarait que la Russie avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, con\u00e7us pour s\u2019\u00e9craser sur leur cible, afin d\u2019appuyer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le 1er\u00a0novembre, John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, lors d\u2019un entretien avec la presse, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la potentielle livraison \u00e0 la Russie de missiles sol-sol iraniens. \u00ab\u00a0Nous ne l\u2019avons pas vue se confirmer jusqu\u2019ici, mais cela reste une pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T09:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T08:54:14+00:00","articleBody":"     Le ministre espagnol des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jos\u00e9 Manuel Albares, s\u2019est rendu aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev pour livrer trente ambulances aux autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Tout au long de la journ\u00e9e, il aura diverses rencontres institutionnelles et pourra constater les effets d\u00e9vastateurs inflig\u00e9s \u00e0 la ville et aux localit\u00e9s alentour par les attaques russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise son minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Des images de son arriv\u00e9e \u00e0 la gare de Kiev ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.                    Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Madrid fournit une aide \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment militaire, et a envoy\u00e9 plus r\u00e9cemment des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes apr\u00e8s les bombardements russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. En avril, le pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez, s\u2019\u00e9tait lui-m\u00eame rendu \u00e0 Kiev, o\u00f9 il avait annonc\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie espagnole pr\u00e9sent \u00e0 Kiev pour livrer des ambulances","dateModified":"2022-11-02T09:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T07:34:29+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s d\u2019intenses bombardements russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, environ 16\u00a0000 foyers de la capitale \u00e9taient encore priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi, selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kiev, Oleksii Kuleba.          Le service doit \u00eatre r\u00e9tabli pour tous au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9venant que des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pourraient toutefois avoir lieu dans la matin\u00e9e pour stabiliser le r\u00e9seau.          Au pic de la crise, lundi matin, quelque 350\u00a0000 foyers \u00e9taient coup\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 Kiev, selon le maire, ainsi que des \u00ab\u00a0centaines de localit\u00e9s dans sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 16\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-02T07:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T06:34:12+00:00","articleBody":"     Le coordinateur pour l\u2019ONU de l\u2019accord quadripartite sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, Amir M. Abdulla, a confirm\u00e9 mardi soir sur Twitter qu\u2019aucun chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ne prendra la mer depuis l\u2019Ukraine mercredi.                    D\u00e8s samedi, Moscou s\u2019\u00e9tait retir\u00e9 de l\u2019accord, semble-t-il en r\u00e9ponse aux attaques de drones marins, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade par l\u2019Ukraine, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte militaire russe dans la baie de S\u00e9bastopol (Crim\u00e9e).          La reprise des mouvements maritimes est esp\u00e9r\u00e9e jeudi, a ajout\u00e9 M. Abdulla.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ne quittera l\u2019Ukraine mercredi","dateModified":"2022-11-02T06:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T06:01:59+00:00","articleBody":"     La municipalit\u00e9 de Kiev pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement d\u2019environ 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb \u00e0 travers la capitale, au cas o\u00f9 des bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques mettraient le syst\u00e8me de chauffage hors service, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Alors que des frappes russes lundi ont endommag\u00e9 40\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes et laiss\u00e9 80\u00a0% des habitants de Kiev sans eau, les autorit\u00e9s de la capitale se pr\u00e9parent \u00e0 diff\u00e9rents sc\u00e9narios, selon M.\u00a0Klitschko, le pire \u00e9tant qu\u2019il n\u2019y ait \u00ab\u00a0plus du tout d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.          Ces 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb seront \u00e9quip\u00e9s de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, de stocks d\u2019eau et de vivres, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb en cours de d\u00e9ploiement \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-02T06:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T05:01:02+00:00","articleBody":"      Le d\u00e9part de cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 suspendu mardi 1er\u00a0novembre au soir, apr\u00e8s que Vladimir Poutine a exig\u00e9 des garanties afin que ce couloir de navigation ne soit pas utilis\u00e9 pour attaquer la flotte russe, en pleine guerre contre l\u2019Ukraine. Ces exigences, exprim\u00e9es lors d\u2019entretiens mardi avec le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, font \u00e9cho \u00e0 des attaques de drones marins, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade par l\u2019Ukraine, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte militaire russe dans la baie de Sebastopol (Crim\u00e9e), en touchant au moins un.          En retour, la Russie avait lanc\u00e9 lundi une vague de tirs massifs de missiles de croisi\u00e8re sur Kiev et les infrastructures civiles du pays, et annonc\u00e9 d\u00e8s samedi qu\u2019elle se retirait de l\u2019accord qui permettait l\u2019exportation de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore.          A l\u2019unisson des alli\u00e9s occidentaux et des Nations unies, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi \u00ab\u00a0une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a soulign\u00e9 sa volont\u00e9 de continuer les exportations de son pays dans le cadre de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, a appel\u00e9, mardi soir, \u00e0 la mise en place \u00ab\u00a0d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb du couloir c\u00e9r\u00e9alier.          Sur le terrain militaire, alors que c\u2019est au sud, dans la r\u00e9gion de Kherson, que les forces russes attendent depuis des semaines le lancement d\u2019une attaque ukrainienne massive, un d\u00e9but de contre-offensive ukrainienne se dessinait sur le front est, plus au nord, ont d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse des soldats engag\u00e9s sur ce secteur, confirmant des d\u00e9clarations des autorit\u00e9s ukrainiennes.          A Kiev, apr\u00e8s des frappes destructrices lundi, l\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli mardi, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko. La Russie multiplie depuis le d\u00e9but d\u2019octobre les tirs de drones et de missiles contre les syst\u00e8mes d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des villes ukrainiennes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 2\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-02T06:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-02T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3249/2062/1342/851/3/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/02/18-11">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Dans une tribune au « Monde », un collectif d’universitaires, de responsables et de militants politiques et syndicaux, parmi lesquels Jean-Luc Mélenchon, Susan Meiselas, Olivier Besancenot et Leïla Chaibi, dénoncent les conditions inhumaines dans lesquelles la dirigeante politique et intellectuelle de renom est incarcérée au Nicaragua.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Nicaragua         Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », un collectif d’universitaires, de responsables et de militants politiques et syndicaux, parmi lesquels Jean-Luc Mélenchon, Susan Meiselas, Olivier Besancenot et Leïla Chaibi, dénoncent les conditions inhumaines dans lesquelles la dirigeante politique et intellectuelle de renom est incarcérée au Nicaragua.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis juin 2021, Dora Maria Tellez, figure emblématique de la révolution sandiniste et dirigeante politique de l’opposition nicaraguayenne à la dictature Ortega-Murillo, est enfermée dans des conditions inhumaines et torturée dans la tristement célèbre prison d’El Chipote, comme plus de trente autres prisonniers politiques. Le nombre total de prisonniers politiques s’élève à plus de deux cents, répartis dans différentes prisons.          Dora Maria Tellez est l’une des principales figures de la lutte pour la démocratie et la justice sociale au Nicaragua depuis plus de quarante ans. A l’âge de 20 ans [elle est née en 1955], elle rejoint le Front sandiniste de libération nationale (FSLN) dans la guérilla contre la dictature de Somoza puis codirige la victorieuse opération de la prise du Palais national qui permet la libération de soixante prisonniers politiques.          A 23 ans, elle dirige l’offensive pour prendre Leon, première ville libérée du pays. Après le renversement de la dictature de Somoza, elle est vice-présidente du Conseil d’Etat (pouvoir législatif), députée et ministre de la santé, remarquée pour la transparence et l’efficacité de son administration.          Violations des droits humains          En 1995, en raison de la dérive autoritaire du FSLN, elle le quitte. A la fin de son mandat de députée, elle fonde le Mouvement de rénovation sandiniste (MRS), devenu aujourd’hui Unamos, avec Sergio Ramirez Mercado, ancien vice-président du Nicaragua et écrivain, actuellement en exil.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Nicaragua ouvre les procès des prisonniers politiques accusés de « trahison à la patrie »                 Largement reconnue pour son opposition à la dictature d’Ortega-Murillo, elle dénonce la nature autoritaire et antidémocratique du gouvernement et son recours à la répression. Depuis l’explosion de la protestation citoyenne d’avril 2018, le gouvernement a utilisé la force pour écraser ce mouvement. Pour la seule année 2018, on estime que trois cent cinquante-cinq personnes ont été tuées par les forces de l’ordre et les paramilitaires alliés. Et près de 130 000 autres ont pris la route de l’exil.          Ces violations des droits humains ont été documentées par Amnesty International, la Fédération internationale pour les droits humains (FIDH), la Commission interaméricaine des droits de l’homme (CIDH) de l’Organisation des Etats américains (OEA), le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los derechos humanos, OACNUDH, en espagnol) et le Conseil des droits de l’homme des Nations unies.                           Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le couple Ortega a fait main basse sur le Nicaragua                 Le 13 juin 2021, alors que les forces d’opposition se préparaient à participer aux élections du 7 novembre, Dora Maria Tellez est violemment arrêtée à son domicile.        Il vous reste 60.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/02/nicaragua-nous-demandons-la-liberation-de-dora-maria-tellez-et-des-deux-cents-prisonniers-politiques_6148223_3232.html"},"headline":"Nicaragua\u00a0: \u00ab\u00a0Nous demandons la lib\u00e9ration de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-02T15:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-02T15:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nicaragua"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Nicaragua","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019universitaires, de responsables et de militants politiques et syndicaux, parmi lesquels Jean-Luc M\u00e9lenchon, Susan Meiselas, Olivier Besancenot et Le\u00efla Chaibi, d\u00e9noncent les conditions inhumaines dans lesquelles la dirigeante politique et intellectuelle de renom est incarc\u00e9r\u00e9e au Nicaragua.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/06/15/183/0/5184/2592/1342/671/60/0/76243fa_7a9a77b8d09a4597848a245eed567eb5-84e260a70a614342b0bcc25c22b95f07-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicaragua","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicaragua/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-12">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ A partir du 1er mars, il subventionnera notamment 80 % de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, prévues dans le cadre d’un plan de 200 milliards d’euros, ont été mal accueillies en Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             L’Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l’électricité à partir de 2023      A partir du 1er mars, il subventionnera notamment 80 % de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, prévues dans le cadre d’un plan de 200 milliards d’euros, ont été mal accueillies en Europe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h09, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une centrale à charbon à Gelsenkirchen, le 22 octobre.  MICHAEL SOHN / AP                 Le bouclier tarifaire allemand sur les prix de l’énergie, annoncé par le chancelier, Olaf Scholz, pour atténuer l’impact de l’inflation, entrera en vigueur au début de 2023, selon la feuille de route présentée mercredi 2 novembre par le gouvernement. Le plafonnement des tarifs du gaz et de l’électricité est le principal volet du « bazooka » énergétique de 200 milliards d’euros annoncé à la fin de septembre par Berlin.            S’agissant du gaz, la mesure doit s’appliquer dès le 1er janvier pour les grosses entreprises et au 1er mars pour les ménages et les PME, selon un projet définitif publié par le gouvernement allemand. Une prise en charge rétroactive des factures du mois de février est également « envisagée ».                 Le gouvernement subventionnera 80 % de la consommation des ménages. Au-delà de ce volume, les particuliers paieront le gaz au prix du marché. Le plafonnement est prévu jusqu’en avril 2024. Berlin prévoit pour les ménages, un plafonnement à « 12 centimes le kilowattheure », sauf pour le chauffage, à « 9,5 par kilowattheure », contre une moyenne de 18,6 centimes actuellement, selon le comparateur de prix Check24.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Si l’Allemagne ne change pas de modèle, il faudra l’y contraindre »                   « L’aide d’urgence arrive »            Pour les industriels, le prix du gaz sera fixé à 7 centimes par kilowattheure, dans la limite de 70 % de la consommation. Concernant l’électricité, le mécanisme sera mis en place au 1er janvier, à « 40 centimes par kilowattheure » pour les ménages et 13 centimes pour les grosses entreprises. En attendant la mise en place de ces mesures, le gouvernement prendra intégralement en charge les factures de gaz des ménages en décembre.            « L’aide d’urgence arrive ! », s’est félicité Olaf Scholz sur Twitter. Les différents volets du paquet énergétique doivent encore être adoptés en conseil des ministres ou au parlement. Le secteur industriel, moteur de l’économie allemande, appelle à l’aide depuis des mois affirmant que l’existence de milliers d’entreprises est menacée dans le pays qui s’apprête à entrer en récession.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie : les Européens tournent en rond                   Ces dépenses colossales de l’Allemagne, financées par de nouveaux emprunts, ont été mal accueillies en Europe, de nombreux pays reprochant à Berlin de manquer de solidarité et de faire preuve de concurrence déloyale avec les autres économies du continent. D’autant que le gouvernement allemand s’est battu contre un blocage des prix à l’échelle européenne, craignant pour la sécurité des approvisionnements en gaz si une telle mesure était adoptée sur le continent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/inflation-l-allemagne-plafonnera-les-prix-de-l-energie-a-partir-de-2023_6148216_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de 2023","dateCreated":"2022-11-02T14:09:06+01:00","datePublished":"2022-11-02T14:09:06+01:00","dateModified":"2022-11-02T15:05:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"A partir du 1er\u00a0mars, il subventionnera notamment 80\u00a0% de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, pr\u00e9vues dans le cadre d\u2019un plan de 200\u00a0milliards d\u2019euros, ont \u00e9t\u00e9 mal accueillies en Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/3af5944_7085b769f7384610b579ef2d2118cec0-7085b769f7384610b579ef2d2118cec0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-13">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le président brésilien aura attendu deux jours pour s’exprimer et reconnaître à demi-mot sa défaite à l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Brésil             Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle      vidéo   Le président brésilien aura attendu deux jours pour s’exprimer et reconnaître à demi-mot sa défaite à l’élection présidentielle.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h09, mis à jour à 13h23        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Sa prise de parole était attendue. Le président du Brésil, Jair Bolsonaro, s’est exprimé pour la première fois depuis sa défaite à l’élection présidentielle, mardi 1er novembre, au palais présidentiel, à Brasilia. Il met fin ainsi à un silence qui aura duré deux jours. Le président d’extrême droite s’était isolé dans sa résidence officielle, à Brasilia, après l’annonce des résultats, très serrés (50,9 % contre 49,1 %), dimanche.            Pendant sa déclaration, Jair Bolsonaro n’a pas reconnu ouvertement sa défaite. Il n’a pas non plus félicité Lula, mais il s’est engagé à « respecter la Constitution », ouvrant la voie à la transition. Par le passé, M. Bolsonaro avait critiqué le mode de scrutin, laissant planer le doute sur sa reconnaissance des résultats.            Mardi, il s’est positionné contre les blocages des routes lors des manifestations organisées en son soutien. Il a déploré que ces mouvements « empêchent la liberté de circulation », tout en ajoutant qu’ils étaient « le fruit d’un sentiment d’indignation et d’injustice ».                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/02/jair-bolsonaro-sort-du-silence_6148212_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours apr\u00e8s sa d\u00e9faite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-11-02T13:09:13+01:00","datePublished":"2022-11-02T13:09:13+01:00","dateModified":"2022-11-02T13:23:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","International","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Le pr\u00e9sident br\u00e9silien aura attendu deux jours pour s\u2019exprimer et reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot sa d\u00e9faite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/607/0/7285/3642/1342/671/60/0/47bdb56_5620473-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au Br\u00e9sil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours apr\u00e8s sa d\u00e9faite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","uploadDate":"2022-11-02T13:09:13+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8f521p?pubtool=oembed","duration":"01:34"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/607/0/7285/3642/1342/671/60/0/47bdb56_5620473-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-14">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Pour les élections du 8 novembre, l’ancien président apporte son soutien aux candidats les plus extrémistes et reste populaire auprès de la base. A ses yeux, les vainqueurs lui devront tout, les perdants ne l’auront pas assez imité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux               Les scrutins à suivre                                                                                              International       Midterms 2022             L’ombre de Donald Trump sur la campagne républicaine des midterms      Pour les élections du 8 novembre, l’ancien président apporte son soutien aux candidats les plus extrémistes et reste populaire auprès de la base. A ses yeux, les vainqueurs lui devront tout, les perdants ne l’auront pas assez imité.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Donald Trump monte sur scène lors d’un rassemblement, à Robstown (Texas), aux Etats-Unis, le 22 octobre 2022.  NICK WAGNER / AP               On a connu Donald Trump plus réactif. Il lui a fallu deux jours pour condamner l’agression au marteau dont a été victime Paul Pelosi, le mari de Nancy Pelosi, la présidente de la Chambre des représentants. « Une chose terrible », a lâché l’ancien président dimanche 30 octobre, diluant l’affaire dans une remarque sur la criminalité aux Etats-Unis, qui serait « bien pire que l’Afghanistan ». Ce drame marque pourtant l’irruption de la violence politique dans la campagne des midterms. Elle prolonge la stigmatisation haineuse de l’élue démocrate par la base MAGA (Make America Great Again, le slogan de Donald Trump).          Le silence de l’ancien dirigeant sur l’agression n’a pas été le signe d’un retrait volontaire, avant le scrutin du 8 novembre. Au contraire, Donald Trump a été omniprésent au cours de la campagne et compte encore accélérer, avec quatre réunions publiques à venir. Dans l’Iowa, le 3 novembre, il soutiendra le sénateur Chuck Grassley, 89 ans, rare vétéran du parti trouvant grâce à ses yeux, qui brigue un huitième mandat.          Deux jours plus tard, en Pennsylvanie, il s’exprimera au côté du candidat Mehmet Oz, dans un Etat-clé pour le contrôle du Sénat. Le 6 novembre, il sera à Miami, en Floride, sur les terres de son principal rival potentiel au sein du Parti républicain, le gouverneur Ron DeSantis, qui n’était pas au courant du déplacement. A la veille du scrutin, ce sera l’Ohio, pour la deuxième fois, auprès de J. D. Vance. Aux yeux de l’ex-président, les vainqueurs lui devront tout, les perdants ne l’auront pas assez imité.          Soif de revanche          Depuis septembre, Donald Trump a multiplié ces réunions publiques, qui permettent à chaque fois de susciter des dons chez ses partisans. Certes, il fait monter sur scène les candidats locaux adoubés. Mais le format est toujours un écrin à sa gloire. Il est pensé autour d’une longue intervention qui revisite tous les classiques trumpiens, des allégations mensongères de fraudes électorales en 2020 aux lamentations sur la criminalité débridée et l’invasion migratoire. L’écosystème MAGA continue de prospérer en circuit fermé, avec ses références de plus en plus complotistes, notamment au mouvement extrémiste QAnon.          Selon un décompte du Washington Post, plus d’un candidat républicain sur deux (291 sur 560) engagés dans une élection le 8 novembre a mis en doute ou rejeté le résultat de la dernière présidentielle. Ce qui anime Donald Trump ? La soif de revanche. Le 22 octobre, l’ancien président se trouvait à Robstown, au Texas. « J’ai été candidat deux fois. J’ai gagné deux fois, disait-il en dépit des faits. J’ai fait beaucoup mieux la seconde. Et à présent, pour que notre pays retrouve le succès et redevienne sûr et glorieux, je vais probablement le faire encore une fois. »        Il vous reste 65.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/l-ombre-de-trump-sur-la-campagne-republicaine-des-midterms_6148211_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: l\u2019ombre de Donald Trump sur la campagne r\u00e9publicaine","dateCreated":"2022-11-02T13:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-02T13:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Pour les \u00e9lections du 8 novembre, l\u2019ancien pr\u00e9sident apporte son soutien aux candidats les plus extr\u00e9mistes et reste populaire aupr\u00e8s de la base. A ses yeux, les vainqueurs lui devront tout, les perdants ne l\u2019auront pas assez imit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/d21f121_1667396218444-000-8ud47u-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-15">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Dans un entretien au « Monde », Bill Kristol, l’ancien membre des administrations Bush et Reagan, s’alarme de l’évolution de son parti sous l’influence de Donald Trump.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux               Les scrutins à suivre                                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : « Je suis très inquiet à l’idée que des candidats républicains dénoncent des fraudes sans aucun fondement »      Dans un entretien au « Monde », Bill Kristol, l’ancien membre des administrations Bush et Reagan, s’alarme de l’évolution de son parti sous l’influence de Donald Trump.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bill Kristol, au Centre des Congrès de Pasaden (Californie), le 30 août 2017.  COLIN YOUNG-WOLFF / COLIN YOUNG-WOLFF/INVISION/AP               Parmi les « never-Trumpers », les républicains hostiles à Donald Trump, Bill Kristol demeure l’une des personnalités les plus en vue. Ancien membre des administrations Reagan et Bush, éditorialiste prolifique rattaché au mouvement néoconservateur, il a apporté son soutien à Joe Biden, lors de l’élection présidentielle, en 2020.          Que pensez-vous des réactions au sein du Parti républicain à l’agression commise contre le mari de Nancy Pelosi, la présidente de la Chambre des représentants, au domicile du couple ?          C’est horrible à entendre. Il n’y a pas si longtemps, ce genre d’événement aurait été commenté avec inquiétude et compassion. Si l’assaillant était vu comme proche de vos idées, on aurait appelé nos sympathisants à ne pas l’imiter. Or, aujourd’hui, le fait qu’on fasse des plaisanteries sur ce drame, qu’on le minimise ou même que certains le rationalisent est une indication de la gravité des choses. La démagogie et l’extrémisme peuvent être une affaire de discours, bien entendu. Mais les mots conduisent aux actes. La violence était présente, ces dernières années. Parfois, elle a été attisée. A présent, de larges portions de la droite en sont à la rationaliser et à l’excuser.          Quel est le scénario le plus noir que vous envisagez pour le déroulement des midterms ?          Il ne s’agit pas seulement de la journée électorale, mais de toute la semaine qui suivra. Je suis très inquiet à l’idée que des candidats républicains proclament leur victoire sur la base d’un dépouillement très partiel, ou alors qu’ils dénoncent des fraudes sans aucun fondement. Je crains aussi qu’ils n’appellent leurs partisans à agir dans les Parlements des Etats, à se rassembler devant les bureaux de vote et de dépouillement, éventuellement en étant armés. C’est un peu comme si le 6 janvier [2021, assaut contre le Capitole] se reproduisait au niveau de ces Etats, comme dans l’Arizona. Il ne s’agirait pas, à mon sens, de renverser le résultat de ces midterms, mais plutôt de préparer les bases pour le futur, la présidentielle de 2024. Il s’agit d’affaiblir les garde-fous, de délégitimer l’idée de concéder sa défaite, d’effacer la frontière entre la déception d’avoir perdu et la volonté de changer le résultat. Il y a quelque chose de pathétique dans le fait qu’on en soit à espérer que les républicains se conduiront comme Bolsonaro au Brésil, qui n’a pas appelé ses partisans à l’insurrection.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Assaut du Capitole : une plongée sidérante dans les mensonges de Donald Trump                 On parle beaucoup aux Etats-Unis des « election deniers », ceux qui contestent le résultat des urnes depuis la dernière élection présidentielle…        Il vous reste 47.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/midterms-2022-je-suis-tres-inquiet-a-l-idee-que-des-candidats-republicains-denoncent-des-fraudes-sans-aucun-fondement_6148203_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s inquiet \u00e0 l\u2019id\u00e9e que des candidats r\u00e9publicains d\u00e9noncent des fraudes sans aucun fondement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T12:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-02T12:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-02T12:04:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Bill Kristol, l\u2019ancien membre des administrations Bush et Reagan, s\u2019alarme de l\u2019\u00e9volution de son parti sous l\u2019influence de Donald Trump.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/392/0/4273/2136/1342/671/60/0/b38701f_1667380236770-ap17212648966845.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-16">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les suprémacistes juifs du mouvement Sionisme religieux font une percée historique au Parlement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Israël             En Israël, Benyamin Nétanyahou aux portes du pouvoir      Les suprémacistes juifs du mouvement Sionisme religieux font une percée historique au Parlement.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h56, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Enfin la majorité qui échappe à Benyamin Nétanyahou depuis quatre ans est à sa portée. A mesure que le décompte officiel des votes s’égrène, mercredi 2 novembre au matin, l’ancien premier ministre déchu paraît tenir un gouvernement. Fort de 65 sièges sur 120 (pour 84 % des bulletins dépouillés), il pourrait revenir aux affaires, à la tête d’une alliance de droite pure, où les suprémacistes juifs du mouvement Sionisme religieux se taillent la part du lion (14 sièges).          Depuis ses débuts au milieu des années 1980, la carrière politique de M. Nétanyahou a été donnée pour morte trop souvent pour qu’on en tienne le compte. Cinq élections depuis 2019 ne l’ont pas abattu, pas plus que son procès pour corruption qui dure depuis 2020. Toute sa force tient dans cet art du retour, sa puissance inégalée en campagne, à 73 ans, sa détermination à tout risquer. Y compris à ouvrir grandes les portes du gouvernement à une frange théocratique de la droite, qui n’a pour compas que le racisme et la force, pour laquelle la dualité fondatrice d’Israël,  « Etat juif et démocratique » n’est qu’une hérésie. Dans la nuit de mardi à mercredi, à Jérusalem, M. Nétanyahou estimait que « le peuple a accompli une transformation au cours des dix-huit derniers mois » et jugeait que les électeurs avaient choisi de restaurer la fierté nationale, qu’ils désiraient un gouvernement « fort et non faible ».          Son principal concurrent, le premier ministre, Yaïr Lapid (dont le parti Yesh Atid obtient 24 sièges), appelait encore dans la nuit à la patience. Nulle coalition ne se dessine en sa faveur. Le camp anti-Nétanyahou est par trop divisé. Mercredi matin, une partie d’Israël espérait encore qu’un petit parti nationaliste arabe, Balad, renverse la tendance. Qu’il passe la barre des 3,25 % des votes et demeure à la Knesset. Si les autres formations arabes, affaiblies par leur désunion, et l’extrême gauche de Meretz se maintiennent, elles aussi, comme annoncé, la majorité de droite peut encore être effacée. La participation arabe demeure largement sous la moyenne nationale, inégalée depuis 2015 (71,3 %). « Cela reflète l’état réel d’une société israélienne qui penche lourdement vers la droite idéologique, et plus encore le vote juif », note la spécialiste des sondages Dahlia Scheindlin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, le premier ministre, Yaïr Lapid, espère prolonger son sursis à la tête du pays                 Pour atteindre ce point, M. Nétanyahou a serré les rangs autour de lui. Depuis 2019, les voix critiques au sein de son parti, le Likoud, ont claqué la porte ou ont été purgées. Il a solidifié son « bloc » de partis alliés, construit patiemment depuis deux décennies. Il a fait campagne comme jamais auparavant dans les villes ultraorthodoxes pour pallier les divisions de leurs représentants et l’apathie de leurs ouailles.        Il vous reste 68.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/en-israel-benyamin-netanyahou-aux-portes-du-pouvoir_6148198_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou aux portes du pouvoir","dateCreated":"2022-11-02T11:56:12+01:00","datePublished":"2022-11-02T11:56:12+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:15:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Les supr\u00e9macistes juifs du mouvement Sionisme religieux font une perc\u00e9e historique au Parlement.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/604/0/5128/2564/1342/671/60/0/2234f35_5620464-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-17">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Pyongyang a tiré une dizaine de missiles, mercredi, avant que Séoul ne réplique. Cette montée de la tension constitue une réponse nord-coréenne aux manœuvres militaires conjointes entre les Etats-Unis et la Corée du Sud.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Corée du Nord             Tirs de missiles nord-coréens : entre les deux Corées, une nette aggravation des relations      Pyongyang a tiré une dizaine de missiles, mercredi, avant que Séoul ne réplique. Cette montée de la tension constitue une réponse nord-coréenne aux manœuvres militaires conjointes entre les Etats-Unis et la Corée du Sud.          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des gens regardent un écran de télévision montrant une émission d’actualités avec des images d’archives d’un test de missile nord-coréen, dans une gare de Séoul, le 2 novembre 2022.  JUNG YEON-JE / AFP               La tension est brusquement montée d’un cran supplémentaire entre les deux Corées, mercredi 2 novembre : Pyongyang a tiré une dizaine de missiles, ce qui a provoqué une réaction alarmante du président sud-coréen, Yoon Seok-youl. Ce dernier est allé jusqu’à dénoncer une « invasion territoriale de fait » par son rival. L’un des missiles nord-coréens venait de s’écraser non loin des eaux territoriales sud-coréennes, un fait sans précédent. Selon l’armée sud-coréenne, en effet, c’est « la première fois, depuis la division de la péninsule », à l’issue de l’armistice entre les deux Corées, en 1953, qu’un missile nord-coréen est tombé si proche des eaux territoriales du Sud. Séoul a aussitôt riposté en faisant tirer trois missiles air-sol par des chasseurs de son armée de l’air. Quelques heures plus tard à peine, la Corée du Nord reprenait l’initiative en tirant « quatre missiles balistiques de courte portée » supplémentaires, selon l’armée sud-coréenne.                           Lire aussi :  Les Etats-Unis et la Corée du Sud lancent leurs plus grandes manœuvres militaires conjointes depuis 2018                 Cette brusque aggravation des relations entre les deux rivaux n’est pas réellement une surprise, dans la mesure où les tirs nord-coréens constituent, à l’évidence, une réplique aux manœuvres militaires conjointes des Etats-Unis et de la Corée du Sud, qui ont commencé lundi. Ces exercices, baptisés « Tempête vigilante », sont les plus importants jamais organisés par les deux pays, avec 240 avions de guerre et plusieurs milliers de soldats des deux armées mobilisés. Selon un communiqué de l’armée de l’air des Etats-Unis, les forces combinées américano-sud-coréennes devraient procéder à quelque 1 600 sorties aériennes d’ici à vendredi, jour prévu pour la fin des manœuvres.          Pyongyang avait réagi verbalement à ces exercices, mercredi, par la voix du maréchal Pak Jong-chon, secrétaire du Parti des travailleurs de Corée du Nord, qui a qualifié « Tempête vigilante » de manœuvres « agressives et provocantes », selon des propos rapportés par la presse officielle.           

<article-nb="2022/11/02/18-18">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La situation sécuritaire s’est largement détériorée dans les régions de Ménaka et Gao à la suite d’une offensive de l’organisation Etat islamique au Grand Sahara.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, violents combats entre groupes armés dans le nord-est du pays      La situation sécuritaire s’est largement détériorée dans les régions de Ménaka et Gao à la suite d’une offensive de l’organisation Etat islamique au Grand Sahara.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 10h13    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des combats entre groupes armés ont fait ces derniers jours des dizaines de morts dans le nord-est du Mali, dans les régions de Ménaka et Gao, en proie à des violences djihadistes, selon des responsables militaires et des communiqués des organes de propagande djihadistes.            La situation sécuritaire s’est largement détériorée depuis huit mois dans les régions de Ménaka et Gao à la suite d’une offensive du groupe affilié à l’organisation Etat islamique au Grand Sahara (EIGS), au-delà de ce qui était alors sa zone d’action et d’influence.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’Etat islamique au Grand Sahara « en position de suprématie » dans le nord-est                   « Les djihadistes se sont affrontés pendant plusieurs jours dans plusieurs villes de la région de Ménaka », a assuré un élu local sous couvert de l’anonymat pour des raisons de sécurité, information confirmée à l’AFP par un autre élu local de la région se trouvant à Bamako et une source sécuritaire occidentale à Niamey.                 Aucun n’évoque de bilan, ni ne donne l’ampleur de ces combats. Cela est extrêmement difficile en l’absence de remontées d’informations fiables en provenance de territoires largement inaccessibles.            Des affrontements depuis des mois            En revanche, les groupes djihadistes affiliés à Al-Qaida et à l’EIGS ont donné des bilans très lourds dans des communiqués de leurs organes de propagande cités par le centre américain de surveillance des sites djihadistes SITE.            L’EIGS a précisé lundi avoir tué quarante combattants du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM, JNIM en arabe) dans la région de Ménaka, ce dernier répondant mardi avoir tué jeudi, vendredi et samedi plus de soixante-dix membres de l’EIGS, puis admettant avoir perdu une trentaine d’hommes.                Cette immense région reculée est le théâtre depuis des mois d’affrontements entre ces groupes djihadistes rivaux et de combats entre djihadistes et groupes armés essentiellement touareg qui ont signé des accords de paix avec le gouvernement en 2015. La région est aussi livrée au banditisme et aux trafics.                             Lire aussi :  Mali : des dizaines de morts civils après l’attaque d’une localité du nord par l’Etat islamique au Grand Sahara                   L’Etat y a une très faible présence et les populations ont pour la plupart trouvé refuge dans la ville de Ménaka. Deux civils dont un enfant ont également été tués dans l’attaque par des hommes armés d’un bus de transport en commun entre les localités d’Ansongo et Ménaka, a précisé la police mardi.            Des combats mettant aux prises l’EIGS et une unité du Groupe d’autodéfense touareg Imghad et alliés (Gatia) se sont également déroulés lundi dans la région de Gao dans la commune d’Anchwadj, selon un communiqué de la Plateforme des mouvements du 14 juin 2014 d’Alger, dont fait partie le Gatia. Celui-ci affirme que cette offensive a fait une quinzaine de morts du côté de l’EIGS, neuf du côté de la Plateforme, ainsi que quatre civils exécutés par l’EIGS.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/02/au-mali-violents-combats-entre-groupes-armes-dans-le-nord-est-du-pays_6148186_3212.html"},"headline":"Au Mali, violents combats entre groupes arm\u00e9s dans le nord-est du pays","dateCreated":"2022-11-02T10:13:38+01:00","datePublished":"2022-11-02T10:13:38+01:00","dateModified":"2022-11-02T10:13:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"La situation s\u00e9curitaire s\u2019est largement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e dans les r\u00e9gions de M\u00e9naka et Gao \u00e0 la suite d\u2019une offensive de l\u2019organisation Etat islamique au Grand Sahara.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/29/0/796/398/1342/671/60/0/e8d14e8_1667380266645-mei-naka.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-19">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ François, âgé de 85 ans, avait dû repousser ce séjour initialement prévu en juin, ravivant les inquiétudes sur sa santé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Congo-RDC             Le pape veut se rendre en République démocratique du Congo et au Soudan du Sud début février 2023      François, âgé de 85 ans, avait dû repousser ce séjour initialement prévu en juin, ravivant les inquiétudes sur sa santé.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le pape François a annoncé, mardi 1er novembre, qu’il avait l’intention de se rendre « début février » 2023 en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud, un voyage qui devait avoir lieu en juin, mais que le souverain pontife avait dû reporter en raison de douleurs au genou.                             Lire aussi :  Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   « Le médecin me l’avait interdit, aujourd’hui j’arrive à marcher, avec une canne mais j’y arrive », a déclaré François lors d’une rencontre en visioconférence avec des étudiants africains. Le Vatican avait annoncé le 10 juin le report de ce voyage, ravivant les inquiétudes sur l’état de santé du pape de 85 ans, qui se déplace désormais en fauteuil roulant.            Problèmes d’articulations            Début avril, lors d’un voyage de deux jours à Malte, il était apparu diminué par ses problèmes d’articulations et il avait dû utiliser une plate-forme élévatrice pour monter et descendre de son avion.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La visite du pape François à Bahreïn risque de légitimer la politique discriminatoire du roi Hamad »                   En mai, le Liban avait déjà annoncé le report de la visite du pontife prévue en juin, en invoquant « des raisons de santé ». Le pape s’était cependant rendu au Canada du 24 au 30 juillet, puis au Kazakhstan en septembre, et doit s’envoler jeudi pour Bahreïn.                 Il souffre aussi de douleurs à la hanche qui le font boiter et a subi en juillet 2021 une délicate opération au colon.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/02/le-pape-veut-se-rendre-en-rdc-et-au-soudan-du-sud-debut-fevrier-2023_6148184_3212.html"},"headline":"Le pape veut se rendre en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et au Soudan du Sud d\u00e9but f\u00e9vrier\u00a02023","dateCreated":"2022-11-02T10:01:47+01:00","datePublished":"2022-11-02T10:01:47+01:00","dateModified":"2022-11-02T10:20:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Europe","Vatican","International","Congo-RDC","Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"description":"Fran\u00e7ois, \u00e2g\u00e9 de 85\u00a0ans, avait d\u00fb repousser ce s\u00e9jour initialement pr\u00e9vu en juin, ravivant les inqui\u00e9tudes sur sa sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/85/0/1024/512/1342/671/60/0/c1e47bc_1667379219113-000-32mk6v7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-20">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les féminicides ont augmenté de 52 % au premier trimestre 2022 tandis que les infanticides ont bondi de 46 %.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, le président Ramaphosa dénonce les « horreurs » des meurtres de femmes      Les féminicides ont augmenté de 52 % au premier trimestre 2022 tandis que les infanticides ont bondi de 46 %.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h49, mis à jour à 09h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président sud-africain Cyril Ramaphosa a qualifié d’« horreurs », mardi 1er novembre, à Johannesbourg, les meurtres de femmes dans le pays, en annonçant que ces crimes ont augmenté de plus de 50 % en début d’année 2022.            Selon le président, qui s’exprimait lors d’une conférence sur les violences liées au genre, l’Afrique du Sud a connu une augmentation de 52 % du nombre de meurtres de femmes au cours des trois premiers mois de l’année, comparé à la même période en 2021. Au cours de la même période, les meurtres d’enfants ont augmenté de 46 %.                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, un pasteur condamné pour avoir planifié des attaques racistes                   Le président a regretté que, malgré les efforts du gouvernement, la violence contre les femmes et les enfants atteint un niveau élevé dans le pays. « Pas un jour ne passe sans une histoire (…) au sujet d’une femme ou d’un enfant qui ont été tués ou qui ont subi des violences horribles », a-t-il déclaré. « Ces horreurs défient la compréhension (…) Elles racontent une histoire profondément dérangeante sur notre société », a ajouté M. Ramaphosa.            « Capitale du viol »            L’Afrique du Sud a été secouée récemment par une série de crimes horribles, dont le viol collectif de huit femmes en juillet et la découverte d’une demi-douzaine de corps – dont certains pourraient être ceux de travailleuses du sexe – dans un immeuble à Johannesbourg en octobre. M. Ramaphosa a été accueilli par une levée de boucliers et des questions de la part de défenseurs des droits des femmes, certains accusant le gouvernement de ne pas en faire assez.                 « Nous, en tant que Sud-Africains, sommes la capitale mondiale du viol », a déclaré Lebogang Motau, de l’ONG Free World Initiative.                             Episode 1  Droits des femmes : en Afrique, des luttes d’un nouveau genre                   Le président a assuré que le gouvernement avait promulgué des lois visant à mieux protéger les femmes et à traduire en justice les agresseurs. Il a également souligné que le gouvernement avait affecté quelque 21 milliards de rands (1,1 milliard d’euros) en faveur de l’autonomisation des femmes.            Mais, selon des données de la police, les viols et les agressions sexuelles ont augmenté de 13 % depuis 2021-2022, a relevé M. Ramaphosa.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/02/en-afrique-du-sud-le-president-ramaphosa-denonce-les-horreurs-des-meurtres-de-femmes_6148181_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, le pr\u00e9sident Ramaphosa d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0horreurs\u00a0\u00bb des meurtres de femmes","dateCreated":"2022-11-02T09:49:20+01:00","datePublished":"2022-11-02T09:49:20+01:00","dateModified":"2022-11-02T09:54:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud","International"],"description":"Les f\u00e9minicides ont augment\u00e9 de 52\u00a0% au premier trimestre 2022 tandis que les infanticides ont bondi de 46\u00a0%.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/85/0/1024/512/1342/671/60/0/2d735b6_1667378939704-000-32k37un.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  
