<FILE-date="2022/11/02/18">

<article-nb="2022/11/02/18-1">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Soudan             Groupe Wagner : comment l’armée secrète de Poutine exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir      vidéo   Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.          Par la Cellule d'enquête vidéo du Monde, Thomas Eydoux, Khadija Sharife(OCCRP), Marceau Bretonnier(Motion design) et Adrien Vande Casteele(Motion design)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Des hommes blancs, en treillis militaire soudanais et en plein Khartoum. Depuis le début de l’année 2022, les photos et vidéos reproduisant ce genre de scène se multiplient sur les réseaux sociaux soudanais. Qui sont ces hommes ?            Le Monde a enquêté sur eux en partenariat avec l’OCCRP (Organized Crime and Corruption Reporting Project), un réseau international de journalistes d’investigation.            Des documents que nous avons authentifiés, ainsi que des déclarations douanières entre la Russie et le Soudan, montrent comment les hommes de Wagner, un groupe paramilitaire proche de Vladimir Poutine, se sont installés dans le pays. Ils révèlent aussi le haut niveau de collusion entre les mercenaires russes et une partie du pouvoir politique et militaire soudanais.            L’objectif ? Profiter des ressources en or du pays, troisième producteur d’Afrique, sans reverser aucun pourcentage au Soudan comme l’exige pourtant la loi. En échange, la Russie, via Wagner, fournit aux autorités soudanaises du matériel de maintien de l’ordre et des hommes pour la formation de ses soldats.            Rejoignez-nous et posez nous des questions sur notre Discord dédié à l’enquête : https://discord.gg/5avVYWpD            Retrouvez l’article en anglais de notre partenaire, l’OCCRP : https://bit.ly/3fwNtVF            Sources :            Site officiel de la Banque Centrale du Soudan            Page Facebook des Forces Armées soudanaises            Chaîne Youtube des Forces de Soutien Rapide             Rapport d’Amnesty International sur les violences au Soudan, mars 2020             Rapport d’Human Rights Watch sur les abus de droits humains, avril 2022                 la Cellule d'enquête vidéo du Monde,  Thomas Eydoux,  Khadija Sharife(OCCRP),  Marceau Bretonnier(Motion design) et  Adrien Vande Casteele(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/02/groupe-wagner-comment-l-armee-secrete-de-poutine-exploite-l-or-du-soudan-avec-la-complicite-du-pouvoir_6148242_3210.html"},"headline":"Groupe Wagner\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine exploite l\u2019or du Soudan avec la complicit\u00e9 du pouvoir","dateCreated":"2022-11-02T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-02T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:57:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soudan"],"keywords":["Vladimir Poutine","Soudan","Russie","Le Monde Afrique","Europe","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International"],"description":"Des documents, authentifi\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en partenariat avec les journalistes de l\u2019OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.","author":[{"@type":"Person","name":"la Cellule d'enqu\u00eate vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Eydoux"}
,{"@type":"Person","name":"Khadija Sharife","description":"OCCRP"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion design"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f0580e_1667385816444-asia-2105.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Groupe Wagner\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine exploite l\u2019or du Soudan avec la complicit\u00e9 du pouvoir","uploadDate":"2022-11-02T17:00:14+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k7MUuuHuf7rwxDyqCfN?pubtool=oembed","duration":"12:08"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f0580e_1667385816444-asia-2105.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-2">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ A l’invitation du roi Hamad Ben Issa Al Khalifa, le pape se rend pour la première fois sur l’île du Golfe du 3 au 6 novembre. L’occasion pour lui de promouvoir une alliance entre chrétiens et musulmans dans la résolution des conflits.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Bahreïn             A Bahreïn, le pape François en mission diplomatique      A l’invitation du roi Hamad Ben Issa Al Khalifa, le pape se rend pour la première fois sur l’île du Golfe du 3 au 6 novembre. L’occasion pour lui de promouvoir une alliance entre chrétiens et musulmans dans la résolution des conflits.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/02/18-3">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le porte-parole du Conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inquiétudes alors que, selon la presse américaine, des militaires russes ont récemment eu des discussions sur l’usage d’une arme nucléaire tactique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur la situation :         La Russie se dit de nouveau partie prenante de l’accord céréalier         Ce qu’il faut savoir ce mercredi 2 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des tanks T-72  russes capturés par l’armée ukrainienne, le 28 octobre.   Aleksandr Shulman / AP          La Russie a repris sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes après avoir reçu des « garanties écrites » de la part de Kiev sur la démilitarisation du couloir utilisé pour leur transport en mer Noire. Le président russe Vladimir Poutine a en revanche averti que son pays se réservait le droit de « se retirer » de l’accord « en cas de violation de ces garanties par l’Ukraine ».Moscou avait suspendu samedi sa participation à l’accord après une attaque de drones sur sa flotte basée en baie de Sébastopol, en Crimée annexée. La Russie a imputé cette opération à l’Ukraine et assuré qu’elle avait été menée notamment depuis le couloir maritime réservé aux exportations ukrainiennes. Une série d’appels téléphoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, notamment mardi entre le président turc Recep Tayyip Erdogan et M. Poutine, et l’intercession de l’ONU, semble avoir convaincu Moscou de revoir sa position.Les Etats-Unis se sont dits « de plus en plus préoccupés » quant à une potentielle utilisation de l’arme nucléaire par la Russie en Ukraine, alors que Moscou a multiplié ces derniers mois les menaces. Ces craintes font suite à une information du New York Times, selon lequel des chefs militaires russes ont discuté récemment de la possibilité d’utiliser une arme nucléaire tactique en Ukraine, soit une bombe moins puissante qu’une ogive nucléaire classique.Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov a jugé « irresponsable » que les médias occidentaux « gonflent délibéremment le sujet des armes nucléaires ». La veille, l’ex-président russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqué l’arme nucléaire, mettant en garde l’Ukraine contre sa volonté de reprendre tous les territoires occupés par la Russie. Le ministère des affaires étrangères russe s’est lui fendu d’un communiqué affirmant que la « principale priorité » était d’éviter une guerre entre puissances nucléaires.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation :         La Russie se dit de nouveau partie prenante de l’accord céréalier         Ce qu’il faut savoir ce mercredi 2 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-02T15:46:34+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T03:46:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","description":"Le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inqui\u00e9tudes alors que, selon la presse am\u00e9ricaine, des militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur l\u2019usage d\u2019une arme nucl\u00e9aire tactique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats-Unis « de plus en plus préoccupés » par la menace nucléaire russe, Moscou assure que sa « principale priorité » est d’éviter une guerre entre puissances nucléaires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inqui\u00e9tudes alors que, selon la presse am\u00e9ricaine, des militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur l\u2019usage d\u2019une arme nucl\u00e9aire tactique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3249/2062/1342/851/3/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-02T15:46:34+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T03:46:34+00:00"
  Sur le terrain, les affrontements se poursuivaient mercredi avec des combats surtout dans l\u2019Est et des bombardements sur vingt-cinq localit\u00e9s dans l\u2019Est, le centre et le Sud, selon le commandement militaire ukrainien.          Des journalistes de l\u2019AFP ont constat\u00e9 d\u2019importantes destructions dans le village de Bilozirka, sur le front de Kherson (Sud), une r\u00e9gion o\u00f9 les forces russes fortifient leurs positions en vue d\u2019un prochain assaut ukrainien.          La Russie avait men\u00e9 lundi une nouvelle vague de frappes massives sur les infrastructures critiques ukrainiennes, provoquant des coupures de l\u2019approvisionnement en eau et \u00e9lectricit\u00e9, notamment \u00e0 Kiev. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a annonc\u00e9 mercredi de nouvelles restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, tandis que le maire de la capitale ukrainienne, Vitaly Klitschko, a promis de d\u00e9ployer un millier de\u00a0\u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb avant l\u2019hiver.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que les frappes russes avaient endommag\u00e9 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, ce qui a pouss\u00e9 le pays \u00e0 stopper ses exportations vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans l\u2019Est","dateModified":"2022-11-02T17:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#715362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:27:15+00:00","articleBody":"     T\u00c9MOIGNAGES | Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. C\u2019est l\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre, m\u00eame si les attaques a\u00e9riennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde.             Lire aussi :     Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T16:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#715088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:41:39+00:00","articleBody":"      La Russie s\u2019est r\u00e9engag\u00e9e mercredi dans l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de Kiev sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport en mer Noire. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a en revanche averti que son pays se r\u00e9servait le droit de \u00ab\u00a0se retirer\u00a0\u00bb de l\u2019accord \u00ab\u00a0en cas de violation de ces garanties par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord apr\u00e8s une attaque de drones sur sa flotte bas\u00e9e en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. La Russie a imput\u00e9 cette op\u00e9ration \u00e0 l\u2019Ukraine et assur\u00e9 qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, entre autres, depuis le couloir maritime r\u00e9serv\u00e9 aux exportations ukrainiennes. Une s\u00e9rie d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, dont celui de mardi entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et M.\u00a0Poutine, et l\u2019intercession de l\u2019ONU semblent avoir convaincu Moscou de revoir sa position.          Les Etats-Unis se sont dits \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb quant \u00e0 une potentielle utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par la Russie en Ukraine, alors que Moscou a multipli\u00e9 ces derniers mois les menaces. Ces craintes font suite \u00e0 une information du New York Times, selon laquelle des chefs militaires russes ont discut\u00e9 r\u00e9cemment de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser une arme nucl\u00e9aire tactique en Ukraine, soit une bombe moins puissante qu\u2019une ogive nucl\u00e9aire classique.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb les m\u00e9dias occidentaux, qui \u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqu\u00e9 l\u2019arme nucl\u00e9aire, mettant en garde l\u2019Ukraine contre sa volont\u00e9 de reprendre tous les territoires occup\u00e9s par la Russie. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit dans un communiqu\u00e9 que la \u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation\u00a0:","dateModified":"2022-11-02T16:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:53:12+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis sont devenus\u00a0\u00ab\u00a0au fil des mois\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019\u00e9ventualit\u00e9\u00a0d\u2019une frappe nucl\u00e9aire russe en Ukraine, a dit mercredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Selon le New York Times, qui cite plusieurs membres de l\u2019administration am\u00e9ricaine, de hauts responsables militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur le moment et la mani\u00e8re dont une arme nucl\u00e9aire tactique \u2013 soit une bombe moins puissante qu\u2019une ogive nucl\u00e9aire classique \u2013 pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en Ukraine, ce qui a alarm\u00e9 Washington.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jug\u00e9 mercredi\u00a0\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb\u00a0que les m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9remment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.\u00a0La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqu\u00e9 l\u2019arme nucl\u00e9aire, mettant en garde l\u2019Ukraine contre sa volont\u00e9 de reprendre tous les territoires occup\u00e9s par la Russie. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a transmis un communiqu\u00e9 affirmant que la\u00a0\u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9aire russe","dateModified":"2022-11-02T16:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:40:41+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Nord \u00ab\u00a0fournit de mani\u00e8re dissimul\u00e9e une aide \u00e0 la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 mercredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche. Pyongyang exp\u00e9die, selon lui, un \u00ab\u00a0nombre important\u00a0\u00bb de munitions d\u2019artillerie en Russie en \u00ab\u00a0essayant de faire croire qu\u2019elles sont envoy\u00e9es au Moyen-Orient ou en Afrique\u00a0\u00bb. Washington cherche \u00e0 savoir si cette aide militaire arrive \u00e0 destination, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas que les \u00e9quipements que [l\u2019arm\u00e9e russe] re\u00e7oit ou va recevoir vont changer la donne sur le champ de bataille de mani\u00e8re tangible\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les Etats-Unis reprochent aussi \u00e0 l\u2019Iran de fournir des drones \u00e0 la Russie, et se disent \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par une possible livraison de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Nous allons \u00e9videmment travailler avec nos alli\u00e9s et partenaires \u00e0 l\u2019ONU pour voir quelles sanctions suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre mises en place\u00a0\u00bb contre ces deux pays, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller.          M. Kirby a par ailleurs estim\u00e9 que cette aide nord-cor\u00e9enne \u00e9tait certes r\u00e9v\u00e9latrice des choix de Pyongyang, mais aussi des\u00a0\u00ab\u00a0p\u00e9nuries et besoins\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie. \u00ab\u00a0Les mesures d\u2019embargo et les sanctions affectent la base militaro-industrielle de M. Poutine et le forcent \u00e0 chercher des sources ext\u00e9rieures pour des munitions et des \u00e9quipements tels que les drones iraniens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord fournit une aide militaire \u00ab\u00a0dissimul\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, estime la Maison Blanche","dateModified":"2022-11-02T15:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:00:58+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb est d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires qui aurait des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          \u00ab\u00a0Dans la situation difficile et turbulente que nous traversons, qui est le r\u00e9sultat d\u2019actions irresponsables et \u00e9hont\u00e9es visant \u00e0 saper notre s\u00e9curit\u00e9 nationale, la principale priorit\u00e9 est de pr\u00e9venir tout affrontement entre puissances nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans un communiqu\u00e9, invitant les autres pays dot\u00e9s de l\u2019arme atomique \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9soudre cette t\u00e2che prioritaire\u00a0\u00bb en mettant fin \u00e0 leurs \u00ab\u00a0tentatives dangereuses d\u2019empi\u00e9ter sur les int\u00e9r\u00eats vitaux des autres\u00a0\u00bb.          Si les pays occidentaux qui fournissent une aide \u00e0 l\u2019Ukraine continuent \u00e0 \u00ab\u00a0se tenir au seuil d\u2019un conflit arm\u00e9 direct [avec Moscou] et d\u2019encourager les provocations avec des armes de destruction massive\u00a0\u00bb, les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb, avertit le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0La Russie reste guid\u00e9e par le principe selon lequel une guerre nucl\u00e9aire, dans laquelle il ne peut y avoir de vainqueur, est inadmissible et ne doit jamais \u00e9clater\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, tout en rappelant que la doctrine nucl\u00e9aire de Moscou pr\u00e9voit un recours \u00ab\u00a0strictement d\u00e9fensif\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arme atomique en cas d\u2019attaque de la Russie avec des armes de destruction massive ou en cas d\u2019agression avec des armes conventionnelles \u00ab\u00a0mena\u00e7ant l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Selon le New York Times, qui cite des responsables am\u00e9ricains anonymes, des chefs militaires russes ont r\u00e9cemment discut\u00e9 de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser en Ukraine une arme nucl\u00e9aire tactique, moins puissante qu\u2019une bombe nucl\u00e9aire classique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb est d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires, dit Moscou","dateModified":"2022-11-02T15:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T13:13:46+00:00","articleBody":"     La Russie va convoquer l\u2019ambassadeur britannique pour lui remettre ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019implication de Londres dans les r\u00e9centes attaques de la flotte russe en Crim\u00e9e, annonce Moscou.          Selon l\u2019arm\u00e9e russe, des \u00ab\u00a0experts britanniques\u00a0\u00bb sont impliqu\u00e9s dans ces op\u00e9rations men\u00e9es samedi 29\u00a0octobre par des drones ukrainiens. Le Kremlin accuse par ailleurs le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions qui ont endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits en mer Baltique pour acheminer du gaz russe en Europe. Moscou n\u2019a, jusque-l\u00e0, publi\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment concret pour \u00e9tayer ses accusations. Les autorit\u00e9s britanniques les ont d\u00e9menties \u00e0 plusieurs reprises, reprochant \u00e0 la Russie de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb de ses revers militaires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a bien s\u00fbr aucun doute sur l\u2019implication des services secrets britanniques\u00a0\u00bb dans l\u2019attaque des navires russes et le sabotage des gazoducs, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Maria Zakharova, porte-parole de la diplomatie russe. \u00ab\u00a0L\u2019ambassadeur britannique sera convoqu\u00e9 et il se verra remettre les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires (\u2026). Le public sera mis au courant des \u00e9l\u00e9ments qui seront remis comme preuves \u00e0 la partie britannique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou va remettre aux Britanniques des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de leur implication dans l\u2019attaque de la flotte ru...","dateModified":"2022-11-02T13:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T11:57:27+00:00","articleBody":"     La Russie dit avoir repris mercredi sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de Kiev sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont le pays est garant de cet accord crucial pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a confirm\u00e9 la reprise, mercredi \u00e0 10\u00a0heures, heure de Paris, des exportations ukrainiennes en mer Noire via ce couloir s\u00e9curis\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie consid\u00e8re que les garanties re\u00e7ues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblent suffisantes et reprend la mise en \u0153uvre de l\u2019accord\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram. Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier apr\u00e8s une attaque aux drones de sa flotte bas\u00e9e en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e russe a imput\u00e9 cette op\u00e9ration \u00e0 l\u2019Ukraine, qui aurait, selon elle, re\u00e7u l\u2019aide \u00ab\u00a0d\u2019experts britanniques\u00a0\u00bb, et assure qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e notamment depuis le couloir maritime r\u00e9serv\u00e9 aux exportations ukrainiennes.          Une s\u00e9rie d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, et notamment mardi entre M. Erdogan et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, et l\u2019intercession de l\u2019ONU, autre garant de l\u2019accord, semble avoir convaincu Moscou de revenir sur sa d\u00e9cision. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019implication d\u2019une organisation internationale, ainsi qu\u2019\u00e0 la coop\u00e9ration de la Turquie, des garanties \u00e9crites n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 obtenues de la part de l\u2019Ukraine sur la non-utilisation du couloir humanitaire et des ports ukrainiens d\u00e9sign\u00e9s pour l\u2019exportation de produits agricoles pour des actes hostiles \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans une courte allocution diffus\u00e9e en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, M. Poutine a par la suite dit avoir demand\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense de reprendre sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, tout en soulignant que la Russie se r\u00e9servait \u00ab\u00a0le droit de se retirer (...) en cas de violation de ces garanties\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Mais m\u00eame si la Russie se retire de cet accord (...), nous serons pr\u00eats \u00e0 fournir la totalit\u00e9 du volume de c\u00e9r\u00e9ales qui a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 depuis le territoire de l\u2019Ukraine aux pays les plus pauvres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient jusque-l\u00e0 en grande partie coinc\u00e9s dans les ports d\u2019Ukraine depuis samedi. Les Occidentaux avaient vivement d\u00e9nonc\u00e9 la suspension par Moscou de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet. Kiev a invit\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression sur le Kremlin pour qu\u2019il \u00ab\u00a0respecte \u00e0 nouveau ses engagements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le couloir c\u00e9r\u00e9alier a besoin d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mardi soir, mena\u00e7ant Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse mondiale s\u00e9v\u00e8re \u00e0 toute mesure qui perturbe nos exportations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se dit de nouveau partie prenante de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-02T15:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T11:24:23+00:00","articleBody":"     De hauts responsables militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur le moment et la mani\u00e8re dont une arme nucl\u00e9aire tactique pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en Ukraine, ce qui a alarm\u00e9 Washington, rapporte mercredi le New York Times, citant plusieurs membres de l\u2019administration am\u00e9ricaine.          Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine n\u2019y a pas pris part, mais le fait que des membres de l\u2019\u00e9tat-major aient \u00e9voqu\u00e9 le sujet montre l\u2019ampleur de leur d\u00e9sarroi face aux revers subis par leurs troupes et accr\u00e9dite l\u2019id\u00e9e selon laquelle les menaces de recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire brandies r\u00e9guli\u00e8rement par le chef de l\u2019Etat ne seraient pas seulement rh\u00e9toriques, poursuit le quotidien.          Aucun pr\u00e9paratif en ce sens n\u2019a toutefois \u00e9t\u00e9 observ\u00e9, pr\u00e9cisent les hauts fonctionnaires am\u00e9ricains cit\u00e9s. Les renseignements au sujet de ces conversations ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s \u00e0 la mi-octobre au sein de l\u2019administration am\u00e9ricaine. John Kirby, membre du conseil national de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire sur le sujet.          Les Etats-Unis n\u2019ont pas fait savoir quelle serait pr\u00e9cis\u00e9ment leur r\u00e9action en cas de recours \u00e0 une arme nucl\u00e9aire de la part de Moscou, mais William Burns, directeur de la CIA, a estim\u00e9 en avril que cette \u00e9ventualit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, compte tenu des revers militaires des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres de l\u2019\u00e9tat-major russe ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e de recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique, s...","dateModified":"2022-11-02T11:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:24:54+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 mercredi la reprise de sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport.          \u00ab\u00a0La Russie consid\u00e8re que les garanties re\u00e7ues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblent suffisantes et reprend la mise en \u0153uvre de l\u2019accord\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense sur Telegram, confirmant l\u2019information annonc\u00e9e un peu plus t\u00f4t par le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou avait suspendu sa participation samedi dernier apr\u00e8s une attaque contre sa flotte en Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie compte reprendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-11-02T11:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:16:43+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je n'ai rien lu concernant le fameux SMS de Liza Truss \u00e0 Blinken, juste apr\u00e8s l'explosion des Nord Streams 1 et 2 : \"It's done\". Ni sur le piratage du programme Delta utilis\u00e9 entre le Pentagone et l'arm\u00e9e ukrainienne pour communiquer sur les positions ukrainiennes et les mouvements d l'arm\u00e9e russe... Qu'en-est-il ?    Jean-Baptiste         Bonjour,\r\nQue sait-on ce matin \u00e0 propos des accusations qui impliqueraient les Britanniques dans le sabotage du gazoduc NordStream1  selon  les russes qui disent avoir des preuves?\r\nMerci par avance de votre \u00e9claircissement.\r\n    JeanPhilippe         Bonjour,          Petit rappel de l\u2019histoire. Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Boris Johnson au Royaume-Uni, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est lors de son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le\u00a0Daily Mail, \u00e0 l\u2019appui de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages avec les alli\u00e9s portaient notamment sur la guerre en Ukraine, en particulier des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le\u00a0Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur, qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de celui-ci. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro du t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et les conseillers, lesquels s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Pour en revenir \u00e0 vos questions, les affirmations de la Russie selon lesquelles la Grande-Bretagne et les Etats-Unis auraient conspir\u00e9 pour faire exploser les conduites de gaz du Nord Stream, affirmant que l\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Liz Truss avait envoy\u00e9 un texto apr\u00e8s l\u2019explosion au secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, disant \u00ab\u00a0c\u2019est fait\u00a0\u00bb, semblent incompatibles avec ce que l\u2019on sait du piratage t\u00e9l\u00e9phonique de Mme\u00a0Truss.          Selon le journal, le piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00ab\u00a0au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, alors que Liz Truss \u00e9tait encore ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et en lice pour remplacer Boris Johnson au poste de premier ministre. L\u2019explosion de tuyau ne s\u2019est produite que le 26\u00a0septembre, plus de deux semaines apr\u00e8s. Il semble donc hautement improbable que Liz Truss ait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 utiliser le m\u00eame t\u00e9l\u00e9phone pendant des semaines apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une telle br\u00e8che.          Les Etats-Unis ont de leur c\u00f4t\u00e9, le 1er\u00a0novembre, jug\u00e9 les affirmations de la Russie \u00ab\u00a0ridicules\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans\u00a0fondement\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Les accusations sans fondement de la Russie contre le Royaume-Uni, et avant cela les Etats-Unis, ne sont qu\u2019une autre tentative de d\u00e9tourner l\u2019attention de leur guerre brutale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, dans un communiqu\u00e9 au Daily Mail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T11:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:05:56+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de la contre-offensive vers Kherson? avez-vous des informations? Les petites fl\u00e8ches bleues qui indiquent la contre-attaque ukrainienne dans cette r\u00e9gion ont disparu de la carte \u00e0 la mise \u00e0 jour dat\u00e9e du 31 octobre (visible \u00e0 droite).    lls         Bonjour lls,          Une contre-offensive ukrainienne semble se dessiner plus au nord, sur le front est, selon des soldats engag\u00e9s dans ce secteur cit\u00e9s mardi par l\u2019AFP, mais la situation militaire reste inchang\u00e9e autour de Kherson. Les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation, qui attendent depuis des semaines une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019envergure en direction de la ville, ont annonc\u00e9, le 1er\u00a0novembre, de nouvelles \u00e9vacuations, apr\u00e8s le transfert, la semaine derni\u00e8re, de pr\u00e8s de 70\u00a0000 personnes. Voici la carte dat\u00e9e du 31\u00a0octobre\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T10:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T08:55:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQue sait-on d\u2019\u00e9ventuelles livraisons de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe ?    Maurice Morin         Bonjour Maurice,          Le 24\u00a0octobre dernier, le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirm\u00e9 que son pays ne resterait pas \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. L\u2019Iran assure toutefois ne pas livrer de drones \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, contrairement \u00e0 ce que soutiennent l\u2019Ukraine et nombre de pays occidentaux.          Fin octobre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u00e9clarait que la Russie avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, con\u00e7us pour s\u2019\u00e9craser sur leur cible, afin d\u2019appuyer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le 1er\u00a0novembre, John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, lors d\u2019un entretien avec la presse, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la potentielle livraison \u00e0 la Russie de missiles sol-sol iraniens. \u00ab\u00a0Nous ne l\u2019avons pas vue se confirmer jusqu\u2019ici, mais cela reste une pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T09:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T08:54:14+00:00","articleBody":"     Le ministre espagnol des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jos\u00e9 Manuel Albares, s\u2019est rendu aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev pour livrer trente ambulances aux autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Tout au long de la journ\u00e9e, il aura diverses rencontres institutionnelles et pourra constater les effets d\u00e9vastateurs inflig\u00e9s \u00e0 la ville et aux localit\u00e9s alentour par les attaques russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise son minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Des images de son arriv\u00e9e \u00e0 la gare de Kiev ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.                    Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Madrid fournit une aide \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment militaire, et a envoy\u00e9 plus r\u00e9cemment des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes apr\u00e8s les bombardements russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. En avril, le pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez, s\u2019\u00e9tait lui-m\u00eame rendu \u00e0 Kiev, o\u00f9 il avait annonc\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie espagnole pr\u00e9sent \u00e0 Kiev pour livrer des ambulances","dateModified":"2022-11-02T09:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T07:34:29+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s d\u2019intenses bombardements russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, environ 16\u00a0000 foyers de la capitale \u00e9taient encore priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi, selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kiev, Oleksii Kuleba.          Le service doit \u00eatre r\u00e9tabli pour tous au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9venant que des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pourraient toutefois avoir lieu dans la matin\u00e9e pour stabiliser le r\u00e9seau.          Au pic de la crise, lundi matin, quelque 350\u00a0000 foyers \u00e9taient coup\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 Kiev, selon le maire, ainsi que des \u00ab\u00a0centaines de localit\u00e9s dans sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 16\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-02T07:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T06:34:12+00:00","articleBody":"     Le coordinateur pour l\u2019ONU de l\u2019accord quadripartite sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, Amir M. Abdulla, a confirm\u00e9 mardi soir sur Twitter qu\u2019aucun chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ne prendra la mer depuis l\u2019Ukraine mercredi.                    D\u00e8s samedi, Moscou s\u2019\u00e9tait retir\u00e9 de l\u2019accord, semble-t-il en r\u00e9ponse aux attaques de drones marins, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade par l\u2019Ukraine, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte militaire russe dans la baie de S\u00e9bastopol (Crim\u00e9e).          La reprise des mouvements maritimes est esp\u00e9r\u00e9e jeudi, a ajout\u00e9 M. Abdulla.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ne quittera l\u2019Ukraine mercredi","dateModified":"2022-11-02T06:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T06:01:59+00:00","articleBody":"     La municipalit\u00e9 de Kiev pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement d\u2019environ 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb \u00e0 travers la capitale, au cas o\u00f9 des bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques mettraient le syst\u00e8me de chauffage hors service, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Alors que des frappes russes lundi ont endommag\u00e9 40\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes et laiss\u00e9 80\u00a0% des habitants de Kiev sans eau, les autorit\u00e9s de la capitale se pr\u00e9parent \u00e0 diff\u00e9rents sc\u00e9narios, selon M.\u00a0Klitschko, le pire \u00e9tant qu\u2019il n\u2019y ait \u00ab\u00a0plus du tout d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.          Ces 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb seront \u00e9quip\u00e9s de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, de stocks d\u2019eau et de vivres, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb en cours de d\u00e9ploiement \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-02T06:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T05:01:02+00:00","articleBody":"      Le d\u00e9part de cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 suspendu mardi 1er\u00a0novembre au soir, apr\u00e8s que Vladimir Poutine a exig\u00e9 des garanties afin que ce couloir de navigation ne soit pas utilis\u00e9 pour attaquer la flotte russe, en pleine guerre contre l\u2019Ukraine. Ces exigences, exprim\u00e9es lors d\u2019entretiens mardi avec le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, font \u00e9cho \u00e0 des attaques de drones marins, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade par l\u2019Ukraine, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte militaire russe dans la baie de Sebastopol (Crim\u00e9e), en touchant au moins un.          En retour, la Russie avait lanc\u00e9 lundi une vague de tirs massifs de missiles de croisi\u00e8re sur Kiev et les infrastructures civiles du pays, et annonc\u00e9 d\u00e8s samedi qu\u2019elle se retirait de l\u2019accord qui permettait l\u2019exportation de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore.          A l\u2019unisson des alli\u00e9s occidentaux et des Nations unies, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi \u00ab\u00a0une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a soulign\u00e9 sa volont\u00e9 de continuer les exportations de son pays dans le cadre de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, a appel\u00e9, mardi soir, \u00e0 la mise en place \u00ab\u00a0d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb du couloir c\u00e9r\u00e9alier.          Sur le terrain militaire, alors que c\u2019est au sud, dans la r\u00e9gion de Kherson, que les forces russes attendent depuis des semaines le lancement d\u2019une attaque ukrainienne massive, un d\u00e9but de contre-offensive ukrainienne se dessinait sur le front est, plus au nord, ont d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse des soldats engag\u00e9s sur ce secteur, confirmant des d\u00e9clarations des autorit\u00e9s ukrainiennes.          A Kiev, apr\u00e8s des frappes destructrices lundi, l\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli mardi, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko. La Russie multiplie depuis le d\u00e9but d\u2019octobre les tirs de drones et de missiles contre les syst\u00e8mes d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des villes ukrainiennes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 2\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-02T06:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-02T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3249/2062/1342/851/3/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/02/18-4">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ A partir du 1er mars, il subventionnera notamment 80 % de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, prévues dans le cadre d’un plan de 200 milliards d’euros, ont été mal accueillies en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             L’Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l’électricité à partir de 2023      A partir du 1er mars, il subventionnera notamment 80 % de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, prévues dans le cadre d’un plan de 200 milliards d’euros, ont été mal accueillies en Europe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h09, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une centrale à charbon à Gelsenkirchen, le 22 octobre.  MICHAEL SOHN / AP                 Le bouclier tarifaire allemand sur les prix de l’énergie, annoncé par le chancelier, Olaf Scholz, pour atténuer l’impact de l’inflation, entrera en vigueur au début de 2023, selon la feuille de route présentée mercredi 2 novembre par le gouvernement. Le plafonnement des tarifs du gaz et de l’électricité est le principal volet du « bazooka » énergétique de 200 milliards d’euros annoncé à la fin de septembre par Berlin.            S’agissant du gaz, la mesure doit s’appliquer dès le 1er janvier pour les grosses entreprises et au 1er mars pour les ménages et les PME, selon un projet définitif publié par le gouvernement allemand. Une prise en charge rétroactive des factures du mois de février est également « envisagée ».                 Le gouvernement subventionnera 80 % de la consommation des ménages. Au-delà de ce volume, les particuliers paieront le gaz au prix du marché. Le plafonnement est prévu jusqu’en avril 2024. Berlin prévoit pour les ménages, un plafonnement à « 12 centimes le kilowattheure », sauf pour le chauffage, à « 9,5 par kilowattheure », contre une moyenne de 18,6 centimes actuellement, selon le comparateur de prix Check24.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Si l’Allemagne ne change pas de modèle, il faudra l’y contraindre »                   « L’aide d’urgence arrive »            Pour les industriels, le prix du gaz sera fixé à 7 centimes par kilowattheure, dans la limite de 70 % de la consommation. Concernant l’électricité, le mécanisme sera mis en place au 1er janvier, à « 40 centimes par kilowattheure » pour les ménages et 13 centimes pour les grosses entreprises. En attendant la mise en place de ces mesures, le gouvernement prendra intégralement en charge les factures de gaz des ménages en décembre.            « L’aide d’urgence arrive ! », s’est félicité Olaf Scholz sur Twitter. Les différents volets du paquet énergétique doivent encore être adoptés en conseil des ministres ou au parlement. Le secteur industriel, moteur de l’économie allemande, appelle à l’aide depuis des mois affirmant que l’existence de milliers d’entreprises est menacée dans le pays qui s’apprête à entrer en récession.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie : les Européens tournent en rond                   Ces dépenses colossales de l’Allemagne, financées par de nouveaux emprunts, ont été mal accueillies en Europe, de nombreux pays reprochant à Berlin de manquer de solidarité et de faire preuve de concurrence déloyale avec les autres économies du continent. D’autant que le gouvernement allemand s’est battu contre un blocage des prix à l’échelle européenne, craignant pour la sécurité des approvisionnements en gaz si une telle mesure était adoptée sur le continent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/inflation-l-allemagne-plafonnera-les-prix-de-l-energie-a-partir-de-2023_6148216_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de 2023","dateCreated":"2022-11-02T14:09:06+01:00","datePublished":"2022-11-02T14:09:06+01:00","dateModified":"2022-11-02T15:05:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"A partir du 1er\u00a0mars, il subventionnera notamment 80\u00a0% de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, pr\u00e9vues dans le cadre d\u2019un plan de 200\u00a0milliards d\u2019euros, ont \u00e9t\u00e9 mal accueillies en Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/3af5944_7085b769f7384610b579ef2d2118cec0-7085b769f7384610b579ef2d2118cec0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-5">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ François, âgé de 85 ans, avait dû repousser ce séjour initialement prévu en juin, ravivant les inquiétudes sur sa santé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Congo-RDC             Le pape veut se rendre en République démocratique du Congo et au Soudan du Sud début février 2023      François, âgé de 85 ans, avait dû repousser ce séjour initialement prévu en juin, ravivant les inquiétudes sur sa santé.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le pape François a annoncé, mardi 1er novembre, qu’il avait l’intention de se rendre « début février » 2023 en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud, un voyage qui devait avoir lieu en juin, mais que le souverain pontife avait dû reporter en raison de douleurs au genou.                             Lire aussi :  Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   « Le médecin me l’avait interdit, aujourd’hui j’arrive à marcher, avec une canne mais j’y arrive », a déclaré François lors d’une rencontre en visioconférence avec des étudiants africains. Le Vatican avait annoncé le 10 juin le report de ce voyage, ravivant les inquiétudes sur l’état de santé du pape de 85 ans, qui se déplace désormais en fauteuil roulant.            Problèmes d’articulations            Début avril, lors d’un voyage de deux jours à Malte, il était apparu diminué par ses problèmes d’articulations et il avait dû utiliser une plate-forme élévatrice pour monter et descendre de son avion.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La visite du pape François à Bahreïn risque de légitimer la politique discriminatoire du roi Hamad »                   En mai, le Liban avait déjà annoncé le report de la visite du pontife prévue en juin, en invoquant « des raisons de santé ». Le pape s’était cependant rendu au Canada du 24 au 30 juillet, puis au Kazakhstan en septembre, et doit s’envoler jeudi pour Bahreïn.                 Il souffre aussi de douleurs à la hanche qui le font boiter et a subi en juillet 2021 une délicate opération au colon.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/02/le-pape-veut-se-rendre-en-rdc-et-au-soudan-du-sud-debut-fevrier-2023_6148184_3212.html"},"headline":"Le pape veut se rendre en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et au Soudan du Sud d\u00e9but f\u00e9vrier\u00a02023","dateCreated":"2022-11-02T10:01:47+01:00","datePublished":"2022-11-02T10:01:47+01:00","dateModified":"2022-11-02T10:20:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Europe","Vatican","International","Congo-RDC","Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"description":"Fran\u00e7ois, \u00e2g\u00e9 de 85\u00a0ans, avait d\u00fb repousser ce s\u00e9jour initialement pr\u00e9vu en juin, ravivant les inqui\u00e9tudes sur sa sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/85/0/1024/512/1342/671/60/0/c1e47bc_1667379219113-000-32mk6v7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-6">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les divergences entre la Pologne et les autres Etats européens sur les plans politique et sécuritaire expliquent le choix d’une entreprise américaine pour la construction de la première centrale nucléaire du pays, malgré les milliards d’euros accordés par l’Europe depuis 2004, explique Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Économie       Pertes et profits         Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Les divergences entre la Pologne et les autres Etats européens sur les plans politique et sécuritaire expliquent le choix d’une entreprise américaine pour la construction de la première centrale nucléaire du pays, malgré les milliards d’euros accordés par l’Europe depuis 2004, explique Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 09h08, mis à jour à 12h53    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le 9 janvier 2022, près de Lubiatowo et Choczewo, où la première centrale nucléaire polonaise sera installée.  VADIM PACAJEV / VADIM PACAJEV/SIPA USA VIA REUTE               En 2009, la filière nucléaire française avait essuyé un camouflet à Abou Dhabi, quand l’émirat avait choisi le sud-coréen KHNP pour la construction de quatre réacteurs. Et voilà qu’elle vient de subir encore un double échec. La Pologne a préféré l’américain Westinghouse au français EDF pour sa première centrale. « Nous confirmons que notre projet d’énergie nucléaire utilisera la technologie fiable et sûre de @WECNuclear », a annoncé, vendredi 28 octobre, le premier ministre, Mateusz Morawiecki, sur Twitter. Trois jours plus tard, Varsovie et Séoul paraphaient une « lettre d’intention » sur la construction ultérieure d’une autre centrale, dans le centre du pays, par le consortium KHNP.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF ou l’histoire d’une débâcle française                 L’usine de Westinghouse (3 000 mégawatts ; MW), installée près de la mer Baltique, dans le village de Choczewo, doit entrer en service en 2033, si le calendrier du chantier est tenu. Trois autres réacteurs sont prévus sur ce site, et l’on voit mal le groupe américain perdre ce nouvel appel d’offres : le retour d’expérience des premières tranches permet d’améliorer la construction des suivantes, l’effet de série réduit les coûts, et un parc standardisé facilite la maintenance.          Tous ces réacteurs s’inscrivent dans un programme de 6 000 MW à 9 000 MW, estimé à 40 milliards d’euros. Au pays du charbon roi, qui en dépend encore pour 70 % de son électricité, il est urgent de décarboner l’économie pour atteindre, en 2050, l’objectif européen de zéro émission nette de CO2. Mais il est tout aussi impératif d’assurer la sécurité à long terme de ses approvisionnements énergétiques, plus vitale que jamais depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.          « Partenaire fort »          Il n’est pas étonnant que plusieurs dirigeants américains aient d’abord souligné la dimension politique de ce choix, à l’image du secrétaire d’Etat, Antony Blinken, le 29 octobre : « Les Etats-Unis sont fiers d’être le partenaire fort de la Pologne pour l’énergie et la sécurité. » Ils veulent assurer une « sécurité interdépendante pour les décennies à venir », grâce à leur nucléaire et à leur gaz naturel liquéfié (GNL) – même si une partie de l’uranium des centrales américaines est toujours enrichie par le russe Rosatom.          La défense de l’énergie et la défense tout court ne font plus qu’un : acheter américain « envoie le message clair, à la Russie, que l’Alliance atlantique est unie pour (…) résister à la militarisation russe de l’énergie », a jugé, vendredi, la secrétaire américaine à l’énergie, Jennifer Granholm. Faire le choix des centrales de Westinghouse, du GNL d’ExxonMobil et des avions de combat F-35 de Lockheed Martin relève de la même démarche. Le « made in America » est devenu « America first », pour le plus grand profit de son industrie.        Il vous reste 17.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/nucleaire-au-vu-du-tropisme-atlantiste-de-la-pologne-edf-avait-peu-de-chances-de-s-imposer-face-a-l-americain-westinghouse_6148176_3234.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire : \u00ab\u00a0Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s\u2019imposer face \u00e0 l\u2019am\u00e9ricain Westinghouse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T09:08:54+01:00","datePublished":"2022-11-02T09:08:54+01:00","dateModified":"2022-11-02T12:53:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Europe","Pologne","Pertes et profits","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Les divergences entre la Pologne et les autres Etats europ\u00e9ens sur les plans politique et s\u00e9curitaire expliquent le choix d\u2019une entreprise am\u00e9ricaine pour la construction de la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire du pays, malgr\u00e9 les milliards d\u2019euros accord\u00e9s par l\u2019Europe depuis 2004, explique Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/1000/0/4000/2000/1342/671/60/0/ff8a297_1667320574326-2022-01-09t103419z-451695289-mt1sipa0008yzf9b-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-7">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Face à l’inflation et aux difficultés des ménages grecs, le gouvernement a voté une loi obligeant chaque supermarché à avoir au moins un produit à un prix privilégié dans chaque catégorie d’aliment.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Grèce             En Grèce, les supermarchés obligés d’adopter des tarifs privilégiés sur des produits de base      Face à l’inflation et aux difficultés des ménages grecs, le gouvernement a voté une loi obligeant chaque supermarché à avoir au moins un produit à un prix privilégié dans chaque catégorie d’aliment.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h01, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans un supermarché à Athènes (Grèce), le 21 juin 2022.  MARIOS LOLOS / XINHUA/MAXPPP                 « Les citoyens vont dans les étals [des supermarchés], voient les prix qui augmentent (…) et ils se disent que c’est du vol. C’est compréhensible tant cette inflation est soudaine et continue », s’indigne, sur la chaîne de radio Skai, le ministre du développement et de l’investissement, Adonis Georgiadis. Face à une inflation galopante, qui a atteint 12,1 % – l’une des plus élevées de l’Union européenne selon Eurostat –, le gouvernement conservateur grec a décidé de lancer, à partir du 2 novembre, un « panier » permettant à tous les ménages de trouver un produit dans 31 catégories (pain, lait, pâtes, riz, viande…) à un prix privilégié dans les supermarchés qui réalisent plus de 90 millions d’euros de chiffre d’affaires par an.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le dilemme des commerçants de Villefranche-sur-Saône : comment garder des prix acceptables avec l’inflation ?                   Toutes les chaînes, en accord avec le ministère, doivent donc mettre en avant un produit pour chaque catégorie à un prix peu élevé et en faire la publicité sur Internet ou sur les brochures publicitaires. Celles qui ne le font pas à temps risquent une amende de 5 000 euros par jour de retard. Cette mesure, qui entre en vigueur le 2 novembre, doit durer au moins jusqu’à la fin du mois de mars selon le ministère du développement et de l’investissement, sachant que la liste des produits pourra être mise à jour au fur et à mesure.                 Selon une étude de NielsenIQ, les ménages grecs ont payé, sur les neuf premiers mois de 2022, dans les grandes surfaces du pays, environ 320 millions d’euros de plus qu’à la même période l’an dernier, tout en achetant moins de produits (− 1,8 %). Le journal Realnews a recensé la valse des étiquettes dans 27 catégories : le bœuf a augmenté de 33 % en un an, le lait, de 25 %, et l’huile d’olive, de 26 %.            Subvention d’urgence            Mais c’est surtout dans le domaine de l’énergie que les hausses ont été les plus spectaculaires : les prix du gaz ont quadruplé en un an (+ 332 %), et ceux de l’électricité se sont envolés de 30 %. Alors que l’hiver approche, de nombreux Grecs craignent de ne pouvoir se chauffer correctement. D’après un récent sondage de l’Institut Marc, la plus grande inquiétude de la population grecque est l’augmentation du coût de la vie (à 84,5 %) loin devant les tensions avec la Turquie (44 %).            Le premier ministre Kyriakos Mitsotakis a annoncé en septembre le déblocage d’une enveloppe de 5,5 milliards d’euros avec une aide exceptionnelle de 250 euros pour les plus faibles revenus, des aides au logement pour les étudiants, ainsi qu’une subvention d’urgence pour les agriculteurs. Le ministère de l’énergie a également mis en place des allocations permettant de réduire les factures d’électricité : pour une consommation d’environ 500 kWh par mois, par exemple, l’aide est de 238 euros. Mais, pour 51 % des personnes interrogées par l’institut de sondage Pulse, cette aide n’est pas suffisante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Argentine, face à plus de 80 % d’inflation, « la fuite vers la consommation »                   Pour le principal parti d’opposition, Syriza (gauche radicale), « cette mesure du panier de la ménagère est une moquerie, un jeu de communication du gouvernement ». Syriza souhaiterait que la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) sur les denrées alimentaires (de 13 %) soit revue à la baisse, tout comme les taxes sur les carburants, pour soulager les ménages. « C’est une fausse idée que de penser que, en réduisant la TVA, l’inflation va disparaître », rétorque Adonis Giorgiadis.                 Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/en-grece-les-supermarches-obliges-d-adopter-des-tarifs-privilegies-sur-des-produits-de-base_6148175_3234.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, les supermarch\u00e9s oblig\u00e9s d\u2019adopter des tarifs privil\u00e9gi\u00e9s sur des produits de base","dateCreated":"2022-11-02T09:01:55+01:00","datePublished":"2022-11-02T09:01:55+01:00","dateModified":"2022-11-02T15:57:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","International","Europe","Gr\u00e8ce","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation et aux difficult\u00e9s des m\u00e9nages grecs, le gouvernement a vot\u00e9 une loi obligeant chaque supermarch\u00e9 \u00e0 avoir au moins un produit \u00e0 un prix privil\u00e9gi\u00e9 dans chaque cat\u00e9gorie d\u2019aliment.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/16aff00_1667215863525-xna202206211614.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-8">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Si ce n’est pas la première fois que des tensions éclatent, la brouille actuelle résulte aussi des postures adoptées de part et d’autre, écrit le spécialiste des questions européennes Yves Bertoncini.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Les relations franco-allemandes sont mises à l’épreuve chaque fois qu’il y a du nouveau à l’est de l’Europe »   Tribune        Yves Bertoncini   Consultant en Affaires européennes        Si ce n’est pas la première fois que des tensions éclatent, la brouille actuelle résulte aussi des postures adoptées de part et d’autre, écrit le spécialiste des questions européennes Yves Bertoncini.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Symbolisées par le report d’un conseil des ministres conjoint, les tensions franco-allemandes de cet automne se cristallisent sur des désaccords énergétiques et militaires et découlent plus largement de la nouvelle donne géopolitique suscitée par l’invasion russe de l’Ukraine. Il appartient aux deux pays d’adapter leurs positions à cette nouvelle donne, en traitant les problèmes qui leur sont propres autant que ceux qui concernent leur coopération bilatérale.          Les relations franco-allemandes sont mises à l’épreuve chaque fois qu’il y a du nouveau à l’est de l’Europe, au prix de brouilles plus ou moins contenues : « l’Ostpolitik » de Willy Brandt incita ainsi Georges Pompidou à ouvrir les portes de la Communauté économique européenne au Royaume-Uni, en guise de contrepoids dans une forme de « ménage à trois » ; la chute du Mur et la réunification avec l’Allemagne de l’Est conduisirent François Mitterrand à plaider pour la création de l’Union européenne (UE) et de la monnaie unique, en obtenant de l’Allemagne qu’elle sacrifie le Deutsche Mark dominant pour réaffirmer son ancrage européen ; l’élargissement de l’UE aux pays d’Europe centrale et orientale imposa un rééquilibrage des pouvoirs de décision consacrant la fin de la parité franco-allemande aux termes du traité de Nice, âprement négocié par Jacques Chirac et Gerhard Schröder ; et la perspective d’une adhésion de l’Ukraine, de la Moldavie, de la Géorgie et des Balkans déplace d’ores et déjà le centre de gravité de l’UE vers l’est en renforçant la centralité de l’Allemagne.          Cette « orientalisation » de l’Europe et de l’Allemagne constitue une blessure d’amour-propre pour les autorités et les élites françaises, mais aussi un défi politique qu’elles doivent relever en redoublant d’humilité et d’inventivité dans leur dialogue avec Berlin.          Décisions solitaires et incomprises          L’évolution du contexte géopolitique doit naturellement conduire l’Allemagne à s’aviser de ses nouvelles responsabilités bilatérales et diplomatiques. Il est à cet égard fâcheux que la guerre en Ukraine survienne alors qu’une coalition tripartite inédite en est encore à prendre ses marques à Berlin, au prix de négociations internes d’autant plus chronophages que l’Allemagne doit revoir en urgence nombre de ses mauvais choix stratégiques en matière énergétique et militaire…          Cette « introversion berlinoise » a donné lieu à des décisions nationales solitaires et incomprises, et qui ont été d’autant plus mal ressenties compte tenu de la surpuissance économique et financière de l’Allemagne, sensible jusqu’en France. Une telle introversion est sans doute accentuée par le tempérament taciturne prêté au nouveau chancelier, dont l’économie de mots contraste avec le trop-plein oratoire de son homologue français.        Il vous reste 51.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/02/les-relations-franco-allemandes-sont-mises-a-l-epreuve-chaque-fois-qu-il-y-a-du-nouveau-a-l-est-de-l-europe_6148168_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les relations franco-allemandes sont mises \u00e0 l\u2019\u00e9preuve chaque fois qu\u2019il y a du nouveau \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T06:30:23+01:00","datePublished":"2022-11-02T06:30:23+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:25:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Allemagne","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"Si ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que des tensions \u00e9clatent, la brouille actuelle r\u00e9sulte aussi des postures adopt\u00e9es de part et d\u2019autre, \u00e9crit le sp\u00e9cialiste des questions europ\u00e9ennes Yves Bertoncini.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bertoncini ","description":"Consultant en Affaires europ\u00e9ennes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/539/0/6618/3309/1342/671/60/0/4374777_1667406284019-000-9cj43h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-9">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ S’ils craignent de voir leur territoire devenir le théâtre de combats, les habitants de la Crimée jugent peu réaliste un retour de l’Ukraine après l’annexion russe de 2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                         
<article-nb="2022/11/02/18-10">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Par attachement à son modèle économique, l’Allemagne a infléchi les choix stratégiques de l’Europe vers une plus grande dépendance, estime, dans une tribune au « Monde », la haute fonctionnaire Chloé Ridel, directrice adjointe de l’Institut Rousseau.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Si l’Allemagne ne change pas de modèle, il faudra l’y contraindre »   Tribune        Chloé Ridel  Directrice adjointe de l’Institut Rousseau        Par attachement à son modèle économique, l’Allemagne a infléchi les choix stratégiques de l’Europe vers une plus grande dépendance, estime, dans une tribune au « Monde », la haute fonctionnaire Chloé Ridel, directrice adjointe de l’Institut Rousseau.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A Bruxelles, la salle de réunion occupe une place à part. Il y en a de nombreuses au sein du bâtiment Europa, celui du Conseil européen, souvent sans fenêtres. La salle, room en anglais, est le lieu de discussions interminables jusqu’au bout de la nuit, où sont forgés les compromis, où se nouent et se dénouent les crises…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »                 Adults in the Room (littéralement : « Des adultes dans la pièce ») est le titre original qu’avait choisi Yanis Varoufakis, ex-ministre des finances grec, pour son livre témoignage sur le traitement réservé à la Grèce par ses partenaires européens pendant les années de crise qui ont menacé de faire imploser la zone euro. La Grèce, à cette époque, était ce qu’on appelait en langage bruxellois « l’éléphant dans la pièce » (elephant in the room). L’expression désigne pudiquement un problème que personne ne peut ignorer, puisqu’il prend toute la place dans la salle, mais que l’on craint d’évoquer. La Grèce a été cet éléphant, puis ce fut le tour de l’Italie quand sa dette (privée et publique) a dépassé l’équivalent des 300 % de son PIB, en 2019. Mais l’éléphant était-il vraiment celui que l’on croyait ?          Depuis vingt ans, un éléphant a pris beaucoup de place dans cette même pièce, quitte à écraser les autres pour son confort. Il a généré du ressentiment, au moins autant que la Grèce ou l’Italie. Il a freiné le changement. Cet éléphant, c’est l’Allemagne. Par une forme d’aveuglement devant les nouvelles réalités géopolitiques du XXIe siècle et face au régime autoritaire de Vladimir Poutine, par sa volonté d’imposer son orthodoxie budgétaire, par son refus d’amender un modèle économique tourné vers l’exportation qui lui réussissait mais qui affaiblissait l’autonomie européenne… l’Allemagne s’est comportée comme un hégémon [celui qui exerce l’hégémonie] qui n’assume pas de leadership.          L’hégémonie est égoïste et solitaire, le leadership implique la responsabilité et il a un effet stabilisant pour tous. L’Allemagne n’a pas été plus égoïste que d’autres : les Pays-Bas, le Royaume-Uni ou encore la France ont pu l’être sur certains sujets. Mais son égoïsme a, compte tenu de sa puissance, eu des conséquences déterminantes pour l’Europe.          Pendant tout ce temps, les élites européennes, dont une grande partie de la classe politique française, n’ont cessé de louer la réussite de l’ancien « homme malade » de l’Europe… Pourtant, si l’Europe s’est rendue dépendante tous azimuts – des Etats-Unis pour sa sécurité, de la Russie pour son gaz et de la Chine pour ses débouchés industriels – c’est aussi et surtout du fait des choix stratégiques allemands. Ces choix ne sont pas guidés par le cynisme, même si Berlin peut avoir une fâcheuse tendance à l’entêtement. Ils sont animés par l’obsession de préserver un modèle économique tourné vers l’export, rétif à l’inflation et assis sur une monnaie forte – un modèle qui est au cœur de la reconstruction allemande depuis l’après-guerre.        Il vous reste 59.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/02/si-l-allemagne-ne-change-pas-de-modele-il-faudra-l-y-contraindre_6148147_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Si l\u2019Allemagne ne change pas de mod\u00e8le, il faudra l\u2019y contraindre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T05:30:25+01:00","datePublished":"2022-11-02T05:30:25+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:00:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["Allemagne","D\u00e9bats","Europe"],"description":"Par attachement \u00e0 son mod\u00e8le \u00e9conomique, l\u2019Allemagne a infl\u00e9chi les choix strat\u00e9giques de l\u2019Europe vers une plus grande d\u00e9pendance, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la haute fonctionnaire Chlo\u00e9 Ridel, directrice adjointe de l\u2019Institut Rousseau.","author":[{"@type":"Person","name":"Chlo\u00e9 Ridel","description":"Directrice adjointe de l\u2019Institut Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/e438774_gdn-ukraine-crisis-germany-energy-1031-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-11">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La cheffe de file des sociaux-démocrates, qui dirigeait un gouvernement minoritaire depuis 2019, avait appelé au rassemblement. Son parti réalise son meilleur score depuis 2001.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Danemark             Au Danemark, le bloc de gauche de la première ministre Mette Frederiksen remporte les élections législatives      La cheffe de file des sociaux-démocrates, qui dirigeait un gouvernement minoritaire depuis 2019, avait appelé au rassemblement. Son parti réalise son meilleur score depuis 2001.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 03h11, mis à jour à 08h53    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Mette Frederiksen, lors de l’annonce des résultats des élections législatives, à Copenhague, le 2 novembre 2022.  RITZAU SCANPIX / VIA REUTERS               Il a fallu attendre que le dernier bulletin soit dépouillé, un peu avant 1 heure du matin, mercredi 2 novembre, pour obtenir le résultat des élections législatives danoises. Toute la soirée, l’ancien premier ministre libéral, Lars Lokke Rasmussen, leader du parti des Modérés qu’il a créé en juin 2021, semblait en position de jouer les faiseurs de rois, avec 9,3 % des voix et seize députés, entre deux blocs incapables d’obtenir la majorité. Mais finalement, dans la nuit, le décompte des votes a donné l’avantage au « bloc rouge », qui décroche 90 mandats sur 179 au Parlement : 87 pour le Danemark et trois pour les territoires d’outre-mer (deux au Groenland et un aux îles Féroé).          Une victoire pour la première ministre sortante, Mette Frederiksen, cheffe de file des sociaux-démocrates, dont le parti arrive largement en tête avec 27,5 % des voix (contre 25,5 % en 2019), son meilleur score depuis 2001. Le résultat n’avait pas été aussi serré depuis 1998. A l’époque, les voix des Féringiens et Groenlandais avaient alors permis aux sociaux-démocrates de remporter les élections sur le fil. Près d’un quart de siècle plus tard, le scénario s’est quasiment reproduit à l’identique.          Recul du Parti social libéral          La gauche, néanmoins, perd six sièges de députés par rapport aux dernières législatives. Une conséquence, notamment, du recul du parti social-libéral, qui enregistre un des pires résultats de son histoire. La formation, dirigée par Sofie Carsten Nielsen, a forcé Mme Frederiksen à convoquer des élections avec neuf mois d’avance sur le calendrier. Elle ne récolte que 3,8 % des voix (contre 8,6 % en 2019). La Liste de l’unité (Rouges-Verts) recule aussi (5,2 %), tandis que le Parti populaire socialiste obtient 8,3 % des votes et l’Alternative (vert) 3,3 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La première ministre danoise contrainte d’appeler aux urnes le 1er novembre                 Mercredi matin, les larmes aux yeux, la patronne des sociaux-démocrates – qui dirigeait un gouvernement minoritaire, composé uniquement de ministres de son parti, depuis 2019 – a rappelé sa volonté de rassembler. Au début de la campagne, elle avait annoncé son désir de former une coalition dépassant les blocs. Mette Frederiksen a renouvelé son appel : « Le chaos est la dernière chose dont le Danemark a besoin », a-t-elle déclaré.          A droite, sans grande surprise, le grand perdant de ces élections est le Parti libéral, victime de la concurrence de son ancien leader Lars Lokke Rasmussen. Il recule de près de dix points, à 13,3 % des voix, son pire score depuis trente-quatre ans. Une partie de ses électeurs ont rejoint l’Alliance libérale, qui triple son résultat, avec 7,9 % des votes, tandis que les conservateurs, qui ont fait une mauvaise campagne, terminent à 5,5 % des votes.        Il vous reste 31.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/au-danemark-le-bloc-de-gauche-de-la-premiere-ministre-mette-frederiksen-remporte-les-elections-legislatives_6148140_3210.html"},"headline":"Au Danemark, le bloc de gauche de la premi\u00e8re ministre Mette Frederiksen remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-11-02T03:11:17+01:00","datePublished":"2022-11-02T03:11:17+01:00","dateModified":"2022-11-02T08:53:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"La cheffe de file des sociaux-d\u00e9mocrates, qui dirigeait un gouvernement minoritaire depuis 2019, avait appel\u00e9 au rassemblement. Son parti r\u00e9alise son meilleur score depuis 2001.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/59e1fd5_sin-denmark-election-1102-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-12">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’alliance de gauche emmenée par Mette Frederiksen rassemble 90 sièges, devant le bloc réunissant droite et extrême droite. La leader sociale-démocrate ne devrait pas avoir besoin des Modérés, arrivés en troisième position.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Danemark             Elections législatives au Danemark : la première ministre sauve sa majorité de justesse      L’alliance de gauche emmenée par Mette Frederiksen rassemble 90 sièges, devant le bloc réunissant droite et extrême droite. La leader sociale-démocrate ne devrait pas avoir besoin des Modérés, arrivés en troisième position.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h46, mis à jour à 08h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre danoise, Mette Frederiksen (à gauche), à Odense, au Danemark, le 1er novembre 2022.  TIM KILDEBORG JENSEN / AFP                 Après avoir craint pendant la soirée de perdre sa majorité, la première ministre du Danemark, Mette Frederiksen, est sortie victorieuse, à un siège près, des élections législatives qui se sont déroulées mardi 1er novembre. Au terme d’une longue soirée électorale, le bloc de gauche a obtenu 87 sièges, auxquels doivent s’ajouter trois sièges du Groenland et des îles Féroé, ce qui forme une majorité de 90 sièges, sur les 179 que compte le Parlement danois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Danemark, des législatives incertaines dans un contexte de crise de la santé                   Au pouvoir depuis quatre ans, les sociaux-démocrates ont remporté, à eux seuls, 50 sièges, augmentant de 1,6 point leur score de 2019 avec 27,5 % des voix. « Merci », a écrit Mme Frederiksen en publiant une photo d’elle souriante sur Instagram, son moyen de communication préféré. « Je suis très, très heureuse », a-t-elle dit à la presse en arrivant au Parlement avec son mari. « Nous avons réalisé la meilleure élection en plus de vingt ans », s’est-elle ensuite félicitée devant ses partisans, surchauffés par une victoire obtenue à l’arraché.            Percée des centristes            Le bloc rassemblant la droite et l’extrême droite arrive en deuxième position, avec 73 sièges, dont un aux îles Féroé, et le parti centriste des Modérés en réunit 16. C’est une performance pour cette nouvelle formation centriste, créditée d’à peine 2 % des intentions de vote il y a deux mois, mais c’est aussi une déception. Plus tôt dans la soirée, le leader des Modérés, l’ancien premier ministre Lars Lokke Rasmussen, avait espéré pouvoir jouer les arbitres. Il s’est dit prêt à discuter d’une participation du gouvernement.                           Le leader du parti centriste les Modérés, Lars Lokke Rasmussen, vote aux législatives, à Copenhague, le 1er novembre 2022.  MARTIN SYLVEST / AP                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La première ministre danoise contrainte d’appeler aux urnes le 1er novembre                   Le dirigeant libéral Jakob Ellemann-Jensen, qui a raté son objectif de devenir premier ministre, s’est lui aussi dit prêt à négocier, mais a fait part de son scepticisme. Une phase de longues tractations s’annonce : Mme Frederiksen a annoncé qu’elle présenterait mercredi sa démission à la reine qui devrait lui demander de former un nouveau gouvernement.                 Le scrutin anticipé a été provoqué par la « crise des visons » : un parti, soutien du gouvernement, avait menacé de le faire tomber s’il ne convoquait pas des élections pour s’assurer de la confiance des électeurs après la décision, déclarée a posteriori illégale, d’abattre l’immense cheptel de visons du pays pour lutter contre le coronavirus.            L’inflation, au plus haut depuis quarante ans, les prix élevés de l’énergie et le système de santé ont été les sujets qui ont dominé le scrutin.            Recomposition à l’extrême droite            Dans un pays champion de la rigueur migratoire depuis plus de vingt ans, y compris au sein du Parti social-démocrate de Mme Frederiksen, l’élection a aussi été marquée par un chamboule-tout au sein des formations de droite populistes anti-immigration, divisées en trois partis rivaux.                Le longtemps influent Parti populaire danois (DF), qui caracolait au-dessus de 20 % il y a quelques années encore, chute autour de 2,5 % à 2,9 %, son plus mauvais résultat depuis son entrée au Parlement en 1998. C’est un nouveau parti fondé par l’ancienne ministre de l’immigration, Inger Stojberg, les Démocrates du Danemark, qui raflerait la mise avec 9,4 % et 17 députés. Depuis la fin des années 1990, l’extrême droite a une influence importante sur la politique danoise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Danemark, une politique migratoire toujours plus restrictive                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/elections-legislatives-au-danemark-le-bloc-de-gauche-de-la-premiere-ministre-en-passe-de-perdre-sa-majorite_6148138_3210.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives au Danemark\u00a0: la premi\u00e8re ministre sauve sa majorit\u00e9 de justesse","dateCreated":"2022-11-02T00:46:48+01:00","datePublished":"2022-11-02T00:46:48+01:00","dateModified":"2022-11-02T08:23:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"L\u2019alliance de gauche emmen\u00e9e par Mette Frederiksen rassemble 90\u00a0si\u00e8ges, devant le bloc r\u00e9unissant droite et extr\u00eame droite. La leader sociale-d\u00e9mocrate ne devrait pas avoir besoin des Mod\u00e9r\u00e9s, arriv\u00e9s en troisi\u00e8me position.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/e5f41ce_5614535-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-13">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’organisme chargé de superviser les trajets des bateaux a donné cette information, alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, s’est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de réactiver l’accord.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Céréales ukrainiennes : le point sur la situation         Conférence franco-ukrainienne le 12 décembre pour mobiliser les entreprises          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce mardi 1er novembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un cargo traverse la mer Noire chargé de céréales ukrainiennes, le 2 septembre 2022.   Khalil Hamra / AP          Après la suspension de l’accord sur les céréales par la Russie, le président turc tente de jouer le médiateur. Cet accord avait été signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU pour permettre l’exportation de céréales depuis l’Ukraine. Sa suspension risque d’aggraver la famine dans le monde et la hausse des prix.« Aujourd’hui s’est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la Fédération de Russie », a déclaré lundi 31 octobre le conseiller de la présidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirmé que « la destruction n’[était] pas aussi critique qu’elle aurait pu l’être » grâce aux systèmes de défense aérienne.A Kiev, où au moins cinq explosions ont été entendues lundi par des journalistes de l’AFP, « 80 % des consommateurs de la capitale » ont été privés d’eau, a affirmé le maire, Vitali Klitschko, en précisant que « 350 000 foyers étaient sans électricité ».Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, « des missiles et des drones ont touché dix régions, endommageant dix-huit installations, la plupart liées [au système] énergétique ». « Des centaines de localités » se trouvent sans électricité « dans sept régions » ukrainiennes, a-t-il ajouté.Lundi, le Kremlin a prévenu qu’il serait « dangereux » et « difficile » de continuer à mettre en œuvre l’accord sur les céréales ukrainiennes sans Moscou. L’armée russe a exigé des « engagements » de l’Ukraine de ne pas utiliser le couloir destiné aux exportations de céréales à des fins militaires. Une demande qui « ressemble soit à une punition collective, soit à une extorsion collective », selon le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Céréales ukrainiennes : le point sur la situation         Conférence franco-ukrainienne le 12 décembre pour mobiliser les entreprises          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce mardi 1er novembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-01T17:46:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-02T05:46:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","description":"L\u2019organisme charg\u00e9 de superviser les trajets des bateaux a donn\u00e9 cette information, alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de r\u00e9activer l\u2019accord.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après la « suspension » de l’accord sur les exportations de céréales par la Russie, aucun mouvement de cargo en mer Noire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019organisme charg\u00e9 de superviser les trajets des bateaux a donn\u00e9 cette information, alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de r\u00e9activer l\u2019accord.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/7507/5005/1342/894/3/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-01T17:46:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-02T05:46:59+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct sur la guerre en Ukraine en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-11-02T05:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#714389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-02T02:10:41+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, et son homologue chinois, Wang Yi, ont \u00e9voqu\u00e9 mardi lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique la coop\u00e9ration entre les deux pays et le conflit en Ukraine, ont indiqu\u00e9 les deux parties.          Mme Colonna a salu\u00e9 un \u00ab\u00a0entretien constructif\u00a0\u00bb, sur son compte Twitter, assurant\u00a0: \u00ab\u00a0nos \u00e9changes bilat\u00e9raux vont s\u2019intensifier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons agir de concert pour chercher \u00e0 mettre fin \u00e0 l\u2019escalade russe en Ukraine et obtenir que la Cor\u00e9e du Nord respecte ses obligations\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Le compte-rendu c\u00f4t\u00e9 chinois indique lui aussi que \u00ab\u00a0les deux parties ont \u00e9chang\u00e9 leurs points de vue sur l\u2019Ukraine, la situation dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et d\u2019autres questions d\u2019int\u00e9r\u00eat commun\u00a0\u00bb, sans plus de pr\u00e9cisions.          Cet entretien survient dix jours apr\u00e8s la reconduction de Xi Jinping pour un troisi\u00e8me mandat de cinq ans \u00e0 la t\u00eate du Parti communiste (PCC), et donc du pays. \u00ab\u00a0Le congr\u00e8s [du PCC] a \u00e9labor\u00e9 un plan directeur pour le d\u00e9veloppement futur de la Chine, apportant des certitudes importantes dans un monde instable\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Wang Yi \u00e0 son homologue, selon Chine Nouvelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine et la France veulent \u00ab\u00a0agir de concert pour chercher \u00e0 mettre fin \u00e0 l\u2019escalade russe en Ukr...","dateModified":"2022-11-02T02:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#714145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T21:20:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le couloir c\u00e9r\u00e9alier a besoin d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mardi soir, alors qu\u2019aucun mouvement de cargo n\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu mercredi dans le corridor humanitaire consacr\u00e9 au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en mer Noire. \u00ab\u00a0La Russie doit clairement comprendre qu\u2019elle recevra une r\u00e9ponse mondiale s\u00e9v\u00e8re \u00e0 toute mesure qui perturbe nos exportations alimentaires\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans son allocution quotidienne diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00ab\u00a0C\u2019est litt\u00e9ralement une question vitale pour des dizaines de millions de personnes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le couloir c\u00e9r\u00e9alier a besoin d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, affirme Zelensky","dateModified":"2022-11-01T21:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T20:00:00+00:00","articleBody":"      Le d\u00e9part de cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u2013 au centre d\u2019un enjeu mondial de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u2013 a \u00e9t\u00e9 suspendu mardi soir. Un peu plus t\u00f4t, Vladimir Poutine avait exig\u00e9 des garanties\u00a0de Kiev que ce couloir de navigation ne serait pas utilis\u00e9 pour attaquer la flotte russe.          Ces exigences du chef du Kremlin font \u00e9cho \u00e0 des attaques de drones, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte russe en mer Noire, dans la baie de S\u00e9bastopol (en Crim\u00e9e annex\u00e9e).          Lundi, la Russie a lanc\u00e9 en retour une vague de frappes massives de missiles de croisi\u00e8re sur Kiev et les sur infrastructures civiles du pays, et annonc\u00e9, d\u00e8s samedi, se retirer de l\u2019accord qui permettait l\u2019exportation des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore.          A l\u2019unisson des alli\u00e9s occidentaux et des Nations unies, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 mardi \u00ab\u00a0une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-11-01T20:17:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T19:33:09+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0se fiche\u00a0\u00bb que le monde ait faim, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi avec virulence le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la suspension par Moscou de sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. \u00ab\u00a0Toute d\u00e9cision de Moscou contre l\u2019accord est en gros une d\u00e9claration pour dire qu\u2019il s\u2019en fiche. Moscou se fiche que le monde puisse avoir faim. Moscou se fiche que des gens aient faim\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Price devant des journalistes. Le porte-parole am\u00e9ricain s\u2019est \u00e9galement alarm\u00e9 de la hausse des prix des denr\u00e9es alimentaires \u00e0 travers le monde d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9s en raison de l\u2019incertitude autour de l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00ab\u00a0se fiche\u00a0\u00bb de la faim dans le monde, selon Washington","dateModified":"2022-11-01T19:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T19:14:25+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 mardi soir de nouvelles \u00e9vacuations de civils. Il y a quelques jours, plus de 70\u00a0000 personnes avaient d\u00fb quitter la zone de laquelle se rapproche l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9tendre la zone d\u2019\u00e9vacuation de quinze kilom\u00e8tres \u00e0 partir du [fleuve] Dniepr\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur install\u00e9 par Moscou \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, sur Telegram. \u00ab\u00a0Des mesures d\u2019\u00e9vacuation forc\u00e9e seront appliqu\u00e9es \u00e0 partir du 6\u00a0novembre aux personnes restantes\u00a0\u00bb, peut-on aussi lire sur le compte de l\u2019administration de Kakhovka, une ville o\u00f9 se trouve un barrage, nouvel enjeu de la contre-offensive ukrainienne.          Selon M. Saldo, \u00ab\u00a0il existe un risque imm\u00e9diat d\u2019inondation\u00a0\u00bb d\u2019une partie de la rive gauche du Dniepr face \u00e0 une potentielle \u00ab\u00a0attaque massive de missiles contre le barrage de Kakhovka\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson\u00a0: les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe annoncent de nouvelles \u00e9vacuations","dateModified":"2022-11-01T19:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T18:19:22+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9but de contre-offensive ukrainienne se dessinait sur le front est, statique depuis la lib\u00e9ration, au d\u00e9but d\u2019octobre, de l\u2019axe Kharkiv-Izioum-Lyman, ont d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019AFP des soldats engag\u00e9s sur ce secteur, confirmant des d\u00e9clarations des autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0La tendance est bonne, (\u2026) la ligne de front a avanc\u00e9 [cette semaine] vite et bien\u00a0\u00bb, a dit, depuis le village de Zarichne, un officier des forces sp\u00e9ciales de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, sous couvert d\u2019anonymat. \u00ab\u00a0Nous nous concentrons sur la route Svatove-Kreminna, avec comme objectif de couper la ligne d\u2019approvisionnement russe\u00a0\u00bb vers Lyssytchansk occup\u00e9e, a poursuivi le militaire.          La ville de Svatove, occup\u00e9e par Moscou depuis le 6\u00a0mars, est l\u2019un des n\u0153uds logistiques-cl\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe dans cette partie occup\u00e9e de la r\u00e9gion de Louhansk. Les forces ukrainiennes remontent par le sud, essentiellement sur l\u2019axe parall\u00e8le \u00e0 l\u2019autoroute Svatove-Kreminna, et la route qui passe par Nevske.          L\u2019officier a encore d\u00e9taill\u00e9\u00a0:           Dans la direction de Nevske, notre arm\u00e9e avance tr\u00e8s bien, dans celle de Kreminna c\u2019est plus compliqu\u00e9 en raison de bombardements quotidiens. Pour l\u2019instant, c\u2019est toujours la d\u00e9fense territoriale [ukrainienne] dans ce secteur, excellente pour le maintien des positions, mais pas calibr\u00e9e pour l\u2019offensive.           \u00ab\u00a0Nous ne parlerons pas de localit\u00e9s en particulier, et nous laissons l\u2019\u00e9tat-major le faire, mais nous pouvons dire que l\u2019autoroute de Svatove-Kreminna est pratiquement sous contr\u00f4le des forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des signes d\u2019une nouvelle contre-offensive ukrainienne dans l\u2019Est","dateModified":"2022-11-01T18:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T17:35:38+00:00","articleBody":"     Des Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s au Royaume-Uni et se disant victimes du groupe paramilitaire russe Wagner vont lancer une action en justice contre l\u2019organisation, a annonc\u00e9 mardi l\u2019un des avocats les repr\u00e9sentant.          Cette action\u00a0contre le Groupe Wagner et son chef Evgueni Prigojine, un oligarque proche du Kremlin, \u00ab\u00a0sera port\u00e9e devant la Haute Cour de Londres\u00a0\u00bb. Elle vise \u00e0 demander des r\u00e9parations financi\u00e8res, a affirm\u00e9 Jason McCue, du cabinet d\u2019avocat McCue Jury and Partners, lors d\u2019une audition devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Chambre des communes britannique.          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois dans le monde que Wagner et leurs semblables sont poursuivis en justice par des victimes pour terrorisme, utilisation d\u2019armes de guerre et pour la guerre ill\u00e9gale [du pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique, mais d\u2019autres actions d\u00e9buteront bient\u00f4t aux Etats-Unis et au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine              Le Groupe Wagner est suspect\u00e9 depuis des ann\u00e9es par les Occidentaux d\u2019ex\u00e9cuter les basses \u0153uvres du Kremlin, ce que Moscou a toujours d\u00e9menti. Mais Evgueni Prigojine a reconnu fin septembre avoir fond\u00e9 Wagner en\u00a02014, qualifiant l\u2019organisation de \u00ab\u00a0pilier\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats russes.          Sa pr\u00e9sence en Ukraine remonte \u00e0 2014, quand ses hommes sont signal\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est du pays. D\u2019abord peu pr\u00e9sents au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les mercenaires de Wagner sont, selon les experts, devenus d\u00e9sormais des auxiliaires indispensables pour l\u2019arm\u00e9e russe, qui a subi d\u2019importantes d\u00e9faites ces derni\u00e8res semaines.          Ses mercenaires, dont la pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e depuis huit ans en Syrie en soutien du r\u00e9gime Assad, et en Libye, sont aussi actuellement pr\u00e9sents en Centrafrique et au Mali o\u00f9 ils sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s d\u2019exactions contre les populations civiles.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Action en justice d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s au Royaume-Uni contre le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-11-01T17:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T17:07:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Iraniens (\u2026) tuent des Ukrainiens innocents\u00a0\u00bb en fournissant des armes \u00e0 la Russie, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi John Kirby, un porte-parole de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran se fait ouvertement et volontairement le complice du meurtre d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. M.\u00a0Kirby s\u2019est aussi dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par d\u2019\u00e9ventuelles livraisons de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9menti avoir un tel projet. L\u2019Iran assure \u00e9galement ne pas livrer de drones aux soldats russes, contrairement \u00e0 ce que soutiennent l\u2019Ukraine et nombre de pays occidentaux.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Union europ\u00e9enne ont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 des sanctions \u00e0 l\u2019Iran sur la question des drones.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington hausse le ton contre l\u2019Iran, qui \u00ab\u00a0tue des Ukrainiens innocents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-01T17:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T16:05:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit mardi \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, vouloir des \u00ab\u00a0garanties r\u00e9elles\u00a0\u00bb de Kiev sur le respect de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec M.\u00a0Erdogan, le dirigeant russe a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0en particulier que le corridor humanitaire ne sera pas utilis\u00e9 \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s cela qu\u2019on pourrait examiner la reprise du travail\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, y est-il expliqu\u00e9.          L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi. Moscou a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019Ukraine y voit \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb au sujet de\u00a0cet accord conclu en juillet\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies et de la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: Vladimir Poutine a dit \u00e0 Recep Tayyip Erdogan vouloir des \u00ab\u00a0garanties r\u00e9elles\u00a0\u00bb de Kie...","dateModified":"2022-11-01T17:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T16:03:28+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura aucun mouvement de cargo mercredi dans le couloir humanitaire consacr\u00e9 au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en mer Noire, a annonc\u00e9 mardi le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord dont la Russie a suspendu la mise en \u0153uvre samedi. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations d\u2019Ukraine, de Russie et de Turquie se sont accord\u00e9es pour ne pas planifier de mouvement de cargo le 2\u00a0novembre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le CCC dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: aucun cargo en mer Noire mercredi","dateModified":"2022-11-01T16:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T15:29:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique mardi avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 propos de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Moscou a annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 l\u2019accord, sign\u00e9 fin juillet, apr\u00e8s avoir accus\u00e9 Kiev d\u2019une attaque de drones sur sa flotte en Crim\u00e9e.          Le chef de l\u2019Etat turc, qui offre r\u00e9guli\u00e8rement sa m\u00e9ditation entre Kiev et Moscou depuis le d\u00e9but du conflit, a estim\u00e9 que le fait de r\u00e9soudre la question de l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales pourrait encourager les deux bellig\u00e9rants \u00e0 retrouver le chemin des n\u00e9gociations de paix.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, M.\u00a0Erdogan doit aussi s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pensons que nous allons surmonter cela\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre, au sujet des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Erdogan est l\u2019homme de contact des Russes et des Ukrainiens\u00a0: il a une relation forte avec Zelensky et s\u2019entend bien avec Poutine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: Erdogan \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir parl\u00e9 \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-11-01T15:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T15:07:01+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live.\nQuelles sont les relations actuelles entre la Pologne et la Hongrie ? En sachant que leur point de vue sur la Russie n\u2019est pas le m\u00eame.    Lidia          Bonjour Lidia,          Il est rare d\u2019entendre une critique \u00e9manant du gouvernement ultraconservateur polonais envers le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban. Toutefois, depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine, rien ne va plus entre les deux pays d\u2019Europe centrale, membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). D\u2019habitude alli\u00e9s dans leurs virulentes attaques contre Bruxelles, ils affichent au grand jour des divisions sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          D\u00e8s la fin du mois de mars, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, avait dit comprendre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme d\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie envers la Russie, mais qu\u2019\u00ab\u00a0avec l\u2019agression russe en Ukraine et la mort des milliers de civils\u00a0[il avait]\u00a0du mal \u00e0 admettre la position du premier ministre hongrois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette politique va lui co\u00fbter cher\u00a0\u00bb, avait-il estim\u00e9.          Tandis que le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, d\u00e9nonce l\u2019\u00ab\u00a0Etat totalitaire\u00a0\u00bb mis en place par le pr\u00e9sident russe, M.\u00a0Orban, qui a entretenu des relations chaleureuses avec le Kremlin ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s\u2019efforce de maintenir un savant \u00e9quilibre. Si le Hongrois soutient les d\u00e9cisions communes prises au niveau europ\u00e9en et au sein de l\u2019OTAN, il refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, ou m\u00eame de les laisser transiter sur son territoire.          Le 23\u00a0octobre, M.\u00a0Orban a m\u00eame accus\u00e9 Bruxelles d\u2019affaiblir la Hongrie avec ses sanctions contre la Russie, au moment o\u00f9 il doit affronter chez lui un mouvement de contestation des professeurs et des \u00e9tudiants. \u00ab\u00a0Ne nous pr\u00e9occupons pas de ceux qui tirent sur la Hongrie cach\u00e9s dans l\u2019ombre, quelque part depuis les miradors de Bruxelles\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Ils finiront l\u00e0 o\u00f9 leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont fini\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9disant \u00e0 l\u2019UE un sort similaire \u00e0 celui du bloc sovi\u00e9tique, qui s\u2019est effondr\u00e9 entre 1989 et 1991.          Par ailleurs, le gouvernement hongrois a lanc\u00e9, \u00e0 la mi-octobre, une \u00ab\u00a0consultation nationale\u00a0\u00bb sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou, que M.\u00a0Orban ne cesse de fustiger m\u00eame s\u2019il les a vot\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T15:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T14:25:56+00:00","articleBody":"     Une conf\u00e9rence bilat\u00e9rale visant \u00e0 mobiliser les entreprises fran\u00e7aises en faveur de l\u2019Ukraine aura lieu le 12\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 la veille d\u2019une autre conf\u00e9rence internationale\u00a0d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, rapporte l\u2019Elys\u00e9e mardi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky.          La France avait fait savoir vendredi qu\u2019une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de soutien \u00e0 la r\u00e9sistance civile ukrainienne\u00a0\u00bb r\u00e9unissant des bailleurs de fonds et divers autres acteurs aurait lieu le 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris afin d\u2019identifier des solutions pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai confirm\u00e9 au pr\u00e9sident Zelensky ce matin\u00a0: nous sommes pleinement mobilis\u00e9s pour augmenter dans les plus brefs d\u00e9lais notre soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, en particulier la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit par ailleurs M.\u00a0Macron sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence franco-ukrainienne le 12\u00a0d\u00e9cembre pour mobiliser les entreprises ","dateModified":"2022-11-01T14:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T14:04:42+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0nuit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb par sa d\u00e9cision de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord permettant d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a jug\u00e9 mardi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Les deux pr\u00e9sidents ont \u00e9voqu\u00e9 la suspension par la Russie de la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par corridor maritime. Le chef de l\u2019Etat a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accuse la Russie de nuire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-11-01T14:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T13:54:31+00:00","articleBody":"     Un tribunal russe a condamn\u00e9 mardi la maison m\u00e8re de l\u2019encyclop\u00e9die participative en ligne Wikip\u00e9dia \u00e0 une amende de 2\u00a0millions de roubles (environ 32\u00a0000\u00a0euros) pour deux articles sur l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Selon les agences de presse russes, la Fondation Wikimedia devra payer cette p\u00e9nalit\u00e9 pour n\u2019avoir pas retir\u00e9 ces articles qui contenaient, d\u2019apr\u00e8s le tribunal, de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb.          Le dirigeant de l\u2019association Wikimedia RU, qui soutient les projets de la Fondation Wikimedia en Russie, Vladimir Mede\u00efko, a confirm\u00e9 que cette condamnation portait sur \u00ab\u00a0deux articles li\u00e9s aux \u00e9v\u00e9nements en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne supprimera\u00a0\u00bb les deux pages en question et la d\u00e9cision du tribunal \u00ab\u00a0sera contest\u00e9e en justice\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Mede\u00efko.          L\u2019amende inflig\u00e9e \u00e0 l\u2019encyclop\u00e9die en ligne illustre la r\u00e9pression des autorit\u00e9s russes envers les entit\u00e9s et les personnes qu\u2019elles accusent de publier de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019intervention militaire en Ukraine. Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me amende que la Fondation Wikimedia est condamn\u00e9e \u00e0 payer en Russie depuis le d\u00e9but de ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La maison m\u00e8re de Wikip\u00e9dia condamn\u00e9e \u00e0 une amende pour des articles sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-01T14:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T13:16:57+00:00","articleBody":"     Berlin a mis en garde la Serbie contre sa proximit\u00e9 avec la Russie, qui pourrait compliquer son rapprochement de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a d\u00e9clar\u00e9 une source gouvernementale allemande, mardi. A deux jours d\u2019un sommet \u00e0 Berlin destin\u00e9 \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration de l\u2019UE avec six pays situ\u00e9s dans les Balkans occidentaux (Albanie, Bosnie-Herz\u00e9govine, Kosovo, Mac\u00e9doine du Nord, Mont\u00e9n\u00e9gro et Serbie), cette source allemande a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la lumi\u00e8re et l\u2019ombre\u00a0\u00bb du cas serbe.          \u00ab\u00a0Les relations de la Serbie avec la Russie appartiennent certainement \u00e0 la part d\u2019ombre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. Elle a notamment cit\u00e9 l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 la fin de septembre par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et son homologue serbe de l\u2019\u00e9poque, Nikola Selakovic, sur la poursuite de consultations entre les deux minist\u00e8res pour les prochaines deux ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions surpris et d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, a reconnu la source allemande.          Si la Serbie a condamn\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, elle refuse de s\u2019aligner sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou. N\u00e9anmoins, Berlin \u00ab\u00a0a l\u2019impression que la discussion intensive avec le pr\u00e9sident [Aleksandar] Vucic est utile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un politicien exp\u00e9riment\u00e9 qui peut analyser et analyse les implications de la guerre russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon la source gouvernementale allemande. \u00ab\u00a0S\u2019il choisit de suivre le chemin en direction de l\u2019Europe, alors il aura le soutien de l\u2019UE et du gouvernement allemand\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0S\u2019il choisit un autre chemin, alors il y aura inversement des cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Belgrade a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne en d\u00e9cembre\u00a02009 et son statut de candidat lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 en mars\u00a02012. Les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en\u00a02013. Au cours de ce sommet auquel doivent notamment participer les chefs de gouvernement des six pays des Balkans occidentaux, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en et le chancelier allemand doivent \u00eatre sign\u00e9s trois accords concernant la r\u00e9gion\u00a0: il s\u2019agit de la reconnaissance mutuelle des papiers d\u2019identit\u00e9, des dipl\u00f4mes universitaires et professionnels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne met en garde la Serbie contre ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-11-01T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:55:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, va s\u2019entretenir dans les prochains jours avec ses homologues russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodomyr Zelensky, \u00e0 propos de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a annonc\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, mardi. \u00ab\u00a0Notre pr\u00e9sident va parler avec Poutine et Zelensky dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Mevl\u00fct \u00c7avusoglu. \u00ab\u00a0Nous croyons que nous allons surmonter cela\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, assurant que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0profite \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb.          La Russie, qui a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 cet accord, a mis en garde lundi contre le \u00ab\u00a0danger\u00a0\u00bb de continuer la navigation le long du corridor. Moscou, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une frappe de drone en Crim\u00e9e, exige que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine garantisse la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb du couloir maritime. La Turquie et les Nations unies s\u2019efforcent depuis de lever les objections russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: Erdogan va s\u2019entretenir avec Poutine et Zelensky","dateModified":"2022-11-01T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:11:15+00:00","articleBody":"    Le cours des c\u00e9r\u00e9ales a-t-il \u00e9t\u00e9 impact\u00e9 par la d\u00e9cision russe d\u2019abandonn\u00e9 le trait\u00e9? Les envois ayant toujours lieu\u2026    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Les cours des c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient effectivement en hausse lundi, deux jours apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens en raison d\u2019une attaque de drones sur ses navires en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019ouverture de la Bourse de Chicago, le cours du bl\u00e9 a bondi de 6,39\u00a0% \u00e0 8,82\u00a0dollars le boisseau (unit\u00e9 de mesure \u00e9quivalant \u00e0 35,2 litres). Sur Euronext, principale place boursi\u00e8re de la zone euro, les prix du bl\u00e9 augmentaient aussi de 3,7\u00a0%, \u00e0 350\u00a0euros la tonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T11:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:00:57+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a accus\u00e9 mardi le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en Europe. \u00ab\u00a0Nos services de renseignement disposent de preuves sugg\u00e9rant que l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e et coordonn\u00e9e par des sp\u00e9cialistes militaires britanniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0Il existe des preuves que le Royaume-Uni est impliqu\u00e9 dans un sabotage, une attaque terroriste contre [ces] infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques vitales, non pas russes, mais internationales\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Peskov. \u00ab\u00a0De telles actions ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9es [sans r\u00e9ponse]. Nous allons r\u00e9fl\u00e9chir aux mesures \u00e0 prendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0silence inacceptable des capitales europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du nouveau premier ministre britannique Rishi Sunak a estim\u00e9 que les accusations des autorit\u00e9s russes visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9tourner\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019attention, ce qui\u00a0\u00ab\u00a0fait partie de leurs m\u00e9thodes habituelles\u00a0\u00bb.          Samedi, d\u00e9j\u00e0, la Russie avait accus\u00e9 des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants d\u2019une unit\u00e9 de la marine britannique\u00a0\u00bb d\u2019avoir \u00ab\u00a0particip\u00e9 \u00e0 la planification, \u00e0 la logistique et \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019acte terroriste en mer Baltique le 26\u00a0septembre afin de porter atteinte aux gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les \u00ab\u00a0fausses affirmations d\u2019une ampleur \u00e9pique\u00a0\u00bb de Moscou pour \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse le Royaume-Uni d\u2019avoir \u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb le sabotage de Nord Stream","dateModified":"2022-11-01T13:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T10:38:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assume la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 son retour de Kiev que l\u2019UE pourrait dor\u00e9navant sanctionner la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, pour son r\u00f4le dans le conflit en Ukraine. La Bi\u00e9lorussie assure ne pas vouloir s\u2019impliquer directement dans la guerre, mais elle autorise des soldats russes \u00e0 stationner sur son territoire, dont Moscou s\u2019est servi comme base arri\u00e8re pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent en train d\u2019examiner (\u2026) le r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie et la n\u00e9cessit\u00e9 potentielle de le cibler\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes Petr Fiala. \u00ab\u00a0Certaines sanctions contre la Bi\u00e9lorussie sont d\u00e9j\u00e0 en place mais nous ne pouvons accepter [qu\u2019elle] soutienne la politique de la Russie ou que la Russie contourne l\u2019impact des sanctions par le biais de pays comme la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019UE a impos\u00e9 huit paquets de sanctions visant principalement l\u2019industrie russe et des individus depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Russie doit \u00eatre \u00ab\u00a0de plus en plus isol\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Fiala. \u00ab\u00a0Nous savons que les sanctions fonctionnent, nous pouvons le voir gr\u00e2ce \u00e0 de nombreuses donn\u00e9es, et nous devons continuer sans aucun doute.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9aliser que les attaques contre l\u2019Ukraine sont conduites depuis l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie et que [le pays] fournit des armes \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 pour sa part le ministre tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jan Lipavsky.          Minsk et Moscou ont annonc\u00e9 en octobre une force militaire commune et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9lorussie, son voisin au nord. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000 soldats russes\u00a0\u00bb et environ 170 chars seraient d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence de l\u2019UE \u00e9voque des sanctions contre la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-11-01T11:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T10:27:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que l'\u00e9lection de Lula au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 en Ukraine ?    Gabriel         Bonjour Gabriel,          Volodymyr Zelensky a f\u00e9licit\u00e9 Luiz Inacio Lula da Silva sur Twitter lundi matin. \u00ab\u00a0Je fais confiance \u00e0 une collaboration active avec un ami de longue date de l\u2019Ukraine et au renforcement du partenariat strat\u00e9gique Ukraine-Br\u00e9sil pour assurer la d\u00e9mocratie, la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Ukraine, au Br\u00e9sil et dans le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, en portugais.                    C\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien, rien ne dit que la prise de pouvoir de Lula changera la position de Brasilia vis-\u00e0-vis du conflit. D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jair Bolsonaro, avait pris soin de ne pas condamner la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que son pays allait \u00ab\u00a0continuer dans la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019allait pas \u00ab\u00a0prendre parti\u00a0\u00bb.          Lula, lui, ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur le sujet depuis sa victoire, dimanche. Mais dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time, au d\u00e9but de mai, il affirmait que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe. Le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne avait \u00e9galement jug\u00e9 le comportement de M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0bizarre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie d\u2019un spectacle. Il est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 matin, midi et soir. (\u2026) Il devrait \u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb L\u2019ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne avait accus\u00e9, par ailleurs, les puissances occidentales d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine contre Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T10:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T09:42:48+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports d\u2019Ukraine mardi matin en direction du corridor humanitaire en mer Noire, a annonc\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e le Centre de coordination conjoint (CCC) \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Les mouvements de ces trois bateaux ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s par les d\u00e9l\u00e9gations ukrainiennes, turques et des Nations unies. La d\u00e9l\u00e9gation de Russie a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le CCC, qui supervise \u00e0 Istanbul les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en vertu de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et des Nations unies (ONU).          La Russie, qui a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 cet accord a mis en garde lundi contre le \u00ab\u00a0danger\u00a0\u00bb de continuer la navigation le long du corridor. Moscou, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une frappe de drone en Crim\u00e9e, exige que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine garantisse la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb dans le couloir maritime. La Turquie et les Nations unies s\u2019efforcent de lever les objections russes.          \u00ab\u00a0Le coordinateur de l\u2019ONU pour l\u2019Initiative\u00a0c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la\u00a0mer Noire, Amir Abdulla, poursuit ses discussions avec les Etats parties \u00e0 l\u2019accord afin [qu\u2019ils] reprennent leur pleine participation au CCC\u00a0\u00bb, fait savoir le Centre. La d\u00e9l\u00e9gation russe avait annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle ne participerait plus aux inspections de navires. Le CCC pr\u00e9cise que, malgr\u00e9 le retrait des inspecteurs russes, 46 bateaux ont pu \u00eatre inspect\u00e9s lundi et peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 emprunter dans les deux sens le corridor en mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois nouveaux cargos en route pour le corridor humanitaire","dateModified":"2022-11-01T10:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T09:06:00+00:00","articleBody":"                               Une enseignante devant un gymnase endommag\u00e9 par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv (Ukraine), le 1er\u00a0novembre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Des secouristes autour d\u2019un corps retrouv\u00e9 sous les d\u00e9bris d\u2019une maison d\u00e9truite par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 1er\u00a0novembre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/33d0b37_1667293327198-766643.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T09:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:50:59+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019urgence d\u2019Etat ukrainien a \u00e9crit sur le r\u00e9seau Telegram qu\u2019une femme \u00e9tait morte, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, victime de l\u2019incendie de son immeuble \u00e0 Mykola\u00efv. Cette ville du sud du pays aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque nocturne \u00e0 la roquette, mettant le feu \u00e0 un entrep\u00f4t et \u00e0 l\u2019\u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans une attaque nocturne sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-11-01T09:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:41:04+00:00","articleBody":"     Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, a rapport\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram que les forces russes avaient lanc\u00e9 lundi 55 missiles de croisi\u00e8re, un missile air-sol, 22 missiles antia\u00e9riens et 5 drones \u00ab\u00a0contre des cibles civiles en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne sais pas comment, mais nous tenons bon, nous nous regroupons, nous constituons des r\u00e9serves, nous renfor\u00e7ons les d\u00e9fenses et nous lib\u00e9rons progressivement notre patrie\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Ces frappes ont \u00e9t\u00e9 parmi \u00ab\u00a0les plus massives de notre territoire par l\u2019arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 mardi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une am\u00e9lioration de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne du pays, gr\u00e2ce \u00e0 laquelle \u00ab\u00a0la destruction n\u2019est pas aussi critique qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi continue \u00e0 miner les directions d\u2019une possible offensive de nos troupes et \u00e0 d\u00e9truire des infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a par ailleurs indiqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien de la r\u00e9gion sud dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait lanc\u00e9 pr\u00e8s de 80 missiles lundi","dateModified":"2022-11-01T08:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:12:21+00:00","articleBody":"    Avez vous des infos sur le fameux mail de Liz Truss \u00e0 Blinken apr\u00e8s le sabotage du Nord Stream ?\r\nC'est tellement \u00e9norme que \u00e7a pourrait \u00eatre vrai !\r\nM\u00eame son parti a act\u00e9 l'incurie de Truss la poussant \u00e0 demissionner    Sala         Bonjour Sala,          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique depuis hier sur les suspicions de piratage, par la Russie, du t\u00e9l\u00e9phone portable de Liz Truss, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 celle-ci dirigeait les affaires \u00e9trang\u00e8res.          Petit rappel de l\u2019histoire\u00a0:          Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume-Uni de Boris Johnson, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est pendant son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le Daily Mail, sur la base de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages portaient notamment sur des discussions avec les alli\u00e9s sur la guerre en Ukraine, dont des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de M. Johnson. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et les conseillers, lesquels s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont sur les dents depuis les r\u00e9v\u00e9lations concernant le logiciel Pegasus, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO. En avril, le laboratoire Citizen Lab, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection des logiciels de surveillance, avait annonc\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9venu Londres d\u2019une tentative de piratage avec Pegasus au sein m\u00eame du cabinet du premier ministre et du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le Daily Mail, le t\u00e9l\u00e9phone de Mme\u00a0Truss \u00e9tait tellement v\u00e9rol\u00e9\u00a0qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un lieu s\u00e9curis\u00e9 pour \u00eatre analys\u00e9.          Un porte-parole du gouvernement britannique, dirig\u00e9 d\u00e9sormais par Rishi Sunak, n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter les \u00ab\u00a0arrangements de s\u00e9curit\u00e9 individuels\u00a0\u00bb, ajoutant que l\u2019ex\u00e9cutif avait de solides syst\u00e8mes pour prot\u00e9ger ses membres contre ces menaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T08:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T07:56:49+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de milliers de personnes suppl\u00e9mentaires dans cette r\u00e9gion o\u00f9 les forces de Kiev m\u00e8nent une offensive. \u00ab\u00a0Nous allons r\u00e9installer et transf\u00e9rer jusqu\u2019\u00e0 70\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement dans une bande de quinze kilom\u00e8tres de profondeur \u00e0 l\u2019est sur la rive gauche du fleuve Dnipro, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur install\u00e9 par Moscou \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, dans l\u2019\u00e9mission radiophonique russe Soloviov Live.          La semaine derni\u00e8re, les forces d\u2019occupation russes avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front. M.\u00a0Saldo a affirm\u00e9 que les nouvelles \u00e9vacuations avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es en raison du risque d\u2019une \u00ab\u00a0possible attaque de missile\u00a0\u00bb sur un barrage situ\u00e9 sur le fleuve et dont la destruction entra\u00eenerait l\u2019\u00ab\u00a0inondation de la rive gauche\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u00a0\u00bb ces nouvelles \u00e9vacuations et les personnes d\u00e9plac\u00e9es seront achemin\u00e9es \u00ab\u00a0plus en profondeur\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson ou \u00ab\u00a0dans d\u2019autres r\u00e9gions de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Saldo, sans fournir plus de pr\u00e9cisions. Lundi soir, ce dernier avait affirm\u00e9 que l\u2019\u00e9vacuation permettrait aussi \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe de mettre en place une \u00ab\u00a0d\u00e9fense en profondeur pour repousser l\u2019attaque ukrainienne\u00a0\u00bb, semblant ainsi envisager la possibilit\u00e9 que les forces de Kiev traversent le Dnipro.          L\u2019oblast de Kherson est partiellement contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, qui a annex\u00e9 le mois dernier la portion qu\u2019elle a conquise, en m\u00eame temps que trois autres zones d\u2019Ukraine sous sa coupe. C\u2019est en raison des gains territoriaux r\u00e9alis\u00e9s par les soldats ukrainiens que les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes avaient demand\u00e9 \u00e0 la mi-octobre aux habitants de la rive droite de quitter leur domicile pour traverser le fleuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s prorusses annoncent de nouvelles \u00e9vacuations \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-01T08:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T06:25:54+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a \u00e9crit mardi matin sur le r\u00e9seau Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en eau des maisons des habitants de Kiev a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9tabli\u00a0\u00bb. La veille, jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des habitants de la capitale en avaient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019attaque massive russe visant des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes.          Vitali Klitschko confirme aussi le retour de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais le maintien de coupures volontaires, \u00ab\u00a0car le d\u00e9ficit du syst\u00e8me \u00e9lectrique, apr\u00e8s les attaques barbares de l\u2019agresseur, est important\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement en eau r\u00e9tabli \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-01T06:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T05:07:28+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui s\u2019est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la destruction n\u2019[\u00e9tait] pas aussi critique qu\u2019elle aurait pu l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne.          A Kiev, o\u00f9 au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues lundi par des journalistes de l\u2019AFP, \u00ab\u00a080\u00a0% des consommateurs de la capitale\u00a0\u00bb sont priv\u00e9s d\u2019eau, a affirm\u00e9 le maire Vitali Klitscho, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0350\u00a0000 foyers \u00e9taient sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, \u00ab\u00a0des missiles et des drones ont touch\u00e9 dix r\u00e9gions, endommageant dix-huit installations, la plupart li\u00e9es [au syst\u00e8me] \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb se trouvent sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0dans sept r\u00e9gions\u00a0\u00bb ukrainiennes, a-t-il ajout\u00e9.          Lundi, le Kremlin a pr\u00e9venu qu\u2019il serait \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans Moscou. L\u2019arm\u00e9e russe a exig\u00e9 des \u00ab\u00a0engagements\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine de ne pas utiliser le couloir destin\u00e9 aux exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 des fins militaires. Une demande qui \u00ab\u00a0ressemble soit \u00e0 une punition collective, soit une extorsion collective\u00a0\u00bb, selon le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price.          Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont toutefois quitt\u00e9 lundi les ports ukrainiens et emprunt\u00e9 le corridor maritime humanitaire \u00e0 destination de la Turquie. Douze navires devaient quitter dans la journ\u00e9e les ports ukrainiens et quatre autres se diriger vers eux, a pr\u00e9cis\u00e9 le Centre de coordination conjointe, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a annonc\u00e9 avoir commenc\u00e9 ses inspections en Ukraine \u2013 \u00ab\u00a0la v\u00e9rification des activit\u00e9s de deux sites\u00a0\u00bb \u2013, demand\u00e9es par cette derni\u00e8re apr\u00e8s que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, l\u2019a accus\u00e9e d\u2019effacer les preuves de pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. Dans la soir\u00e9e de lundi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a \u00e0 son tour rejet\u00e9 les accusations de la Russie sur ce sujet.          L\u2019AIEA a d\u2019autre part annonc\u00e9 que l\u2019alimentation principale en \u00e9lectricit\u00e9 d\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporojia, occup\u00e9e par les forces russes, avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0mardi 1er novembre","dateModified":"2022-11-01T06:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T05:04:36+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-01T05:04:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/7507/5005/1342/894/3/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/02/18-14">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ L’entreprise britannique cotée en Bourse connaît de graves difficultés en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Royaume-Uni             Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation      L’entreprise britannique cotée en Bourse connaît de graves difficultés en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h20, mis à jour hier à 18h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Aperçu du site Made.com et de son logo sur un smartphone, le mardi 1er novembre 2022.  DADO RUVIC / REUTERS                 Un an après son introduction en Bourse, le vendeur de meubles Made.com connaît d’importantes difficultés. L’entreprise britannique de commerce en ligne a annoncé son placement sous administration en vue de sa liquidation et la suspension de son action à la Bourse de Londres mardi 1er novembre, faute d’avoir réussi à trouver de nouvelles sources de financement.            A terme, la cotation en Bourse « sera annulée, toute valeur résiduelle sera distribuée aux actionnaires et la société sera liquidée », a précisé l’entreprise dans un communiqué.                 En grande difficulté, en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement, l’entreprise avait averti en septembre qu’elle évaluait « différentes options stratégiques ». Fin octobre, elle avait annoncé l’interruption de ses négociations avec de potentiels repreneurs et un arrêt des nouvelles commandes chez une filiale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Design « low cost » mais vraies signatures                   L’action a perdu 99 % de sa valeur depuis le début de l’année            La société a pourtant reçu des manifestations d’intérêt d’acheteurs potentiels, « intéressés par la quasi-totalité ou seulement par une partie de l’entreprise, de ses actifs et de ses marques », a-t-elle précisé mardi. Mais si une vente devait avoir lieu, sans « aucune certitude », elle serait désormais effectuée par les administrateurs, a-t-elle ajouté.            Le conseil d’administration avait dit en septembre avoir aussi envisagé une augmentation de capital, mais jugeait que « les conditions actuelles ne permett[ai]ent pas de lever suffisamment de fonds propres auprès des investisseurs ».                Connue pour ses canapés confortables en velours coloré, l’entreprise a pâti d’un retournement de fortune depuis son introduction en Bourse en juin 2021. Sa capitalisation boursière valait alors près de 775 millions de livres (900 millions d’euros). Son action a perdu plus de 99 % de sa valeur depuis le début de l’année.            L’entreprise britannique s’est exportée dans plusieurs pays européens tels que la France, la Suisse, la Belgique ou encore l’Allemagne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/01/le-vendeur-de-meubles-made-com-proche-de-la-liquidation_6148124_3234.html"},"headline":"Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation","dateCreated":"2022-11-01T18:20:58+01:00","datePublished":"2022-11-01T18:20:58+01:00","dateModified":"2022-11-01T18:21:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019entreprise britannique cot\u00e9e en Bourse conna\u00eet de graves difficult\u00e9s en raison notamment de l\u2019inflation et de la perturbation mondiale des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/234/0/3500/1750/1342/671/60/0/4b81128_fw1-made-com-group-administration-1101-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-15">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Galeazzo Bignami, élu à la Chambre sur la liste d’extrême droite Fratelli d’Italia, a affirmé que le cliché avait été pris « dans un contexte privé » et qu’il s’en était « excusé plus d’une fois ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             En Italie, le nouveau ministre des infrastructures nommé par Giorgia Meloni a été photographié avec un brassard nazi en 2005      Galeazzo Bignami, élu à la Chambre sur la liste d’extrême droite Fratelli d’Italia, a affirmé que le cliché avait été pris « dans un contexte privé » et qu’il s’en était « excusé plus d’une fois ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h36, mis à jour hier à 15h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Premiers remous dans les rangs politiques italiens. La nouvelle présidente du conseil, Giorgia Meloni, a nommé lundi au gouvernement un député d’extrême droite, photographié en 2005 avec un brassard nazi, suscitant mardi 1er novembre la condamnation de l’opposition.            Galeazzo Bignami, élu à la Chambre des députés en septembre 2022 sur la liste Fratelli d’Italia, le parti post-fasciste de la première ministre, a été nommé ministre délégué aux infrastructures. Cet avocat de 47 ans avait été photographié lors d’une fête en 2005 en tenue noire et portant au bras gauche un brassard frappé de la croix gammée.            Sa nomination est « une offense, une indécence vis-à-vis de la Constitution, la mémoire, l’histoire et les victimes de la [croix gammée] », emblème des nazis, a réagi sur Twitter le député du Parti démocrate Marco Furfaro. « Honte à toi, Giorgia Meloni », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni et l’héritage en trompe-l’œil du fascisme                   D’autres nominations critiquées par l’opposition            L’intéressé a condamné, dans un communiqué, « toute forme de totalitarisme, d’expression liberticide et antidémocratique », qualifiant le nazisme de « mal absolu ». La photo de 2005 a été prise « dans un contexte privé » et « je m’en suis excusé plus d’une fois », a-t-il souligné.                 D’autres nominations de ministres délégués annoncées lundi ont été critiquées par l’opposition de gauche. Claudio Durigon, au ministère du travail, avait proposé en 2021 de débaptiser un parc, au sud de Rome, portant le nom des juges antimafia assassinés Giovanni Falcone et Paolo Borsellino, pour lui donner celui d’Arnaldo Mussolini, le frère du dictateur. La polémique l’avait contraint à la démission.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/en-italie-giorgia-meloni-nomme-au-gouvernement-un-depute-photographie-avec-un-brassard-nazi_6148103_3210.html"},"headline":"En Italie, le nouveau ministre des infrastructures nomm\u00e9 par Giorgia Meloni a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 avec un brassard nazi en 2005","dateCreated":"2022-11-01T13:36:16+01:00","datePublished":"2022-11-01T13:36:16+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:14:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Galeazzo Bignami, \u00e9lu \u00e0 la Chambre sur la liste d\u2019extr\u00eame droite Fratelli d\u2019Italia, a affirm\u00e9 que le clich\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pris \u00ab\u00a0dans un contexte priv\u00e9\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019en \u00e9tait \u00ab\u00a0excus\u00e9 plus d\u2019une fois\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/307d09a_1667304949066-244480.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-16">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’armée malienne dément l’attaque du village de Guelledjé. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir rétabli la sécurité dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, au moins 13 civils tués par des soldats et des hommes « blancs », selon des sources locales      L’armée malienne dément l’attaque du village de Guelledjé. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir rétabli la sécurité dans le pays.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h27, mis à jour hier à 10h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moins 13 civils ont été tués, dimanche, dans le centre du Mali par des soldats et des « militaires blancs », ont affirmé, lundi 31 octobre, à l’AFP des élus locaux et un responsable d’une association communautaire. Une information cependant démentie par une source militaire malienne.            La France, les Occidentaux et les Etats-Unis accusent la junte malienne de s’être adjoint les services de la société de sécurité russe Wagner, aux agissements décriés. Les autorités maliennes démentent et parlent de coopération avec l’armée russe au nom d’une relation ancienne d’Etat à Etat.            « Dimanche à Guelledjé, dans le cercle de Tenenkou (centre), les militaires maliens sont venus en force avec des militaires blancs. Il y a eu des coups de feu et des arrestations. On a compté au moins 13 morts », a déclaré à l’AFP un élu local sous couvert de l’anonymat. L’information a été confirmée par un autre élu local, également sous couvert de l’anonymat. Parmi les personnes tuées, « il y a une femme, sa fille et sa petite-fille », a précisé cette source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sahel, échec politique et militaire pour Emmanuel Macron                   Un habitant de Guelledjé a de son côté indiqué que « le village a été attaqué parce que l’armée et les militaires blancs de Wagner considèrent que c’est une localité de djihadistes ». Un responsable de l’association Tabital Pulakuu, un collectif pour la promotion de la culture des Peuls, l’une des ethnies maliennes, a affirmé à l’AFP que ce sont « plus de 20 civils qui ont été tués et arrêtés dimanche à Guelledjé », des membres selon lui de cette communauté. « On fait trop d’amalgames. Tous les Peuls ne sont pas des djihadistes. Ceux qui ont été tués sont des civils innocents », a-t-il ajouté.            Débandade            Ces informations ont été réfutées par une source militaire malienne. « Nous rejetons catégoriquement ces accusations », a indiqué à l’AFP cette source.                 Le Mali est plongé dans une profonde crise sécuritaire, politique et humanitaire depuis le déclenchement d’insurrections indépendantiste et djihadiste en 2012 dans le nord du pays.            La sous-secrétaire d’Etat américaine, Victoria Nuland, de retour du Sahel, a déclaré le 26 octobre que la sécurité s’était considérablement détériorée au Mali depuis que la junte a fait appel, selon les Etats-Unis et leurs alliés, aux mercenaires de Wagner en 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quoi qu’en dise Vladimir Poutine, la Russie n’est pas moins prédatrice en Afrique que les puissances coloniales de naguère »                   Les militaires qui ont pris le pouvoir par la force en 2020 au Mali se sont détournés depuis un an de l’allié français et de ses partenaires, et tournés vers la Russie. Le gouvernement affirme avoir inversé la tendance sécuritaire et avoir mis en débandade les groupes djihadistes.                L’armée malienne est de longue date accusée d’exactions, y compris par la mission de l’ONU déployée dans le pays. Les autorités assurent au contraire veiller au respect des droits humains et diligenter des enquêtes s’il y a lieu, mais les résultats de celles-ci ne sont presque jamais rendus publics.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/01/au-mali-au-moins-13-civils-tues-par-des-soldats-et-des-hommes-blancs-selon-des-sources-locales_6148094_3212.html"},"headline":"Au Mali, au moins 13 civils tu\u00e9s par des soldats et des hommes \u00ab\u00a0blancs\u00a0\u00bb, selon des sources locales","dateCreated":"2022-11-01T10:27:16+01:00","datePublished":"2022-11-01T10:27:16+01:00","dateModified":"2022-11-01T10:27:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Europe","Russie","International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"L\u2019arm\u00e9e malienne d\u00e9ment l\u2019attaque du village de Guelledj\u00e9. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir r\u00e9tabli la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/63/0/2838/1419/1342/671/60/0/fe6e78f_1667294757352-capture-da-ei-cran-2022-11-01-ai-10-25-50.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-17">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Une salve massive de tirs russes a laissé une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni électricité, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie bombarde massivement les infrastructures      Une salve massive de tirs russes a laissé une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni électricité, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 04h30, mis à jour hier à 08h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La place de l’Indépendance plongée dans le noir, à Kiev, le 31 octobre 2022.  ANDREW KRAVCHENKO / AP                 Après des frappes massives de la Russie contre les infrastructures dans plusieurs régions d’Ukraine lundi 31 octobre, plus de 80 % des habitants de Kiev étaient privés d’eau et « des centaines de localités » étaient sans électricité.            Le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny, a fait savoir sur Telegram que les forces russes avaient lancé lundi 55 missiles de croisière, un missile air-sol, 22 missiles antiaériens et 5 drones « contre des cibles civiles en Ukraine ». Dans le sud du pays, « l’ennemi continue à miner les directions d’une possible offensive de nos troupes et à détruire des infrastructures critiques », a par ailleurs fait savoir l’état-major ukrainien de la région sud dans un communiqué. Selon le ministère de la défense russe, « toutes les frappes ont atteint leur objectif ».                 Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré s’être entretenu au téléphone avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et l’avoir remercié pour les armes de défense antiaérienne fournies par son pays. « Nous devons bâtir un bouclier antiaérien au-dessus de l’Ukraine », a-t-il tweeté.            Had a call with 🇩🇪 Chancellor @OlafScholz. Informed about missile terror by RF. Grateful to 🇩🇪 for the air defense… https://t.co/mfAWYxE7fh— ZelenskyyUa (@Володимир Зеленський)              « Aujourd’hui s’est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la Fédération de Russie », a déclaré sur Telegram le conseiller de la présidence ukrainienne Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirmé que « la destruction n’[était] pas aussi critique qu’elle aurait pu l’être » grâce à ces systèmes de défense, notamment l’allemand IRIS-T, qui « a prouvé être le plus efficace (100 %) ». « L’ennemi utilise quatre ou cinq fois plus de missiles pour atteindre au moins certains résultats », a soutenu M. Arestovych.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils                   A Kiev, 350 000 foyers sans électricité            A Kiev, où au moins cinq explosions ont été entendues lundi par des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP), « 80 % des consommateurs de la capitale » sont privés d’eau, a affirmé sur Telegram le maire de la capitale, Vitali Klitschko, précisant que « 350 000 foyers étaient sans électricité ».                Les forces armées russes ont annoncé avoir mené des « frappes avec des armes de haute précision et de longue portée (…) contre le commandement militaire et les systèmes énergétiques de l’Ukraine ». « Les terroristes russes ont, une fois de plus, lancé une attaque massive contre des installations du système énergétique dans un certain nombre de régions », a déploré le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.            Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, « des missiles et des drones ont touché dix régions, endommageant dix-huit installations, la plupart liées [au système] énergétique ». « Des centaines de localités » se trouvent sans électricité « dans sept régions » ukrainiennes, a-t-il ajouté.            « Au lieu de se battre sur le terrain militaire, la Russie combat des civils », a fustigé le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba. Il a annoncé qu’au moins douze pays s’étaient déjà engagés à fournir à son pays des équipements, comme des groupes électrogènes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/guerre-en-ukraine-la-russie-bombarde-massivement-les-infrastructures_6148072_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie bombarde massivement les infrastructures","dateCreated":"2022-11-01T04:30:47+01:00","datePublished":"2022-11-01T04:30:47+01:00","dateModified":"2022-11-01T08:18:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une salve massive de tirs russes a laiss\u00e9 une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/81/0/5000/2500/1342/671/60/0/9dd8aea_79449b87511f4e4a9f4893efcf56f48f-79449b87511f4e4a9f4893efcf56f48f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-18">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Une start-up helvétique propose un système qui permet de certifier une matière première de sa culture ou de son extraction jusqu’au produit fini.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Lettres de             En Suisse, de l’ADN en spray pour des produits 100 % traçables      Une start-up helvétique propose un système qui permet de certifier une matière première de sa culture ou de son extraction jusqu’au produit fini.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié hier à 01h04, mis à jour hier à 01h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE ZURICH                           PULSE / FANCY / PHOTONONSTOP               Pour comprendre comment et pourquoi la Suisse se classe, chaque année depuis douze ans, en tête du classement des économies les plus innovantes de la planète dressé par l’Organisation mondiale de la propriété intellectuelle, il faut parfois prendre des chemins de traverse. Comme celui qui nous mène dans une improbable ancienne zone industrielle en bordure de voies ferrées, entre la métropole financière de Zurich et la vieille cité industrielle de Winterthur. Ici, sur le site de l’ancienne usine en brique rouge qui vit naître, en 1886, les mythiques cubes de bouillon Maggi, on est passé à tout autre chose : l’endroit abrite un incubateur de start-up, parmi lesquelles Haelixa.          Cette jeune société, fondée en 2016, occupe une vingtaine de salariés de nationalités diverses et, comme souvent dans le pays, les Suisses y sont minoritaires. Mais presque tous les individus qui gravitent sur deux étages de laboratoires studieux sont issus de l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich, un institut qui, tout comme son homologue romand de Lausanne, s’est hissé ces vingt dernières années au sommet des palmarès internationaux d’excellence dans la recherche. Cofondatrice et PDG, Michela Puddu, est italienne. Après des études de chimie à Rome, elle a poursuivi à Zurich avec un doctorat sur la génétique appliquée. « En principe, dit-elle, on peut tout marquer avec de l’ADN. Nous avons commencé avec les pierres précieuses, mais maintenant notre principal secteur concerne le textile. »          De quoi s’agit-il ? D’une invention plutôt révolutionnaire : un liquide invisible qu’il suffit de pulvériser sur une matière première, quelque part sur la planète, et que l’on retrouvera tout au long de la chaîne de valeur, sans risque de dilution ou de disparition.          « D’immenses perspectives »          Prenons l’exemple du coton. Concrètement, un ADN peut être créé en laboratoire, à la demande, pour chaque origine géographique ou type de production (bio, recyclage). Une récolte au centre du Pakistan chez un cultivateur respectueux de normes environnementales strictes, et certifié comme tel par un vérificateur agréé, est ainsi marquée grâce au « sprayage » d’un ADN ad hoc. La fibre initiale subit ensuite toutes les étapes de sa transformation en fil, avant blanchissage, teinture, lavage. A ce stade, ce coton pakistanais peut parfaitement transiter par un atelier de « fast fashion » au Bangladesh, qui respecterait mieux les règles de travail et de sécurité que la moyenne, lui aussi audité et, à son tour, être marqué d’un autre ADN spécifique.        Il vous reste 54.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/en-suisse-de-l-adn-en-spray-pour-des-produits-100-tracables_6148069_3210.html"},"headline":"En Suisse, de l\u2019ADN en spray pour des produits 100\u00a0% tra\u00e7ables","dateCreated":"2022-11-01T01:04:03+01:00","datePublished":"2022-11-01T01:04:03+01:00","dateModified":"2022-11-01T01:05:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Suisse","Lettres de"],"description":"Une start-up helv\u00e9tique propose un syst\u00e8me qui permet de certifier une mati\u00e8re premi\u00e8re de sa culture ou de son extraction jusqu\u2019au produit fini.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/1314/0/5880/2940/1342/671/60/0/9a26831_1665061111471-pns-715059369.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-19">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Accaparé depuis huit mois par son offensive contre l’Ukraine, M. Poutine voulait par ce sommet que la Russie retrouve son rôle traditionnel d’arbitre dans cette région, où les Occidentaux mènent leurs propres efforts de médiation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Conflit au Haut-Karabakh             Conflit au Haut-Karabakh : Vladimir Poutine organise un sommet avec l’Arménie et l’Azerbaïdjan      Accaparé depuis huit mois par son offensive contre l’Ukraine, M. Poutine voulait par ce sommet que la Russie retrouve son rôle traditionnel d’arbitre dans cette région, où les Occidentaux mènent leurs propres efforts de médiation.       Le Monde avec AFP     Publié le 31 octobre 2022 à 22h31 Mis à jour le 31 octobre 2022 à 23h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président russe, Vladimir Poutine (au centre), le premier ministre arménien, Nikol Pashinian (à droite), et le président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, lors du sommet tripartite de Sotchi, au bord de la mer Noire, le 31 octobre 2022.  SERGEI BOBYLYOV / AFP                 Un mois après des affrontements qui ont fait 286 morts entre Arméniens et Azerbaïdjanais – le plus lourd bilan depuis la reprise des combats en 2020 –, le président russe, Vladimir Poutine, a réuni les belligérants pour un sommet à Sotchi, dans le sud-ouest de la Russie. Ces deux ex-républiques soviétiques se disputent le contrôle du Haut-Karabakh depuis les années 1990, alternant affrontements directs et guerre de position.            « De notre avis commun, c’était une rencontre très utile qui a créé une très bonne ambiance pour d’éventuels futurs accords », a affirmé le président russe à l’issue du sommet tripartite. « Pour sa part, la Russie fera tout pour trouver un règlement définitif et exhaustif » du conflit au Haut-Karabakh, a-t-il assuré, ajoutant qu’« il est dans l’intérêt de tous de normaliser les relations ».                 Dans une déclaration commune adoptée à l’issue du sommet, Bakou et Erevan se sont engagés à « ne pas recourir à la force », ainsi qu’« à régler tous les litiges uniquement sur la base de la reconnaissance de la souveraineté mutuelle et de l’intégration territoriale ». Ils ont également souligné « l’importance des préparatifs actifs à la conclusion d’un accord de paix entre l’Azerbaïdjan et l’Arménie afin d’assurer une paix durable et à long terme dans la région ».            Rôle traditionnel d’arbitre            Accaparé depuis huit mois par son offensive contre l’Ukraine, qui a provoqué l’embarras des partenaires traditionnels de Moscou, M. Poutine voulait, grâce à ce sommet, que la Russie retrouve son rôle traditionnel d’arbitre dans cette région instable, où les Occidentaux mènent leurs propres efforts de médiation.            Le président russe s’est, dans un premier temps, entretenu en tête-à-tête avec le premier ministre arménien, Nikol Pachinian. « Le plus important est d’assurer la paix et de créer les conditions pour le développement », a dit M. Poutine à M. Pachinian. Ce dernier a, quant à lui, souligné que ses priorités étaient le retrait azerbaïdjanais des zones du Haut-Karabakh dans lesquelles sont déployés les soldats des forces de la paix russes, ainsi que la libération des prisonniers de guerre.                Le président russe a ensuite reçu son homologue azerbaïdjanais Ilham Aliev, lequel l’a remercié d’avoir donné un « élan au processus de normalisation ».                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan                   Plus de 6 500 morts en 2020            La guerre à l’automne 2020 entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, qui avait fait plus de 6 500 morts dans les deux camps, s’était terminée par une déroute militaire arménienne et un accord de paix parrainé par Moscou. Des affrontements sporadiques ont toutefois continué d’éclater, malgré la présence de militaires russes, que ce soit au Haut-Karabakh ou à la frontière reconnue entre les deux pays, en septembre notamment.            Ces pourparlers sous l’égide de la Russie interviennent à un moment où les capitales occidentales ont pris une part plus active à la médiation concernant le conflit entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan. Le président du Conseil européen, Charles Michel, et le président français, Emmanuel Macron, ont ainsi organisé des négociations entre MM. Pachinian et Aliev à Bruxelles en août.                La Russie, qui voit d’un mauvais œil ces initiatives dans une région qu’elle considère comme son pré carré, et l’Union européenne ont échangé de vives critiques quant à leurs efforts de médiation respectifs. M. Macron avait notamment accusé la Russie de vouloir « déstabiliser » le processus de paix, Vladimir Poutine dénonçant des propos « inacceptables ». « La Russie a toujours cherché sincèrement à résoudre les conflits, y compris en ce qui concerne le Karabakh », a plaidé M. Poutine à la mi-octobre.            La Turquie, alliée de Bakou, a aussi fait des efforts de médiation, son président, Recep Tayyip Erdogan, ayant récemment rencontré MM. Aliev et Pachinian à Prague.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lutte d’influence entre les Européens et les Russes dans le Caucase                   Près de 30 000 morts dans les années 1990            Avant les négociations, M. Pachinian a annoncé samedi qu’il était prêt à prolonger la présence des 2 000 soldats des forces de la paix russes pour une durée allant jusqu’à vingt ans, disant espérer une proposition de M. Poutine en ce sens.                Le président azerbaïdjanais, fort de sa victoire militaire en 2020, a juré de repeupler le Karabakh avec des Azerbaïdjanais, alors que cette région majoritairement habitée par des Arméniens échappe au contrôle de Bakou depuis une première guerre – qui avait fait près de 30 000 morts – dans les années 1990, à l’époque de la dislocation de l’URSS.             

<article-nb="2022/11/02/18-20">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Après que sa flotte à Sébastopol a été attaquée, samedi, la Russie a annoncé la suspension de l’accord permettant l’exportation des céréales ukrainiennes par la mer Noire et a demandé la démilitarisation du couloir maritime prévu à cet effet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 31 octobre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Corentin Lesueur      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’exprime lors d’une conférence de presse conjointe avec le premier ministre de la République tchèque, au palais Mariïnsky, à Kiev, le 31 octobre 2022.   GENYA SAVILOV / AFP          L’Ukraine a affirmé dimanche que les exportations de céréales étaient devenues « impossibles » avec le blocus réinstauré par la Russie après sa sortie la veille de l’accord permettant leur acheminement, après une attaque contre la flotte russe en Crimée.L’armée russe a assuré dimanche que cette attaque, menée avec des drones aériens et marins et qui a touché au moins un navire militaire russe dans la baie de Sébastopol, avait notamment utilisé la zone sécurisée permettant le transport des céréales ukrainiennes.Kiev a dénoncé samedi un « prétexte » et appelé la communauté internationale à faire pression pour que Moscou « respecte de nouveau ses obligations ». Londres a démenti toute responsabilité dans l’attaque en Crimée, et Washington et l’Union européenne (UE) ont condamné le retrait russe de cet accord essentiel pour l’approvisionnement alimentaire mondial, conclu en juillet sous égide des Nations unies (ONU) et de la Turquie.L’ONU a appelé dimanche à préserver l’accord. Antonio Guterres s’est dit « profondément préoccupé » et a engagé d’« intenses consultations » afin que la Russie revienne sur sa décision. Le Centre de coordination conjointe chargé de superviser cet accord a confirmé qu’aucun mouvement de cargo n’avait été validé dimanche.Moscou a assuré être prêt à remplacer les exportations ukrainiennes par les siennes pour les pays pauvres et offert de leur donner gratuitement 500 000 tonnes de céréales dans les prochains mois.Sur le front, les combats et bombardements se sont poursuivis avec au moins dix morts et treize blessés civils ces dernières vingt-quatre heures, selon le bilan de la présidence.L’armée russe a, elle, assuré avoir mené une frappe sur un centre d’entraînement des services spéciaux ukrainiens à Otchakiv, dans la région de Mykolaïv, dans le Sud. Moscou a assuré samedi que c’est à Otchakiv qu’avait été préparée l’attaque contre sa flotte en Crimée avec l’aide d’experts britanniques.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne des droits humains : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 31 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-01T14:00:38+00:00","coverageEndTime":"2022-11-01T14:00:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","description":"Apr\u00e8s que sa flotte \u00e0 S\u00e9bastopol a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e, samedi, la Russie a annonc\u00e9 la suspension de l\u2019accord permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire et a demand\u00e9 la d\u00e9militarisation du couloir maritime pr\u00e9vu \u00e0 cet effet.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev est déterminé à « rester un garant de la sécurité alimentaire mondiale », déclare Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s que sa flotte \u00e0 S\u00e9bastopol a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e, samedi, la Russie a annonc\u00e9 la suspension de l\u2019accord permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire et a demand\u00e9 la d\u00e9militarisation du couloir maritime pr\u00e9vu \u00e0 cet effet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/6576/4384/1342/894/3/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-11-01T14:00:38+00:00"
,"endDate":"2022-11-01T14:00:38+00:00"
  Ce suivi en direct est cl\u00f4tur\u00e9, vous pouvez continuer \u00e0 vous informer en temps r\u00e9el sur les \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine en suivant ce lien vers le nouveau direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-11-01T06:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T21:28:39+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a rejet\u00e9 les accusations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9parerait une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. M.\u00a0Scholz partage l\u2019avis du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour qui les inspections de L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), demand\u00e9es par Kiev et qui ont commenc\u00e9, vont lever tous les doutes \u00e0 ce sujet, a fait savoir la chancellerie allemande dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants. Le chancelier allemand a, par ailleurs, condamn\u00e9 les attaques russes persistantes contre les infrastructures civiles ukrainiennes.          MM. Scholz et Zelensky ont \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 ne pas mettre en danger la mise en \u0153uvre et la prolongation de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies afin de ne pas peser sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas permettre que le monde soit soumis au chantage [russe] de la faim\u00a0!\u00a0\u00bb a tweet\u00e9 M.\u00a0Zelensky en marge de leur rencontre.          Et d\u2019ajouter qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0reconnaissant \u00e0 l\u2019Allemagne pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne fournie\u00a0\u00bb. Dans le compte rendu fait par la chancellerie allemande, M.\u00a0Scholz a, pour sa part, r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa volont\u00e9 de continuer \u00e0 soutenir Kiev politiquement, financi\u00e8rement, humanitairement, ainsi que dans la d\u00e9fense de sa souverainet\u00e9 et de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, y compris en livrant des armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz rejette les accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb prof\u00e9r\u00e9es par la Russie contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-31T21:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T21:17:18+00:00","articleBody":"     Priver de nouveau Kiev de la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9couler sa production agricole par la mer Noire risque d\u2019aggraver la crise alimentaire mondiale.             Lire aussi :     En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-10-31T21:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T20:52:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 ce soir avoir commenc\u00e9 ses inspections en Ukraine, demand\u00e9es par ce pays apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 celui-ci d\u2019effacer les preuves de la pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.Les inspecteurs de l\u2019AIEA ont \u00ab\u00a0entam\u00e9 \u2013 et vont bient\u00f4t terminer \u2013 la v\u00e9rification des activit\u00e9s de deux sites en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019agence de l\u2019ONU, \u00e9tablie \u00e0 Vienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA annonce qu\u2019elle a commenc\u00e9 ses inspections en Ukraine, apr\u00e8s les accusations russes au sujet de...","dateModified":"2022-10-31T20:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T20:21:48+00:00","articleBody":"     Ce soir, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 Kiev d\u2019\u00eatre une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb pour les navires non militaires pr\u00e9sents en mer Noire.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine doit garantir qu\u2019il n\u2019y aura aucune menace pour la s\u00e9curit\u00e9 des navires civils\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Poutine, r\u00e9it\u00e9rant les accusations de son minist\u00e8re de la d\u00e9fense, qui avait reproch\u00e9 \u00e0 Kiev, cet apr\u00e8s-midi, d\u2019avoir utilis\u00e9 le couloir c\u00e9r\u00e9alier pour attaquer sa flotte militaire \u00e0 S\u00e9bastopol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine demande \u00e0 l\u2019Ukraine de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires","dateModified":"2022-10-31T20:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T20:00:00+00:00","articleBody":"     Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. L\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre. M\u00eame si les attaques a\u00e9riennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples d...","dateModified":"2022-10-31T20:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T19:37:58+00:00","articleBody":"     Dans la matin\u00e9e, la Russie a lanc\u00e9 une nouvelle attaque massive contre les infrastructures ukrainiennes dans plusieurs r\u00e9gions du pays, privant d\u2019eau jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des habitants de la capitale, Kiev, et laissant \u00ab\u00a0des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb sans \u00e9lectricit\u00e9. Des pr\u00e9c\u00e9dentes frappes sur le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de la capitale les 10 et 17\u00a0octobre avaient conduit l\u2019op\u00e9rateur ukrainien priv\u00e9 DTEK \u00e0 imposer des coupures de courant quotidiennes de quatre heures dans des quartiers de la ville. En fin de journ\u00e9e lundi, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9 que des habitants \u00e9taient encore sans \u00e9lectricit\u00e9 et \u00ab\u00a040\u00a0% des consommateurs\u00a0\u00bb toujours priv\u00e9s d\u2019eau.          A la fontaine d\u2019un parc de Kiev, les deux robinets coulent sans interruption, relate un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sent sur place. Chacun remplit dans le calme plusieurs bouteilles ou bonbonnes d\u2019eau. Certains sont m\u00eame venus avec des seaux. Les plus \u00e2g\u00e9s ont apport\u00e9 des chariots \u00e0 roulettes pour porter plus facilement les r\u00e9cipients.A une vingtaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, au nord de Kiev, c\u2019est un site \u00e9nerg\u00e9tique qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par plusieurs missiles, t\u00f4t dans la matin\u00e9e. Post\u00e9s sur un carrefour, une quinzaine de militaires et de policiers interdisaient l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la route menant au site. Une habitante, son mari et leur fille de 9\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9veill\u00e9s par de puissantes explosions\u00a0\u00bb, explique-t-elle au journaliste de l\u2019AFP.  \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas entendu de sir\u00e8ne [d\u2019alerte], j\u2019ai juste re\u00e7u un message d\u2019alarme de raid a\u00e9rien sur mon t\u00e9l\u00e9phone.\u00a0\u00bb Alors que l\u2019hiver approche, la perspective de devoir vivre peut-\u00eatre sans \u00e9lectricit\u00e9 ni chauffage l\u2019inqui\u00e8te. \u00ab\u00a0Cela peut \u00eatre difficile \u00e0 g\u00e9rer, surtout avec une enfant en bas \u00e2ge\u00a0\u00bb, dit-elle, ajoutant qu\u2019elle envisageait de partir peut-\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la \u00ab\u00a0d\u00e9brouille\u00a0\u00bb d\u2019habitants priv\u00e9s d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-31T21:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T18:57:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis entretenu avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00e9crit Volodymyr Zelensky sur Twitter. J\u2019ai confirm\u00e9 l\u2019engagement de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, et ce, malgr\u00e9 la suspension russe de l\u2019accord permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, fait savoi...","dateModified":"2022-10-31T19:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T18:48:51+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse ce soir que les demandes formul\u00e9es par Moscou envers l\u2019Ukraine ressemblaient \u00ab\u00a0soit \u00e0 une punition collective, soit \u00e0 une extorsion\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait demand\u00e9 des \u00ab\u00a0engagements suppl\u00e9mentaires [de la part de l\u2019Ukraine] de ne pas utiliser le corridor \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb, sans fournir de preuve que cela avait \u00e9t\u00e9 le cas lors de l\u2019attaque ukrainienne sur la flotte russe de S\u00e9bastopol, samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington condamne la demande de Moscou de d\u00e9militariser le couloir c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-10-31T18:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T18:14:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une attaque subie par sa flotte \u00e0 S\u00e9bastopol et la suspension de l\u2019accord permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0il ne peut \u00eatre question de garantir une quelconque s\u00e9curit\u00e9 dans cette zone tant que l\u2019Ukraine ne prendra pas des engagements suppl\u00e9mentaires de ne pas utiliser cette route \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, en tant que principale partie aux accords [d\u2019exportation], ne s\u2019en retire pas, mais en suspend le fonctionnement, pr\u00e9cise Moscou. A cet \u00e9gard, les mouvements de navires le long du corridor de s\u00e9curit\u00e9 [qui ont repris aujourd\u2019hui malgr\u00e9 la suspension russe] sont inacceptables, car les dirigeants ukrainiens (\u2026) les utilisent pour mener des op\u00e9rations de combat contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb \u2013 des all\u00e9gations que nous n\u2019avons pu v\u00e9rifier pour l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit vouloir des \u00ab\u00a0engagements\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine au sujet de la d\u00e9militarisation du couloir c...","dateModified":"2022-10-31T18:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T17:50:52+00:00","articleBody":"     Nous vous annon\u00e7ions plus t\u00f4t que le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, et son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019\u00e9taient entretenus par t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s-midi. Selon le compte rendu de leur \u00e9change, rendu public par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc, M. Akar a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 M. Cho\u00efgou que \u00ab\u00a0la poursuite de l\u2019initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales, qui a grandement contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9solution de la crise alimentaire mondiale (\u2026), \u00e9tait d\u2019une grande importance\u00a0\u00bb et que Moscou devrait r\u00e9\u00e9valuer la suspension de sa participation \u00e0 l\u2019accord conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir de l\u2019Ukraine.          Il a ajout\u00e9 que l\u2019application de cet accord devait rester ind\u00e9pendante de l\u2019\u00e9volution du conflit en Ukraine en raison de son caract\u00e8re humanitaire, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie demande \u00e0 la Russie de reconsid\u00e9rer la suspension de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9a...","dateModified":"2022-10-31T18:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T17:25:57+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le retrait de la Russie de l\u2019accord multipartite conclu pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire, les mouvements de navires ont repris aujourd\u2019hui dans cette zone, avec le soutien de l\u2019ONU et de la Turquie.\u00ab\u00a0Prenant en compte le d\u00e9tournement du couloir humanitaire et le fait que la mer Noire est toujours une zone d\u2019hostilit\u00e9s, nous ne pouvons pas permettre le passage sans entrave de navires sans notre inspection\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons devoir prendre nos propres mesures pour contr\u00f4ler ce qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par le Centre de coordination conjointe [charg\u00e9 de superviser l\u2019accord] sans notre approbation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant que la Russie fournirait des \u00ab\u00a0d\u00e9tails\u00a0\u00bb sur son \u00ab\u00a0approche dans un avenir proche\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas permettre le passage sans entrave de navires sans notre inspection\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l...","dateModified":"2022-10-31T17:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:57:12+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0all\u00e9gations\u00a0\u00bb selon lesquelles des navires qui participent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e0 la faveur d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s \u00ab\u00a0pour des objectifs militaires\u00a0\u00bb sont fausses, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab Aucun d\u2019entre eux n\u2019\u00e9tait dans le corridor la nuit du 29\u00a0octobre au moment de l\u2019attaque. (\u2026) Le corridor ne repr\u00e9sente que des lignes sur un plan\u00a0: quand les navires de l\u2019initiative ne sont pas dans la zone, le corridor n\u2019a pas de statut sp\u00e9cial. Il ne fournit aucune couverture ni aucune protection pour une action militaire offensive ou d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9.          Dimanche, la Russie avait affirm\u00e9 avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris de drones utilis\u00e9s dans l\u2019attaque de sa flotte, la veille, \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, assurant que ces drones avaient utilis\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales et que l\u2019un d\u2019eux pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb affr\u00e9t\u00e9 dans le cadre de l\u2019initiative de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque ukrainienne des navires russes \u00e0 S\u00e9bastopol, l\u2019ONU rejette toute implication d\u2019un...","dateModified":"2022-10-31T17:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:31:31+00:00","articleBody":"    Dites donc, on ne voit plus que Choigou ces jours-ci !    Mina         Bonjour, Mina,          Effectivement, vous avez l\u2019\u0153il\u00a0! Apr\u00e8s avoir eu de longs moments d\u2019absence m\u00e9diatique (notamment en mars et en avril, puis cet \u00e9t\u00e9), le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, est bien de retour sur le devant de la sc\u00e8ne, soit lors d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques film\u00e9s, soit pour effectuer des annonces, comme la fin de la mobilisation des r\u00e9servistes russes, au cours de la semaine derni\u00e8re.          Dans son analyse du 28\u00a0octobre dernier, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) estimait que le retour de Cho\u00efgou ne saurait \u00eatre un hasard ou le fruit d\u2019une volont\u00e9 personnelle. Sa \u00ab\u00a0pr\u00e9sence dans l\u2019espace m\u00e9diatique d\u00e9pend de l\u2019approbation du Kremlin, puisque Poutine peut contr\u00f4ler quand et si Cho\u00efgou s\u2019exprime publiquement\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ISW, son retour sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique serait une tentative de Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0r\u00e9tablir l\u2019autorit\u00e9 de [son] ministre (\u2026) afin de contrebalancer l\u2019influence croissante de la faction siloviki\u00a0\u00bb, men\u00e9e par le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine. \u00ab\u00a0M.\u00a0Poutine aurait pu annoncer lui-m\u00eame la fin de la mobilisation au lieu de rencontrer [devant les cam\u00e9ras] M.\u00a0Cho\u00efgou [et de le laisser faire cette annonce], pr\u00e9cise l\u2019ISW. Mais ce type de r\u00e9unions tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es distinguent Cho\u00efgou et la faction siloviki, qui n\u2019a pas le m\u00eame rang ni la m\u00eame autorit\u00e9 [que le ministre], malgr\u00e9 sa popularit\u00e9 dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-10-31T17:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:01:00+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou et Hulusi Akar se sont entretenus au t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Les parties ont discut\u00e9 de la suspension par la Russie de la mise en oeuvre des accords sur l\u2019exportation de produits agricoles depuis les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, dont Ankara est l\u2019un des garants, a fait savoir sur Telegram le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, sans fournir davantage de pr\u00e9cisions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de la d\u00e9fense russe et turc discutent de la suspension de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-10-31T16:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:52:04+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine NBC News a affirm\u00e9, dans un article publi\u00e9 lundi matin, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait hauss\u00e9 le ton lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, en juin, avec son homologue ukrainien.          Selon quatre sources, pr\u00e9sentes au moment de l\u2019\u00e9change, Joe Biden aurait \u00e0 peine annonc\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky qu\u2019il venait d\u2019obtenir une nouvelle aide militaire que ce dernier se serait mis \u00e0 \u00e9num\u00e9rer tout ce dont il avait \u00e9galement besoin mais que personne ne lui fournissait. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se serait alors emport\u00e9, lui rappelant que les Am\u00e9ricains, le gouvernement et l\u2019arm\u00e9e s\u2019\u00e9taient tous d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9s g\u00e9n\u00e9reux, lui demandant d\u2019\u00eatre un peu plus reconnaissant.          Apr\u00e8s cette remontrance, M.\u00a0Zelensky avait remerci\u00e9 les Etats-Unis dans un discours, et les relations entre les deux hommes n\u2019ont fait que s\u2019am\u00e9liorer depuis, selon des responsables de l\u2019administration Biden. Pour la cha\u00eene am\u00e9ricaine, cet \u00e9pisode montre toutefois que Joe Biden \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 conscient, d\u00e8s juin, que le soutien du Congr\u00e8s et du peuple am\u00e9ricain en faveur de l\u2019Ukraine risquait de diminuer avec le temps.          La date de publication de cette information interroge, comme l\u2019explique Corentin Sellin, sp\u00e9cialiste de la politique am\u00e9ricaine, sur Twitter. Selon ses hypoth\u00e8ses, la Maison Blanche aurait pu organiser la fuite de cette information pour asseoir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Joe Biden, montrer qu\u2019il est aux commandes des discussions avec Volodymyr Zelensky et qu\u2019il est par ailleurs bien conscient de l\u2019effort demand\u00e9 aux Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine. Une strat\u00e9gie pour capter des \u00ab\u00a0voix r\u00e9publicaines \u201craisonnables\u201d\u00a0\u00bb pour le vote d\u2019une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s les \u00e9lections de mi-mandat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden a hauss\u00e9 le ton lors d\u2019un entretien avec Volodymyr Zelensky en juin, lui demandant d\u2019\u00eatre pl...","dateModified":"2022-10-31T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:26:52+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous ne donnez que la version russe des d\u00e9gats de l'attaque sur les navires de la baie de S\u00e9bastopol. Qu'en est-il vraiment ? Parce qu'on ne comprend pas l'attitude des russes avec si peu de d\u00e9gats. J'ai lu ailleurs que \u00e7a serait beaucoup plus important. Qu'en est-il vraiment ? Merci.    plop        Bonjour Le Monde,\r\nQue sait on des frappes de drones sur S\u00e9bastopol, d'apres la Russie c'est un \u00e9chec.    Manu        Bonjour \u00e0 tous\r\nSait-on quelles sont les pertes inflig\u00e9es \u00e0 la marine russe par l\u2019attaque sur S\u00e9bastopol?    Lecteur assidu          Bonjour plop, Lecteur assidu, Manu et les autres,          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, samedi, une attaque de drones sur sa flotte dans la baie de S\u00e9bastopol. Selon Moscou, l\u2019attaque a impliqu\u00e9 \u00ab\u00a0neuf v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote et sept drones maritimes autonomes\u00a0\u00bb et a vis\u00e9 des navires qui participent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 la faveur d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie. Dimanche, la Russie a assur\u00e9 que ces drones avaient utilis\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.          Des images de l\u2019attaque par les drones maritimes ont \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9es. Selon les Russes, l\u2019attaque a provoqu\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb sur l\u2019Ivan-Goloubets, un navire dragueur de mines, et sur le barrage de confinement de la baie de S\u00e9bastopol. A partir des vid\u00e9os diffus\u00e9es par l\u2019Ukraine, certains commentateurs \u00e9voquent aussi des dommages sur la fr\u00e9gate Amiral-Makarov, sans que cela puisse \u00eatre confirm\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ces engins sont rep\u00e9r\u00e9s, mais rien qui puisse affirmer qu\u2019il s\u2019agisse des engins dont le Pentagone avait annonc\u00e9 la livraison, en avril.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-10-31T15:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:10:40+00:00","articleBody":"     Mark Spencer, ministre d\u2019Etat \u00e0 l\u2019alimentation, a essay\u00e9 de botter en touche, d\u00e9clenchant au passage une nouvelle pol\u00e9mique, lorsqu\u2019il a d\u00e9clar\u00e9 sur Sky\u00a0News\u00a0: \u00ab\u00a0Nous parlons tous sur des t\u00e9l\u00e9phones personnels, n\u2019est-ce pas\u00a0? Quand j\u2019appelle ma femme, il y a peut-\u00eatre un petit homme en Chine qui \u00e9coute ma conversation entre ma femme et moi.\u00a0\u00bb                    Iain Duncan Smith, ancien chef du Parti conservateur, a rappel\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Voil\u00e0 ce \u00e0 quoi nous sommes confront\u00e9s. La Russie fait cela tout le temps. C\u2019est leur seul objectif, leur fa\u00e7on de se venger de nous. Nous sommes tous beaucoup trop d\u00e9sinvoltes avec nos t\u00e9l\u00e9phones en g\u00e9n\u00e9ral. Les ministres devraient \u00eatre beaucoup plus prudents et ne devraient pas utiliser leurs t\u00e9l\u00e9phones personnels pour quoi que ce soit. Je suppose que mon t\u00e9l\u00e9phone priv\u00e9 est en train d\u2019\u00eatre pirat\u00e9.\u00a0\u00bb          Les Lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates et le Parti travailliste ont qualifi\u00e9 les all\u00e9gations du Daily Mail d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00eamement graves\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb. La travailliste Yvette Cooper, ministre de l\u2019int\u00e9rieur du shadow cabinet [le \u00ab\u00a0gouvernement bis\u00a0\u00bb qui r\u00e9unit les d\u00e9put\u00e9s les plus influents du principal parti de l\u2019opposition parlementaire], a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement grave\u00a0: cela montre la gravit\u00e9 des menaces que font peser sur nous des pays qui nous veulent du mal et pourquoi la cybers\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par tous les membres du gouvernement. Nous avons besoin de savoir que le gouvernement reconna\u00eet la gravit\u00e9 de la situation.\u00a0\u00bb                    La d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale-d\u00e9mocrate Layla Moran, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du shadow cabinet lib-dem, a aussi demand\u00e9 pourquoi ce piratage pr\u00e9sum\u00e9 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 rendu public plus t\u00f4t. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une enqu\u00eate ind\u00e9pendante urgente pour d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0S\u2019il s\u2019av\u00e8re que ces informations ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es au public pour prot\u00e9ger la candidature de Liz Truss \u00e0 la pr\u00e9sidence, ce serait impardonnable.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions aux all\u00e9gations de piratage du t\u00e9l\u00e9phone de Liz Truss","dateModified":"2022-10-31T15:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:00:26+00:00","articleBody":"     Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume-Uni de Boris Johnson, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est pendant son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le Daily Mail, sur la base de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages portaient notamment sur des discussions avec les alli\u00e9s sur la guerre en Ukraine, dont des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de M. Johnson. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et conseillers qui s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont sur les dents depuis les r\u00e9v\u00e9lations concernant le logiciel Pegasus, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO. En avril, le laboratoire Citizen Lab, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection des logiciels de surveillance, avait annonc\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9venu Londres d\u2019une tentative de piratage avec Pegasus au sein m\u00eame du cabinet du premier ministre et du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le Daily Mail, le t\u00e9l\u00e9phone de Mme\u00a0Truss \u00e9tait tellement v\u00e9rol\u00e9\u00a0qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un lieu s\u00e9curis\u00e9 pour \u00eatre analys\u00e9.          Un porte-parole du gouvernement britannique, dirig\u00e9 d\u00e9sormais par Rishi Sunak, n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter les \u00ab\u00a0arrangements de s\u00e9curit\u00e9 individuels\u00a0\u00bb, ajoutant que l\u2019ex\u00e9cutif avait de solides syst\u00e8mes pour prot\u00e9ger ses membres contre ces menaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Piratage du t\u00e9l\u00e9phone de Liz Truss\u00a0: Moscou mis en cause","dateModified":"2022-10-31T15:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T13:46:52+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a annonc\u00e9, lundi, avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur des Pays-Bas en Russie pour \u00ab\u00a0protester fermement\u00a0\u00bb contre des tentatives de \u00ab\u00a0recrutement\u00a0\u00bb de diplomates russes aux Pays-Bas par les services de renseignement occidentaux.          Lors de cette convocation, Moscou a \u00ab\u00a0protest\u00e9 fermement contre une tentative de recrutement de l\u2019attach\u00e9 militaire de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 La\u00a0Haye le 20\u00a0octobre par un repr\u00e9sentant des services de renseignement britanniques\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0De telles actions provocatrices sont inacceptables (\u2026) et entravent le fonctionnement normal des \u00e9tablissements russes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          Selon la diplomatie russe, plusieurs \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb similaires de la part des services sp\u00e9ciaux occidentaux \u00e0 l\u2019\u00e9gard des diplomates russes ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux Pays-Bas. En d\u00e9cembre\u00a02018, des repr\u00e9sentants de la CIA ont tent\u00e9 de recruter, \u00ab\u00a0dans un parc\u00a0\u00bb, un diplomate de la mission russe aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques (OIAC). En d\u00e9cembre\u00a02019, ils ont tent\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb un attach\u00e9 de l\u2019ambassade de Russie aux Pays-Bas \u00ab\u00a0dans une zone priv\u00e9e de l\u2019a\u00e9roport Schiphol\u00a0\u00bb \u00e0 Amsterdam, affirme le communiqu\u00e9.          La diplomatie russe accuse les Pays-Bas \u00ab\u00a0non seulement de ne pas emp\u00eacher ces actes ill\u00e9gitimes, mais aussi d\u2019y participer\u00a0\u00bb. Ainsi, \u00ab\u00a0en avril, des membres des services sp\u00e9ciaux n\u00e9erlandais ont tent\u00e9 de recruter trois diplomates russes qui avaient plus t\u00f4t \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s personae non gratae\u00a0\u00bb. En juillet\u00a02020 \u00e0 La\u00a0Haye, \u00ab\u00a0un \u00e9quipement de surveillance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans la voiture d\u2019un diplomate de l\u2019ambassade\u00a0\u00bb russe, assure le communiqu\u00e9. La Russie appelle \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises \u00e0 s\u2019abstenir de ces actes hostiles qui m\u00e8nent \u00e0 une d\u00e9gradation ult\u00e9rieure des relations bilat\u00e9rales\u00a0\u00bb et r\u00e9clame des \u00ab\u00a0mesures exhaustives visant \u00e0 emp\u00eacher de tels incidents dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur n\u00e9erlandais en Russie convoqu\u00e9 apr\u00e8s des tentatives de \u00ab\u00a0recrutement\u00a0\u00bb de diplomate...","dateModified":"2022-10-31T14:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T12:38:24+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, pays membre de l\u2019OTAN qui partage une fronti\u00e8re avec la Russie dans l\u2019Arctique, va relever son niveau d\u2019alerte militaire, a annonc\u00e9 son premier ministre, Jonas Gahr Store, lundi, reconnaissant toutefois qu\u2019aucune menace directe n\u2019avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e contre le royaume.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aujourd\u2019hui aucune raison de croire que la Russie veuille entra\u00eener la Norv\u00e8ge ou un autre pays directement dans la guerre, mais la guerre en Ukraine fait qu\u2019il est n\u00e9cessaire pour tous les pays de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre davantage sur leurs gardes\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Je dois souligner qu\u2019il ne s\u2019est rien produit au cours du dernier jour ou des derni\u00e8res journ\u00e9es qui fait que l\u2019on monte d\u2019un cran maintenant. C\u2019est une \u00e9volution dans le temps qui fait que l\u2019on passe \u00e0 cela\u00a0\u00bb, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser M. Store.          Selon son ministre de la d\u00e9fense, Bjorn Arild Gram, ce rel\u00e8vement du niveau d\u2019alerte militaire se traduira concr\u00e8tement par des mesures dans la logistique, la s\u00e9curit\u00e9 des communications et la s\u00e9curit\u00e9 autour des installations de l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge rel\u00e8ve son niveau d\u2019alerte militaire, sans menace directe d\u00e9tect\u00e9e","dateModified":"2022-10-31T13:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T11:48:49+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a pr\u00e9venu lundi qu\u2019il serait \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans Moscou, alors que des navires continuent de quitter l\u2019Ukraine. La Russie a d\u00e9cid\u00e9 samedi de suspendre l\u2019application de cet accord, conclu le 19\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie, apr\u00e8s l\u2019attaque contre une partie de sa flotte en Crim\u00e9e, qu\u2019elle attribue \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des drones ayant emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans des conditions o\u00f9 la Russie \u00e9voque l\u2019impossibilit\u00e9 de garantir la s\u00fbret\u00e9 de la navigation dans ces zones, alors un tel accord est difficilement applicable. Et cela prend un tour diff\u00e9rent, beaucoup plus risqu\u00e9, dangereux\u00a0\u00bb, a mis en garde le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de continuer cet accord sans la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie juge \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb d\u2019appliquer l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-31T13:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:58:31+00:00","articleBody":"     Moscou a confirm\u00e9 que son arm\u00e9e avait frapp\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, par la voix de son minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Kiev a fait \u00e9tat lundi matin d\u2019une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0\u00bb ayant notamment entra\u00een\u00e9 des coupures d\u2019eau et de courant.          Les forces arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0continuent leurs frappes avec des armes de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e (\u2026) contre le commandement militaire et les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine. Toutes les frappes ont atteint leur objectif. Toutes les cibles d\u00e9sign\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme avoir frapp\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine","dateModified":"2022-10-31T11:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:40:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s dans sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb russes lundi matin, a rapport\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont de nouveau attaqu\u00e9 massivement l\u2019Ukraine. Leurs cibles ne sont pas les installations militaires, mais des infrastructures essentielles civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le dirigeant.          Le premier ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0dix-huit installations, la plupart li\u00e9es [au syst\u00e8me] \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, dans dix r\u00e9gions. Selon M.\u00a0Chmyhal, \u00ab\u00a044 des plus de 50\u00a0missiles tir\u00e9s sur notre territoire ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans sept r\u00e9gions","dateModified":"2022-10-31T11:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:10:01+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9bris d\u2019un missile russe, abattu par Kiev, sont tomb\u00e9s lundi sur un village moldave frontalier de l\u2019Ukraine, faisant des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels mais pas de victime dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Un missile abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne est tomb\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 nord de la localit\u00e9 de Naslavcea, en R\u00e9publique de Moldavie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Pour le moment, aucune victime n\u2019est signal\u00e9e, mais les fen\u00eatres de plusieurs habitations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur moldave dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe abattu par l\u2019Ukraine tombe en Moldavie","dateModified":"2022-10-31T10:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:01:27+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a pr\u00e9cis\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram que \u00ab\u00a080\u00a0% des consommateurs de la capitale rest[ai]ent sans approvisionnement en eau\u00a0\u00bb, en raison des dommages caus\u00e9s \u00e0 une installation \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e8s de la capitale, lundi matin. La ville fait partie des cibles de plus de \u00ab\u00a050 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb russes relev\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les sp\u00e9cialistes de [l\u2019entreprise] \u201cKy\u00efvvodokanal\u201d travaillent pour r\u00e9tablir le fonctionnement des stations d\u2019eau d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Klitschko, conseillant \u00e0 ses administr\u00e9s affect\u00e9s de s\u2019approvisionner \u00ab\u00a0aupr\u00e8s des pompes et des points de vente les plus proches\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu avait plus t\u00f4t rapport\u00e9 que 350\u00a0000\u00a0foyers de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 lundi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"80\u00a0% de consommateurs priv\u00e9s d\u2019eau \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-01T05:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:44:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on s'attendre \u00e0 ce que Lula reste sur la ligne neutre du Br\u00e9sil vis \u00e0 vis de la Guerre en Ukraine ou sur une condamnation ou un soutien de la Russie ?    Hello          Bonjour,          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, Jair Bolsonaro, avait effectivement pris soin de ne pas condamner la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que son pays allait \u00ab\u00a0continuer dans la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019allait pas \u00ab\u00a0prendre parti\u00a0\u00bb.          A gauche, si tous condamnent l\u2019invasion, les leaders se contentent le plus souvent de renvoyer dos \u00e0 dos les protagonistes, insistant sur la responsabilit\u00e9 de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), s\u2019opposant \u00e0 toute sanction et \u00e9vitant de critiquer publiquement Vladimir Poutine ou m\u00eame d\u2019adresser des messages de solidarit\u00e9 au peuple ukrainien.          Au d\u00e9but de mai, Lula avait m\u00eame affirm\u00e9, dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time, que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe. Le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne avait \u00e9galement jug\u00e9 le comportement de M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0bizarre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie d\u2019un spectacle. Il est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 matin, midi et soir. (\u2026) Il devrait \u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb L\u2019ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne avait accus\u00e9, par ailleurs, les puissances occidentales d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine contre Poutine\u00a0\u00bb.          On ne peut pas pr\u00e9voir la politique de Lula \u2013 il ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur ce qu\u2019il comptait faire pr\u00e9cis\u00e9ment une fois \u00e9lu \u2013 mais ses pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9clarations ne semblent clairement pas indiquer la mise en place d\u2019une politique de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Lula et la gauche br\u00e9silienne cultivent l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-10-31T09:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:23:50+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni confirme le \u00ab\u00a0mauvais \u00e9quipement\u00a0\u00bb de la plupart des r\u00e9servistes russes mobilis\u00e9s sur le front depuis la mi-octobre. \u00ab\u00a0Les images [accessibles en] open source sugg\u00e8rent que les fusils qui [leur] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement des AKM, une arme introduite pour la premi\u00e8re fois en\u00a01959, d\u00e9veloppent les Britanniques. Beaucoup sont probablement dans un \u00e9tat \u00e0 peine utilisable \u00e0 la suite d\u2019un mauvais stockage.\u00a0\u00bb          Un mat\u00e9riel vieux et potentiellement d\u00e9fectueux qui pourrait directement affecter la strat\u00e9gie russe sur le front, ajoute le minist\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9gration des r\u00e9servistes avec des soldats sous contrat et des anciens combattants en Ukraine signifiera que les logisticiens russes devront pousser deux types de munitions d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res vers les positions de premi\u00e8re ligne, plut\u00f4t qu\u2019un seul. Cela compliquera probablement davantage les syst\u00e8mes logistiques d\u00e9j\u00e0 tendus de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme le \u00ab\u00a0mauvais \u00e9quipement\u00a0\u00bb des r\u00e9servistes russes","dateModified":"2022-10-31T09:25:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:00:49+00:00","articleBody":"     Dimanche, au lendemain de la d\u00e9cision russe de suspendre l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales, la Pologne assurait travailler \u00ab\u00a0avec ses partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens\u00a0\u00bb. Une initiative confirm\u00e9e lundi par Marc Fesneau. Le ministre de l\u2019agriculture a expliqu\u00e9 sur RMC que l\u2019objectif des Europ\u00e9ens \u00e9tait de \u00ab\u00a0faire en sorte que si \u00e7a ne peut pas passer par la mer Noire, \u00e7a passe par les voies terrestres\u00a0[\u2026] pour que ceux qui ont besoin de c\u00e9r\u00e9ales puissent en avoir \u00e0 des prix qui soient raisonnables\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on va faire, c\u2019est continuer \u00e0 activer un dispositif qui ne nous mette pas dans la main et dans la bonne volont\u00e9 (en l\u2019occurrence, la mauvaise volont\u00e9) de Vladimir Poutine, qui ouvre et qui ferme la mer Noire au gr\u00e9 de son humeur ou au gr\u00e9 de ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0Fesneau. Cette position s\u2019inscrit dans le sillage d\u2019un accord de coop\u00e9ration sign\u00e9 \u00e0 la mi-septembre entre\u00a0la France et\u00a0la\u00a0Roumanie afin de faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie terrestre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut renforcer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales par voie terrestre","dateModified":"2022-10-31T09:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:48:33+00:00","articleBody":"     Douze cargos ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens lundi, selon le ministre des infrastructures d\u2019Ukraine. Et ce, malgr\u00e9 la d\u00e9cision de la Russie, samedi, de suspendre l\u2019application de l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales, conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations de l\u2019ONU et de la Turquie fournissent dix \u00e9quipes d\u2019inspection pour inspecter 40\u00a0navires visant \u00e0 r\u00e9aliser l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire, pr\u00e9cise Olexandr Kubrakov sur Twitter.\u00a0Ce plan d\u2019inspection a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e.\u00a0\u00bb          Lundi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a assur\u00e9 que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0r\u00e9solu \u00e0 poursuivre ses efforts\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les h\u00e9sitations russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien que la Russie se montre h\u00e9sitante parce que les m\u00eames facilit\u00e9s ne lui ont pas \u00e9t\u00e9 offertes [qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine], nous sommes r\u00e9solus \u00e0 poursuivre nos efforts au service de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident turc, l\u2019un des garants de l\u2019accord sign\u00e9 le 19\u00a0juillet \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze cargos ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens ","dateModified":"2022-10-31T08:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:36:07+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne rapporte sur Telegram que \u00ab\u00a0plus de 50 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par la Russie lundi matin sur l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont, une fois de plus, lanc\u00e9 une attaque massive contre des installations du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique dans un certain nombre de r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          A Kiev, au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues t\u00f4t lundi par des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Une partie de Kiev est sans \u00e9lectricit\u00e9 et dans certaines zones sans eau, \u00e0 la suite des frappes russes\u00a0\u00bb, a rapidement confirm\u00e9 le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Des \u00e9lectriciens travaillent \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 sur une installation endommag\u00e9e qui alimente environ 350\u00a0000 appartements \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Ces nouvelles frappes massives interviennent apr\u00e8s l\u2019annonce ce week-end par Moscou de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 50 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb lanc\u00e9s sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-31T08:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:18:51+00:00","articleBody":"     Maksym Kozytsky, gouverneur de Lviv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, explique lundi matin sur Telegram qu\u2019un \u00ab\u00a0programme de panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb sera introduit dans sa r\u00e9gion \u00ab\u00a0et dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Objectif\u00a0: limiter la consommation d\u2019\u00e9nergie pour anticiper les \u00e9ventuelles p\u00e9nuries. Les consommateurs seraient ainsi r\u00e9partis en trois groupes, chacun ayant un horaire d\u2019interruption de courant. \u00ab\u00a0De plus, en raison des attaques contre des infrastructures critiques, auxquelles l\u2019Etat terroriste a eu recours aujourd\u2019hui, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019urgence sont introduites en Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M.\u00a0Kozytsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine met en place un \u00ab\u00a0programme de panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T08:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T07:41:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une attaque massive\u00a0\u00bb russe \u00e9tait en cours lundi matin contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. Des frappes organis\u00e9es deux jours apr\u00e8s une attaque de la flotte russe en Crim\u00e9e, que Moscou a imput\u00e9e \u00e0 Kiev avec l\u2019aide de Londres, et invoqu\u00e9e pour justifier sa suspension de l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont, une fois de plus, lanc\u00e9 une attaque massive contre des installations du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique dans un certain nombre de r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Certains des missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, tandis que d\u2019autres ont atteint leur cible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A Kiev, le maire, Vitali Klitschko, a \u00e9crit sur le r\u00e9seau Telegram que des ing\u00e9nieurs travaillaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, perturb\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0une installation \u00e9nerg\u00e9tique qui alimente environ 350\u00a0000\u00a0appartements\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. \u00ab\u00a0Au lieu de combattre sur le champ de bataille, la Russie combat des civils, a tanc\u00e9 sur Twitter Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Ne justifiez pas ces attaques en les qualifiant de \u201cr\u00e9ponse\u201d. La Russie le fait parce qu\u2019elle a encore les missiles et la volont\u00e9 de tuer les Ukrainiens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Attaque massive\u00a0\u00bb contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques","dateModified":"2022-10-31T07:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T07:32:08+00:00","articleBody":"     Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 lundi les ports ukrainiens et emprunt\u00e9 le corridor maritime humanitaire \u00e0 destination de la Turquie, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Marine Traffic. Ces mouvements interviennent en d\u00e9pit de la suspension samedi par la Russie de l\u2019accord sur le transport de denr\u00e9es alimentaires, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie. Une d\u00e9cision par Moscou apr\u00e8s l\u2019attaque d\u2019une partie de sa flotte en Crim\u00e9e, qu\u2019elle attribue \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des drones ayant emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.          Douze cargos doivent quitter lundi les ports d\u2019Ukraine, et quatre autres se diriger vers eux, dont l\u2019un, sous pavillon turc, a d\u00e9j\u00e0 pris la mer, a pr\u00e9cis\u00e9 le Centre de coordination conjointe (JCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-10-31T07:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T06:34:54+00:00","articleBody":"     Au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues par des journalistes de l\u2019Agence France-Presse \u00e0 Kiev entre\u00a07\u00a0heures et\u00a07\u00a0h\u00a020 (heure \u00e0 Paris) lundi, trois jours apr\u00e8s une attaque de la flotte russe en Crim\u00e9e, que Moscou a imput\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine avec l\u2019aide de Londres. Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a rapport\u00e9 sur le r\u00e9seau social Telegram que des quartiers de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et certaines zones coup\u00e9es du r\u00e9seau d\u2019approvisionnement en eau.          Au m\u00eame moment, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, \u00e9voque sur Twitter \u00ab\u00a040\u00a0missiles de croisi\u00e8re russes sur l\u2019Ukraine\u00a0ce matin\u00a0\u00bb. La capitale avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e les 10 et 17\u00a0octobre, notamment par des drones russes de fabrication iranienne.\u00a0Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, entra\u00eenant des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ces derniers jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-31T06:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T05:05:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche des exportations de c\u00e9r\u00e9ales devenues \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb du fait du blocus russe r\u00e9instaur\u00e9 par la Russie apr\u00e8s sa sortie, la veille, de l\u2019accord permettant leur acheminement, apr\u00e8s une attaque sur sa flotte en Crim\u00e9e.          L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 dimanche que cette attaque men\u00e9e \u00e0 l\u2019aide de drones a\u00e9riens et marins et qui a touch\u00e9 au moins un navire militaire russe dans la baie de S\u00e9bastopol avait notamment utilis\u00e9 la zone s\u00e9curis\u00e9e vou\u00e9e au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 samedi un \u00ab\u00a0faux pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour que Moscou \u00ab\u00a0respecte de nouveau ses obligations\u00a0\u00bb. Londres a d\u00e9menti toute responsabilit\u00e9 dans l\u2019attaque en Crim\u00e9e, et Washington et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont condamn\u00e9 le retrait russe de cet accord essentiel pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, conclu en juillet sous \u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie.          L\u2019ONU a appel\u00e9 dimanche \u00e0 pr\u00e9server l\u2019accord. Antonio Guterres, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb et a engag\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0intenses consultations\u00a0\u00bb afin que la Russie revienne sur sa d\u00e9cision. Le Centre de coordination conjointe charg\u00e9 de superviser cet accord a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargo n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dimanche.          Moscou a assur\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 remplacer les exportations ukrainiennes avec les siennes pour les pays pauvres et offert de leur donner gratuitement 500\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans les prochains mois.          Sur le front, les combats et bombardements se sont poursuivis avec au moins 10\u00a0morts et 13\u00a0bless\u00e9s parmi les civils ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon le bilan de la pr\u00e9sidence.          L\u2019arm\u00e9e russe a, elle, assur\u00e9 avoir men\u00e9 une frappe sur un centre d\u2019entra\u00eenement des services sp\u00e9ciaux ukrainiens \u00e0 Otchakiv, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le Sud. Moscou a assur\u00e9 samedi que c\u2019est \u00e0 Otchakiv qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e l\u2019attaque de sa flotte en Crim\u00e9e avec l\u2019aide d\u2019experts britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube lundi 31 octobre","dateModified":"2022-10-31T07:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T04:55:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-31T04:55:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/6576/4384/1342/894/3/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
