<FILE-date="2022/11/02/18">

<article-nb="2022/11/02/18-1">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤ Echec de Brut X, rationalisation douloureuse, management contesté… La start-up, qui compte désormais 350 salariés, dont 250 en France, a vécu plusieurs déconvenues depuis un an.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Médias             « Brut », un média à la recherche de la rentabilité à tout prix      Echec de Brut X, rationalisation douloureuse, management contesté… La start-up, qui compte désormais 350 salariés, dont 250 en France, a vécu plusieurs déconvenues depuis un an.          Par Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rémy Buisine, journaliste de « Brut », lors d’une manifestation, place de la Bastille, à Paris, le 27 janvier 2019.  TILL JACKET / PHOTONONSTOP               Après des années d’hypercroissance, Brut, le média spécialisé dans les vidéos s’adressant aux 15-35 ans sur les réseaux sociaux, cherche à s’assainir financièrement. Même si la direction renie le mot de « rationalisation », c’est bien le constat dressé par plusieurs salariés du pionnier dans les vidéos courtes en France.          La start-up, qui compte désormais 350 salariés, dont 250 dans l’Hexagone, a vécu plusieurs déconvenues depuis un an. Si Brut a réussi en juin 2021 une troisième levée de fonds, d’environ 63 millions d’euros (après 10 millions en 2018 et 36 millions en 2019), l’heure est désormais à la recherche de la rentabilité immédiate.          « L’accès au capital est restreint à cause de l’état des marchés », explique Guillaume Lacroix, le cofondateur de Brut, en 2016, avec trois autres anciens collègues de Canal+, Laurent Lucas, Roger Coste et Renaud Le Van Kim (directeur de la société de production Together Media et ancien producteur du « Grand Journal »). Son but ? Doubler son chiffre d’affaires en 2022 et faire de même en 2023 pour ne plus dépendre des investisseurs, assure M. Lacroix, le directeur de la publication.          En lançant sa plate-forme de streaming en avril 2021, le média pariait sur le succès de la vidéo payante par abonnement, malgré un univers concurrentiel déjà encombré par les américains Netflix, Amazon Prime ou encore Disney +. Claire Basini, la directrice générale adjointe chargée des nouvelles activités de la start-up, espérait alors « à terme, des millions d’abonnés ». Mais, dix-huit mois plus tard, on est loin du compte : si la direction de Brut refuse de communiquer à ce propos, les abonnés seraient seulement 80 000 à 100 000, selon nos informations. Exit les films et les séries, seules les productions maison subsisteront dans une nouvelle application mobile – réunissant les vidéos de Brut, Brut.live pour les suivis d’actualité en direct, notamment avec le journaliste Rémy Buisine, et la plate-forme Brut X – qui doit être lancée courant décembre mais tarde à voir le jour.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De Canal+ à « Brut », la résurrection de Renaud Le Van Kim                 Suppressions de postes          L’entrepreneur Djamel Agaoua, ancien PDG de l’application de messagerie instantanée Viber, a rejoint la direction générale de Brut fin 2021 pour passer les différents projets à la moulinette. Si la partie média est censée être sanctuarisée, les réallocations de ressources ont eu pour conséquence directe des suppressions de postes, notamment à l’international, car l’entreprise souhaite désormais faire davantage de contenus depuis Paris.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je fais le métier de ma vie » : Rémy Buisine, l’image à l’état brut                 Le bureau ouvert en 2021 au Mexique pour développer l’audience hispanophone a été fermé en juillet. Parallèlement, Brut America – qui n’est pas encore rentable contrairement aux entités française et indienne – a vu sa masse salariale drastiquement réduite : alors qu’ils étaient encore 42 en janvier, ils seraient aujourd’hui 30 salariés selon la direction, une vingtaine selon nos sources. D’autant que des erreurs de management ont eu lieu durant cette période délicate. Les salariés américains ont par exemple appris l’annonce d’une vague de licenciements par la publication d’une dépêche qui citait l’équipe dirigeante le lundi 11 juillet, la veille de l’annonce officielle.        Il vous reste 53.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/le-media-brut-a-la-recherche-de-la-rentabilite-a-tout-prix_6148149_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Brut\u00a0\u00bb, un m\u00e9dia \u00e0 la recherche de la rentabilit\u00e9 \u00e0 tout prix","dateCreated":"2022-11-02T05:30:34+01:00","datePublished":"2022-11-02T05:30:34+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:25:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Echec de Brut\u00a0X, rationalisation douloureuse, management contest\u00e9\u2026 La start-up, qui compte d\u00e9sormais 350\u00a0salari\u00e9s, dont 250 en France, a v\u00e9cu plusieurs d\u00e9convenues depuis un an.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/858/0/5143/2571/1342/671/60/0/ce073ec_1667320218115-pns-4657037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-2">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ Le premier mardi du mois, c’est l’heure des « Rendez-vous avec Le Monde » : Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, a répondu à vos (nombreuses !) questions.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-2"> ¤ Etes-vous conscient que le problème persiste ? Cela fait plus de 6 semaines maintenant, et je ne vois toujours aucune amélioration. Quand pouvons-nous espérer un retour à la normale ?    Lila         Bonjour Lila,          Vous avez tout à fait raison : nous rencontrons de gros problèmes techniques pour résoudre ce problème qui continue d’affecter nos abonnés et contributeurs. Nous nous en excusons auprès de vous et de toutes celles et ceux qui ont été affectés. La bonne nouvelle, c’est que ces problèmes sont en voie de résolution et devraient être réglés dans les jours qui viennent.                    Le 01/11 à 11:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je me suis toujours demandé quel accueil était réservé à vos journalistes qui suivent un parti politique. Je pense plus précisément à Ivanne Trippenbach qui suivait jusqu'il y a peu le RN alors qu'elle n'était pas tendre dans ses écrits. Les relations avec les membres du parti n'étaient pas un chemin de croix, pour elle ?    Christian         Bonjour Christian,          Si vous êtes abonné au Monde, je vous invite à venir lui poser directement la question le vendredi 18 novembre à l’auditorium du journal : une rencontre sur le thème « Le RN est-il devenu un parti comme les autres ? » est prévue en présence d’Ivanne Trippenbach, de Clément Guillou, qui lui a succédé récemment à la rubrique « Extrême droite », et de Bastien Bonnefous, le chef de notre service politique. Les inscriptions se font sur le site, rubrique « Evénements abonnés ».                    Le 01/11 à 11:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, comptez-vous couvrir la coupe du monde de football ou allez vous boycotter?     Jb         Bonjour Jb,          Nous allons couvrir la Coupe du monde de football au Qatar car il nous semble que c’est notre rôle de média d’information générale. Bien sûr, nous en couvrirons tous les aspects, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou autres. Benjamin Barthe, ancien correspondant à Beyrouth et excellent connaisseur de la région, fera d’ailleurs partie de nos quatre envoyés spéciaux.          Le boycott n’est pas une option pour nous, car notre rôle est de raconter aussi ce qui ne nous plaît pas, et notre couverture sera sans concession, comme l’était cet article paru le mois dernier.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise                        Le 01/11 à 10:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La question de l’influence des actionnaires du Monde sur le travail des journalistes revient régulièrement dans ce tchat. Pour comprendre la gouvernance très particulière du journal et de la Société éditrice du Monde, je vous conseille la lecture de l’article suivant.             Lire aussi :   « Le Monde », une gouvernance bien définie                             Le contexte          Image de couverture :  La conférence de rédaction du « Monde », le 12 mai 2022.   CHRISTOPHE CAUDROY POUR « LE MONDE »          Depuis février 2021, Le Monde donne rendez-vous à ses lecteurs tous les premiers mardis du mois afin de répondre à leurs questions sur l’organisation du journal, sa gouvernance, sa ligne éditoriale… et tout ce qui leur passe par la tête. Le tchat « Rendez-vous avec Le Monde », c’est donc maintenant. Vous pouvez poser vos questions sans attendre, même si les échanges ne démarreront qu’à 11 heures.         Soyez compréhensifs : en une heure, il est matériellement impossible de répondre à toutes les questions. Et il est toujours possible d’écrire à Gilles van Kote, le directeur délégué aux relations avec les lecteurs, ainsi qu’à la rédaction, à l’adresse : courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages envoyés à cette adresse sont lus et transmis à qui de droit, c’est promis.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","coverageStartTime":"2022-11-01T11:28:30+00:00","coverageEndTime":"2022-11-01T11:28:30+00:00","headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","description":"Le premier mardi du mois, c\u2019est l\u2019heure des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, a r\u00e9pondu \u00e0 vos (nombreuses\u00a0!) questions.","articleSection":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9"],"keywords":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","M\u00e9dias"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Retrouvez les réponses du « Monde » à vos questions sur sa ligne éditoriale, la vie de sa rédaction, sa gouvernance","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier mardi du mois, c\u2019est l\u2019heure des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: Gilles van Kote, le directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, a r\u00e9pondu \u00e0 vos (nombreuses\u00a0!) questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-01T11:28:30+00:00"
,"endDate":"2022-11-01T11:28:30+00:00"
  Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci pour vos tr\u00e8s nombreuses questions, \u00e0 l\u2019ensemble desquelles je n\u2019ai malheureusement pas pu r\u00e9pondre.           N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 m\u2019\u00e9crire \u00e0 l\u2019adresse\u00a0: courrier-des-lecteurs@lemonde.fr.           On se retrouve mardi 6\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 11\u00a0heures, pour le prochain \u00e9pisode des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb. D\u2019ici l\u00e0, portez-vous bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T11:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T11:03:31+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'observe que la composition socio-ethnique de votre r\u00e9daction n'a pas chang\u00e9 d'un iota depuis de nombreuses ann\u00e9es. S'il y a certes eu une augmentation de nombre de femmes (du fait de la grande f\u00e9minisation de la profession de journaliste), il se trouve que les profils sont toujours les m\u00eames : des personnes blanches issus de milieux privil\u00e9gi\u00e9s. \"Le Monde\" compte-t-il s'adapter un jour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qu'il pr\u00e9tend d\u00e9crire ou va-t-il rester une \u00e9ni\u00e8me bastion de l'entre-soi bourgeois parisien ?    Arnold         Bonjour Arnold,          M\u00eame si je vous trouve un peu abrupt dans votre formulation, il existe en effet une vraie question de diversit\u00e9 qui se pose \u00e0 notre r\u00e9daction. Nous avons entam\u00e9 un travail \u00e0 ce sujet il y a cinq ans \u00e0 travers la mise en place d\u2019un dispositif qui commence \u00e0 porter ses fruits, gr\u00e2ce notamment au d\u00e9veloppement de l\u2019alternance dans l\u2019entreprise et \u00e0 la formation des manageurs pour lutter contre les biais de recrutement. Mais il s\u2019agit \u00e9videmment d\u2019une entreprise de longue haleine.             Lire aussi :   Parit\u00e9 et diversit\u00e9 au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une ligne directrice          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T11:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:57:16+00:00","articleBody":"    N'y a-t-il aucune voix discordante en interne quant \u00e0 la ligne conciliante envers l'anthroposophie affich\u00e9e par le journal ?    Jules         Bonjour Jules,          Je dois souligner la t\u00e9nacit\u00e9 des opposants \u00e0 l\u2019anthroposophie qui, mois apr\u00e8s mois, continuent de poster des messages \u00e0 ce sujet un an et demi apr\u00e8s la publication de la s\u00e9rie d\u2019articles que nous avons consacr\u00e9e \u00e0 ce mouvement \u00e9sot\u00e9rique\u00a0! Je peux vous rassurer\u00a0: nous avons actuellement d\u2019autres sujets de d\u00e9bats internes et la question de la position du journal sur l\u2019anthroposophie (\u00e0 supposer qu\u2019il y en ait une) n\u2019en fait pas partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T11:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:51:00+00:00","articleBody":"    Pourquoi la couverture du fait \"Ovnis\", depuis la parution d'un article en d\u00e9cembre 2017 par le New-York Times (qu'ont suivi toute une s\u00e9rie d'articles, dans des m\u00e9dias r\u00e9f\u00e9rentiels US), puis un document du Pentagone en juin 2020, puis encore la saisie du sujet par un bureau ad hoc cr\u00e9\u00e9 par le Congr\u00e8s US, puis la cr\u00e9ation d'une instance par la Nasa, puis une s\u00e9rie d'information en Open sources t\u00e8s validantes, bref, pourquoi la couverture du sujet reste-t-elle aussi lacunaire au journal Le Monde ? Pierre-Gilles Bellin    Pierre-Gilles Bellin         Bonjour Pierre-Gilles,          La question des ovnis me semblait un peu pass\u00e9e de mode, et l\u2019actualit\u00e9 sur ce sujet assez molle, mais puisque vous m\u2019affirmez le contraire, je me propose de transmettre votre message \u00e0 notre service Sciences. En tout cas, pour r\u00e9pondre \u00e0 une autre question que vous avez post\u00e9e, il n\u2019y a pas de sujet interdit chez nous, et certainement pas celui de la vie extraterrestre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:50:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, votre journal semble presque toujours complaisant avec le gouvernement en place, comme les pr\u00e9c\u00e9dents. Cela lui donne un aspect \"journal officiel\". Pourquoi cette approche?    Un citoyen         Bonjour Un citoyen,          Il est toujours \u00e9tonnant de constater comment le regard port\u00e9 sur notre ligne \u00e9ditoriale d\u00e9pend de l\u2019endroit o\u00f9 se placent nos lectrices et lecteurs. On nous reproche plus fr\u00e9quemment d\u2019\u00eatre syst\u00e9matiquement critiques avec les gouvernements en place... Vous \u00eates d\u2019un avis contraire, soit. J\u2019ose penser que vous-m\u00eame n\u2019appr\u00e9ciez pas tellement le pouvoir en place, mais peut-\u00eatre me tromp\u00e9-je...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T11:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:45:14+00:00","articleBody":"    Votre penchant pro-Nupes est de plus en plus \u00e9vidente . Pour preuve votre article sur le vote des motions de censure , hier . Il manque au moins 21 votes par rapport \u00e0 la semaine derni\u00e8re et l\u2019article conclu que la coh\u00e9sion de la Nupes tient , ce qui a l\u2019\u00e9vidence est faux .     B\u00e9lier         Bonjour, merci pour ce tchat tr\u00e8s utile. Ma question est la suivante. Le Monde est r\u00e9put\u00e9 \u00eatre de centre gauche? Est-ce vrai? Je dirais plut\u00f4t qu'il est pro-Macron. N'est ce pas?     Question directe         Bonjour B\u00e9lier et Question directe,          C\u2019est l\u2019instant \u00ab\u00a0match nul\u00a0\u00bb de ce tchat. Comme chaque mois, nous voici tax\u00e9s d\u2019\u00eatre, c\u2019est selon, soit pro-Nupes, soit pro-Macron. On m\u2019a r\u00e9torqu\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait un peu facile de renvoyer les deux perceptions dos \u00e0 dos. Je vous l\u2019accorde, mais que faire sinon d\u2019affirmer que Le Monde ne roule pour personne et tente \u2013 ce n\u2019est jamais parfait \u2013 de d\u00e9livrer \u00e0 ses lecteurs et lectrices une information ind\u00e9pendante et honn\u00eate\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:40:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, le Monde a t il maintenu les moyens engag\u00e9s pour couvrir la guerre en Ukraine ou ceux ci ont ils diminu\u00e9 ? Merci.    Ben         Bonjour Ben,          Les moyens ont \u00e9t\u00e9 maintenus mais notre couverture est adapt\u00e9e \u00e0 un conflit qui est parti pour durer. Nous avons en permanence des reporters et des photojournalistes sur le terrain, qui se relaient au bout de quelques semaines. Ainsi, voici un reportage d\u2019Emmanuel Grynszpan publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re.             Lire aussi :     En Ukraine, un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:38:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, Comment pouvez vous affirmer que la presse fran\u00e7aise est libre alors que l'essentiel des titres sont d\u00e9tenus par une poign\u00e9e d'homme d'affaire. Pour le Monde, comment ne pas subir les influences de vos patrons dans vos enqu\u00eates et votre fa\u00e7on de traiter l'information ?     Bibi         Bonjour Bibi,          Je ne conteste pas le fait que de tr\u00e8s nombreux m\u00e9dias sont d\u00e9tenus par des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et que le groupe Le Monde en fait partie. Nous avons d\u2019ailleurs consacr\u00e9 une th\u00e9matique du Festival international de journalisme, organis\u00e9 chaque \u00e9t\u00e9 par nos titres, \u00e0 la concentration des m\u00e9dias.          Il n\u2019en est pas moins vrai que l\u2019offre d\u2019information, sur Internet notamment, est tr\u00e8s diversifi\u00e9e. Du M\u00e9dia \u00e0 Valeurs actuelles, \u00e0 titre d\u2019exemple, il me semble que le spectre est large. Au sein du groupe Le Monde, Le Monde diplomatique a une ligne \u00e9ditoriale clairement diff\u00e9rente de celle des autres titres.          Pour la derni\u00e8re partie de votre question, la r\u00e9ponse s\u2019appelle l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale. Nous avons sanctuaris\u00e9 celle-ci lors du rachat du groupe Le Monde, en 2010, interdisant \u00e0 nos actionnaires et administrateurs toute possibilit\u00e9 d\u2019influer sur nos contenus \u00e9ditoriaux. La r\u00e9daction du Monde n\u2019admettrait pas qu\u2019il en soit autrement.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, un m\u00e9dia g\u00e9n\u00e9raliste et ind\u00e9pendant          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:30:03+00:00","articleBody":"    Acceptez-vous qu'on puisse \u00eatre lecteur du monde et anti-immigration ?     Farfadet         Bonjour Farfadet,          Bien s\u00fbr que nous l\u2019acceptons\u00a0: nous ne comptons pas trier nos lecteurs en fonction de leur opinion sur tel ou tel sujet. Notre conception de l\u2019information est de donner \u00e0 nos lectrices et lecteurs les \u00e9l\u00e9ments pour se forger une opinion. Nous ne sommes pas l\u00e0 pour leur imposer celle-ci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:31:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:29:29+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde,\r\n\r\nJe pensais qu\u2019en m\u2019abonnant \u00e0 un m\u00e9dia, j\u2019\u00e9vitais d\u2019\u00eatre harcel\u00e9 de publicit\u00e9. Or, je constate depuis peu leur arriv\u00e9e dans vos articles\u2026\r\n\r\nComment pouvez-vous l\u2019expliquer ?    Antoine R         Bonjour Antoine R,          La publicit\u00e9 repr\u00e9sente environ un quart des revenus du Monde et est donc n\u00e9cessaire \u00e0 notre \u00e9quilibre \u00e9conomique. Elle nous permet d\u2019assurer notre ind\u00e9pendance \u00e9ditoriale et de financer de nouveaux projets. Depuis toujours, nous avons fait le choix d\u2019une publicit\u00e9\u00a0visible\u00a0au sein de notre journal et de tous nos articles en ligne, qu\u2019ils soient ouverts \u00e0 tous ou r\u00e9serv\u00e9s aux abonn\u00e9s. Cependant, lorsque la publicit\u00e9 est pr\u00e9sente au sein d\u2019articles\u00a0r\u00e9serv\u00e9s\u00a0aux abonn\u00e9s,\u00a0elle appara\u00eet\u00a0dans un emplacement unique afin de ne pas entraver votre lecture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:24:14+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour cet exercice de transparence. Pourquoi le Decodex n'est plus disponible ? a-t-il disparu ? Aucune annonce \u00e0 ce sujet... Je suis enseignante, et cela me peine beaucoup de ne plus pouvoir le recommander \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves. Bonne journ\u00e9e.     Maxima         Bonjour Maxima,          En effet, le moteur de recherche du D\u00e9codex est d\u00e9sormais inaccessible, l\u2019entretien d\u2019une telle base de donn\u00e9es, \u00e9ditorialement\u00a0et techniquement, demandant un temps trop important.\u00a0Le reste des articles p\u00e9dagogiques sur la v\u00e9rification des informations est toujours en ligne sur cette page.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:20:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, de plus en plus de personnes ont une d\u00e9fiance par rapport aux m\u00e9dia. \u00c0 tort ou \u00e0 raison cette situation est inqui\u00e9tante pour l avenir, avez-vous des actions pr\u00e9vu pour am\u00e9liorer cette situation? Surtout en direction des plus jeunes? Il serait int\u00e9ressant de mettre en place des sessions de \u201cvis ma vis de journalistes\u201d \u00e0 destination des enfants.    Benoit         Bonjour Benoit,          Le groupe Le Monde a rejoint il y a cinq ans l\u2019association Entre les lignes et incite ses journalistes \u00e0 animer des ateliers scolaires (principalement dans le secondaire) en s\u2019appuyant sur les contenus p\u00e9dagogiques d\u00e9velopp\u00e9s par cette association d\u2019\u00e9ducation aux m\u00e9dias et \u00e0 l\u2019information.          Nous recevons aussi tous les mois des groupes de scolaires au journal\u00a0et leur faisons rencontrer des journalistes : en pr\u00e9lude du Festival du Monde, en septembre, nous avons re\u00e7u ainsi environ 500 \u00e9l\u00e8ves en deux jours. Il faudrait en faire encore plus, je suis d\u2019accord avec vous, mais c\u2019est l\u2019affaire de tous \u2013 et pas seulement des m\u00e9dias \u2013, et il serait souhaitable que le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale soit plus volontariste dans ce domaine.             Lire aussi :   Making-of Entre les lignes\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur, le coll\u00e8ge n\u2019est pas ferm\u00e9 avec la troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:17:33+00:00","articleBody":"    \r\nHabitu\u00e9s depuis des d\u00e9cennies \u00e0 lire des signatures qui faisaient r\u00e9f\u00e9rence je suis interrogatif et d\u00e9concert\u00e9 sur la rotation actuelle des auteur(e)s des articles concernant l'actualit\u00e9 politique. Des journalistes de M sont chaque semaine pr\u00e9sent\u00e9s, pourquoi pas ceux du quotidien ?       belineen         Bonjour belineen,          Cette \u00ab\u00a0rotation\u00a0\u00bb, comme vous l\u2019\u00e9crivez, est  bien r\u00e9elle et s\u2019explique simplement. Apr\u00e8s une s\u00e9quence \u00e9lectorale comme celle que nous avons v\u00e9cue au printemps, il est habituel que certains titulaires des rubriques politiques changent, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 traiter le m\u00eame secteur et au terme d\u2019une derni\u00e8re ann\u00e9e \u00e9prouvante. C\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 au mois de septembre\u00a0: il y a eu de nombreux changements de rubriques au sein du service politique. Mais le \u00ab\u00a0casting\u00a0\u00bb est aujourd\u2019hui stabilis\u00e9 et vous allez retrouver vos rep\u00e8res, je n\u2019en doute pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:13:22+00:00","articleBody":"    Bonjour Le monde, \r\nDans quelles mesure peut-on dire que la libert\u00e9 de presse est respect\u00e9e en France? Est-il possible de faire une enqu\u00eate ind\u00e9pendante qui ne se positionnerait pas du c\u00f4t\u00e9 moraliste occidental, mais plus dans un cadre g\u00e9opolitique global (tenant compte des positions africaines, Sud-am\u00e9ricaines, Chinoises ou encore indiennes) sur les racines du conflit actuel en Ukraine sans que la publication de celle-ci soit entach\u00e9e par la suspicion de complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie, si ce n'est par celle de conspirationnisme?    saxo         Bonjour Saxo,          Bravo pour votre pers\u00e9v\u00e9rance\u00a0! Je pense qu\u2019en France, la diversit\u00e9 de l\u2019offre m\u00e9diatique permet d\u2019affirmer que la libert\u00e9 de la presse est respect\u00e9e. Chacun est libre de choisir les m\u00e9dias et les sites d\u2019information qu\u2019il souhaite pour s\u2019informer, et on en trouve qui d\u00e9fendent \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les positions.          Je ne vois pas ce qui emp\u00eacherait un journaliste ou un expert qui le souhaiterait de mener une telle enqu\u00eate ou de r\u00e9diger une analyse \u00ab\u00a0qui ne se positionnerait pas du c\u00f4t\u00e9 moraliste occidental\u00a0\u00bb, comme vous l\u2019\u00e9crivez. Si ce travail est solide, je suis persuad\u00e9 qu\u2019il trouvera un m\u00e9dia pr\u00eat \u00e0 le publier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:10:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEn fonction de quels crit\u00e8res d\u00e9cidez-vous de mettre un article en alerte ?     Cam         Bonjour Cam,          En fonction principalement de deux crit\u00e8res\u00a0: l\u2019actualit\u00e9 imm\u00e9diate, quand il s\u2019agit d\u2019une information qui nous semble intrins\u00e8quement importante\u00a0; ou bien l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un article, sur lequel nous voulons attirer l\u2019attention de nos lectrices et lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:06:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour cet effort. Si l'on souhaite signaler des erreurs dans un article, \u00e0 qui s'adresser et comment? Merci et bonne journ\u00e9e    Flying French Frog         Bonjour Flying French Frog,          Merci \u00e0 vous. Pour signaler une erreur, la voie la plus efficace est d\u2019\u00e9crire au courrier des lecteurs\u00a0: courrier-des-lecteurs@lemonde.fr. Tous les messages re\u00e7us sont lus et trait\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:04:23+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous avez indiqu\u00e9 lors du pr\u00e9c\u00e9dent tchat que les probl\u00e8mes techniques affectant la mod\u00e9ration des commentaires \u00e9taient r\u00e9solus. Il n'en est rien. Certaines contributions mettent plus d'une dizaine d'heures \u00e0 \u00eatre publi\u00e9es, quand d'autres disparaissent tout simplement dans les oubliettes, sans qu'on ait la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire un autre message (contrairement donc \u00e0 ce qui se passe quand un message est refus\u00e9).\r\nEtes-vous conscient que le probl\u00e8me persiste ? Cela fait plus de 6 semaines maintenant, et je ne vois toujours aucune am\u00e9lioration. Quand pouvons-nous esp\u00e9rer un retour \u00e0 la normale ?    Lila         Bonjour Lila,          Vous avez tout \u00e0 fait raison\u00a0: nous rencontrons de gros probl\u00e8mes techniques pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me qui continue d\u2019affecter nos abonn\u00e9s et contributeurs. Nous nous en excusons aupr\u00e8s de vous et de toutes celles et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s. La bonne nouvelle, c\u2019est que ces probl\u00e8mes sont en voie de r\u00e9solution et devraient \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s dans les jours qui viennent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:01:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, je me suis toujours demand\u00e9 quel accueil \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 vos journalistes qui suivent un parti politique. Je pense plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Ivanne Trippenbach qui suivait jusqu'il y a peu le RN alors qu'elle n'\u00e9tait pas tendre dans ses \u00e9crits. Les relations avec les membres du parti n'\u00e9taient pas un chemin de croix, pour elle ?    Christian         Bonjour Christian,          Si vous \u00eates abonn\u00e9 au Monde, je vous invite \u00e0 venir lui poser directement la question le vendredi 18 novembre \u00e0 l\u2019auditorium du journal\u00a0: une rencontre sur le th\u00e8me \u00ab\u00a0Le RN est-il devenu un parti comme les autres\u00a0?\u00a0\u00bb est pr\u00e9vue en pr\u00e9sence d\u2019Ivanne Trippenbach, de Cl\u00e9ment Guillou, qui lui a succ\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 la rubrique \u00ab\u00a0Extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, et de Bastien Bonnefous, le chef de notre service politique. Les inscriptions se font sur le site, rubrique \u00ab\u00a0Ev\u00e9nements abonn\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#713064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T10:00:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, comptez-vous couvrir la coupe du monde de football ou allez vous boycotter?     Jb         Bonjour Jb,          Nous allons couvrir la Coupe du monde de football au Qatar car il nous semble que c\u2019est notre r\u00f4le de m\u00e9dia d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale. Bien s\u00fbr, nous en couvrirons tous les aspects, qu\u2019ils soient sportifs, g\u00e9opolitiques, sociaux ou autres. Benjamin Barthe, ancien correspondant \u00e0 Beyrouth et excellent connaisseur de la r\u00e9gion, fera d\u2019ailleurs partie de nos quatre envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux.          Le boycott n\u2019est pas une option pour nous, car notre r\u00f4le est de raconter aussi ce qui ne nous pla\u00eet pas, et notre couverture sera sans concession, comme l\u2019\u00e9tait cet article paru le mois dernier.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 au Qatar\u00a0: les raisons du malaise          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#712831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T09:45:00+00:00","articleBody":"     La question de l\u2019influence des actionnaires du Monde sur le travail des journalistes revient r\u00e9guli\u00e8rement dans ce tchat. Pour comprendre la gouvernance tr\u00e8s particuli\u00e8re du journal et de la Soci\u00e9t\u00e9 \u00e9ditrice du Monde, je vous conseille la lecture de l\u2019article suivant.             Lire aussi :   \u00ab Le Monde\u00a0\u00bb, une gouvernance bien d\u00e9finie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T10:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#712827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T09:30:07+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019actualit\u00e9 m\u00e9dias de ces derniers jours, le lancement de Showcase, le nouveau service propos\u00e9 par Google via Google Actualit\u00e9s. Cent trente titres de presse, dont Le Monde, y participent.             Lire aussi :     Google va r\u00e9mun\u00e9rer des m\u00e9dias fran\u00e7ais pour un nouveau service baptis\u00e9 Showcase          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T09:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#712823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T09:15:03+00:00","articleBody":"     Petit rappel\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, c\u2019est le tchat mensuel lors duquel vous pouvez poser toutes vos questions \u2013\u00a0y compris celles qui f\u00e2chent\u00a0\u2013 sur le fonctionnement du journal et de la r\u00e9daction, sur la ligne \u00e9ditoriale, sur un article, sur l\u2019actionnariat et la gouvernance du Groupe Le Monde,\u00a0etc. Pour \u00e9viter les redites, petit rappel de l\u2019\u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, celui du 4 octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale, la vie de sa r\u00e9dactio...","dateModified":"2022-11-01T09:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html#712821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/live/2022/11/01/le-monde-vous-repond-en-direct-sur-sa-ligne-editoriale-la-vie-de-sa-redaction-sa-gouvernance_6148089_6065879.html","datePublished":"2022-11-01T09:00:09+00:00","articleBody":"     Et bienvenue pour cette nouvelle \u00e9dition des\u00a0\u00ab\u00a0Rendez-vous avec\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Vous pouvez poser, d\u00e8s maintenant, vos questions \u00e0 Gilles van Kote, notre directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour,","dateModified":"2022-11-01T09:31:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/6444ddf_1661528040426-hd-001-220512-zii0740.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/02/18-3">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤ Connu pour ses chroniques politiques cinglantes, il s’est éteint, lundi, à l’âge de 90 ans, a annoncé sa famille.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Médias       Disparitions             Mort de Philippe Alexandre, journaliste et voix emblématique de RTL      Connu pour ses chroniques politiques cinglantes, il s’est éteint, lundi, à l’âge de 90 ans, a annoncé sa famille.       Le Monde avec AFP     Publié le 31 octobre 2022 à 20h45 Mis à jour le 31 octobre 2022 à 21h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur cette photo prise le 5 novembre 1979, le journaliste et écrivain Philippe Alexandre assiste à une session photo dans les bureaux de la radio RTL.  - / AFP                 Figure du journalisme politique, écrivain, voix mythique de RTL pendant près de trois décennies, Philippe Alexandre est mort lundi 31 octobre à l’âge de 90 ans. Il s’est éteint « paisiblement » au Touquet, a annoncé sa fille Agnès Alexandre-Collier, avec l’accord de sa sœur et de sa belle-mère, la journaliste et écrivaine Béatrix de l’Aulnoit, à l’Agence France-Presse.            Chroniqueur à RTL de 1969 à 1996, il est également passé par la télévision, au côté notamment de Serge July, et a été immortalisé par « Les Guignols de l’info », qui lui ont rendu hommage lundi sur les réseaux sociaux. Ses chroniques sur RTL, écoutées chaque matin par des centaines de milliers d’auditeurs, étaient redoutées par les politiques de tout bord.            Philippe Alexandre vient de nous quitter.

<article-nb="2022/11/02/18-4">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤ Entré à « Libération » en 1974, il s’illustra dans le grand reportage pendant la guerre du Liban (1975-1990), puis en Iran où sa couverture de la révolution contre le chah lui valut le prix Albert-Londres en 1980. Il s’est éteint le 28 octobre à l’âge de 80 ans.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Disparitions       Médias             Le grand reporter Marc Kravetz est mort      Entré à « Libération » en 1974, il s’illustra dans le grand reportage pendant la guerre du Liban (1975-1990), puis en Iran où sa couverture de la révolution contre le chah lui valut le prix Albert-Londres en 1980. Il s’est éteint le 28 octobre à l’âge de 80 ans.          Par Christophe Ayad         Publié le 31 octobre 2022 à 12h37, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le grand reporter Marc Kravetz en 1980.  LOUIS MONIER / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES                 Marc Kravetz est mort le vendredi 28 octobre, à Paris, à l’âge de 80 ans. Reconnaissable à ses écharpes colorées et à son chapeau, il a été l’un des grands reporters les plus marquants de sa génération et avait couvert, essentiellement pour Libération, les conflits du Proche-Orient entre 1975 et le début des années 1990, à commencer par la guerre au Liban et la révolution iranienne.            Né le 2 octobre 1942 au Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis), Marc Kravetz était issu d’une famille juive aux origines modestes de la banlieue parisienne. Son père, membre du Parti communiste depuis 1932, travaillait comme secrétaire de mairie au Blanc-Mesnil. Marc Kravetz entre à l’Ecole normale supérieure de Saint-Cloud en 1961, mais ne passe jamais l’agrégation. Membre de l’Union des étudiants communistes (UEC), il rejoint, la même année, le Front universitaire antifasciste (FUA), fondé en pleine guerre d’Algérie et regroupant des militants communistes, socialistes et même chrétiens, tous unis contre la menace de l’OAS.                 C’est là que Marc Kravetz rencontre Jean-Louis Péninou, qui sera l’un de ses compagnons de toujours, dans le militantisme comme dans la presse. Les deux jeunes hommes partent ensemble quelques mois enseigner en Algérie après l’indépendance de juillet 1962. Secrétaire général du syndicat étudiant UNEF en 1964-1965, il rejoint les Etudiants socialistes unifiés (ESU), une organisation du PSU proche de Marc Heurgon et d’André Gorz. Il reste dans la mouvance de l’UNEF et est suffisamment influent pour être cité dans le pamphlet situationniste De la misère en milieu étudiant, rédigé par le syndicaliste tunisien Mustapha Khayati et titré par Guy Debord. Avec Christian Blanc et Pierre Goldman, figure de l’extrême gauche française, il participe à l’été 1967 à une session de formation révolutionnaire et de guérilla à Cuba.            Marc Kravetz prend une part active dans les événements de mai 1968 qu’il couvrira pour Action, un journal créé le 7 mai 1968 par le journaliste Jean Schalit. On y retrouve Michel-Antoine Burnier, Frédéric Bon, Jean-Marcel Bouguereau, Bernard Kouchner, Jérôme Savary, André Glucksmann, Guy Hocquenghem, Siné, Reiser, Wolinski, Willem, etc. Après l’arrêt d’Action, au bout d’un peu moins de cinquante numéros, Marc Kravetz participe à l’aventure des Cahiers de mai, dont il est l’un des piliers. Ce bihebdomadaire popularise le reportage social et l’enquête en milieu ouvrier en donnant la parole aux travailleurs. Sa vision de pure autonomie de la classe en lutte l’oppose aux gauchistes qu’ils soient trotskistes ou maoïstes.            Esthète du grand reportage            En 1974, Serge July, alors directeur de Libération, fait venir des anciens des Cahiers de mai : Marc Kravetz, Jean-Louis Péninou, Jean-Marcel Bouguereau et Gérard Dupuis. Marc Kravetz, grand admirateur de la presse américaine, s’illustre rapidement dans le grand reportage étranger qu’il pratique de manière inspirée et en esthète, presque en aristocrate. Il reste l’une des plumes les plus renommées sur la guerre au Liban (1975-1990). En 1980, il rapporte à Libération son premier prix Albert-Londres pour sa couverture de la révolution iranienne contre le chah, compilée dans un livre intitulé Irano Nox.                Quand Serge July saborde Libération début 1981 pour relancer le titre en mai de la même année, Marc Kravetz part pour Le Matin. Il revient à Libération à partir de 1985, d’abord comme pigiste correspondant en Nouvelle-Calédonie, puis au service Etranger à partir de 1986, qu’il dirige avec JP Géné comme adjoint. Son caractère colérique est contrebalancé par sa fidélité en amitié, un grand sens de l’humour et une vaste culture − passionné par le théâtre d’Armand Gatti, il publie un livre sur lui en 2003. En 1990-1991, il couvre avec brio la première guerre du Golfe depuis Bagdad.            En 1994, Serge July lui confie la mission de réaliser un magazine qui doit accompagner la nouvelle formule de Libération. Le projet est un échec commercial et rédactionnel. Le magazine disparaît et Marc Kravetz quitte Libération en 1996 avec amertume. L’année suivante, son ami Christian Blanc, devenu PDG d’Air France, lui confie le magazine de la compagnie aérienne qu’il dirigera avec le graphiste Jean Bayle jusqu’en 2000.            A partir de 2003, il collabore régulièrement avec France Culture. Avec Gilles Mardirossian, il réalise un reportage radiophonique en cinquante épisodes sous le titre « Mémoires israéliennes, mémoires palestiniennes ». Son « portrait du jour », dit d’une voix grave et chaude, est diffusé quotidiennement dans « Les Matins » de France Culture, animés par Ali Baddou. Il quitte l’antenne à l’automne 2011.                           Marc Kravetz en quelques dates       2 octobre 1942 Naissance au Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis)         1974 Entre à Libération         1980 Prix Albert Londres         1981 Entre au Matin         28 octobre 2022 Mort à Paris                              Christophe Ayad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/31/le-grand-reporter-marc-kravetz-est-mort_6148020_3382.html"},"headline":"Le grand reporter Marc Kravetz est mort","dateCreated":"2022-10-31T12:37:40+01:00","datePublished":"2022-10-31T12:37:40+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:48:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Disparitions"],"description":"Entr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb en\u00a01974, il s\u2019illustra dans le grand reportage pendant la guerre du Liban (1975-1990), puis en Iran o\u00f9 sa couverture de la r\u00e9volution contre le chah lui valut le prix Albert-Londres en\u00a01980. Il s\u2019est \u00e9teint le 28\u00a0octobre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/474/0/4961/2480/1342/671/60/0/5a2e45b_1667196704980-gettyimages-1300097007.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-5">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤ L’ancien du « Figaro » a fait savoir mercredi à l’actionnaire de l’hebdomadaire d’extrême droite qu’il n’était plus candidat au remplacement de M. Lejeune. Ce dernier, proche de Marion Maréchal, conserve son poste.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Médias             Jean-Michel Salvator renonce à prendre la tête de « Valeurs actuelles », Geoffroy Lejeune reste directeur de la rédaction      L’ancien du « Figaro » a fait savoir mercredi à l’actionnaire de l’hebdomadaire d’extrême droite qu’il n’était plus candidat au remplacement de M. Lejeune. Ce dernier, proche de Marion Maréchal, conserve son poste.          Par Brice Laemle         Publié le 28 octobre 2022 à 19h08 Mis à jour le 30 octobre 2022 à 08h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le journaliste français Geoffroy Lejeune à Paris le 13 octobre 2021.  ALAIN JOCARD / AFP               Contrairement à ce qui se profilait, Jean-Michel Salvator ne prendra finalement pas la tête de la direction de la rédaction de Valeurs actuelles. Impossible dans les conditions présentes, selon lui. Il a donc fait savoir, mercredi 26 octobre, à l’armateur franco-libanais Iskandar Safa, actionnaire de l’hebdomadaire depuis 2015, qu’il jetait l’éponge. Ancien du Figaro, où il a travaillé aux côtés de Nicolas Beytout, Etienne Mougeotte et Alexis Brézet, eux-mêmes représentants de différents courants qui parcourent la droite, M. Salvator comptait faire de Valeurs actuelles « un journal libéral sur l’économie, de droite décomplexée, mais pas d’extrême droite ». Une ligne éditoriale plus modérée que celle qu’avait imprimée Geoffroy Lejeune, trentenaire s’assumant comme « réac », quotidiennement invité sur la chaîne CNews, sous le contrôle de Vincent Bolloré.          C’était compter sans la mobilisation en interne qu’a mise en place le jeune directeur de la rédaction autour de sa personne avec le soutien d’une grande partie de ladite rédaction. Le journaliste, promu à ce poste en 2016, à 27 ans, a pris l’opinion publique à témoin en publiant un texte et une vidéo mardi, dans laquelle il demande aux lecteurs d’aider le journal, dont la santé économique est fragile.          🔴 Valeurs actuelles a besoin de votre soutien !


<article-nb="2022/11/02/18-6">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤ Le milliardaire a finalement acheté le réseau social pour 44 milliards de dollars. Il prétend être motivé par la défense de la liberté d’expression.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Twitter             Elon Musk à la tête de Twitter : le possible retour de Trump sur le réseau et la présidentielle au Brésil comme premiers tests      Le milliardaire a finalement acheté le réseau social pour 44 milliards de dollars. Il prétend être motivé par la défense de la liberté d’expression.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié le 28 octobre 2022 à 06h41 Mis à jour le 28 octobre 2022 à 09h24    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Capture extraite d’une vidéo publiée sur le compte Twitter d’Elon Musk, le 26 octobre 2022, dans laquelle il porte un  évier avec la légende suivante : « Laissez-vous emporter ! Laisse-toi aller ! » au le siège de Twitter à San Francisco.  AFP               « L’oiseau est libéré », a tweeté Elon Musk. Avec une journée d’avance, l’homme le plus riche du monde est devenu, jeudi 27 octobre, propriétaire de Twitter, a annoncé dans la soirée la presse américaine. Elon Musk a immédiatement limogé le PDG de la firme, Parag Agrawal, qu’il n’avait cessé de critiquer depuis des mois, le directeur financier, Ned Segal, et la responsable des affaires juridiques, Vijaya Gadde. Tous les trois ont définitivement quitté l’entreprise.          Le nouveau propriétaire du réseau social a aussi changé le titre de son compte Twitter, se rebaptisant « Chief Twit », twit voulant dire « crétin », en anglais. Il rachète, en tout cas, une entreprise pour 44 milliards de dollars (44 milliards d’euros), au prix de 54,20 dollars l’action, un montant jugé très surpayé par tous les observateurs et l’intéressé lui-même, eu égard à la chute en Bourse des valeurs numériques depuis le mois de mars, en particulier celles se finançant par la publicité.          M. Musk, 51 ans, a essayé, pendant des mois, de se dédire de sa promesse de rachat, expliquant notamment que la direction de l’entreprise lui avait menti sur le nombre de faux comptes ou de comptes inactifs. Attaqué devant les tribunaux par la direction de Twitter, il a fini par se raviser, début octobre, en raison des risques de défaite judiciaire qu’il encourait, et a respecté son engagement initial. Le rachat est financé à hauteur de 12 milliards de dollars par des banques partenaires, alors que la Réserve fédérale américaine (Fed, banque centrale) et l’inflation ont marqué la fin de l’argent gratuit.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »                 Dès vendredi 28 octobre, l’action Twitter quittera définitivement la cote à Wall Street, après un parcours très médiocre depuis son premier jour de cotation, en novembre 2013, où elle avait fini la séance à 45 dollars.          Une attitude de plus en plus trumpiste          Dans un post publié jeudi, M. Musk assure très sérieusement qu’il « n’a pas acheté Twitter pour l’argent ». « Je l’ai fait pour essayer d’aider l’humanité que j’aime. » Et invoque la défense de la liberté d’expression : « Il est important pour le futur de la civilisation d’avoir un forum de débat numérique commun, où une vaste diversité d’opinions peuvent être débattues de manière saine, sans recourir à la violence. »          « Il y a, en ce moment, un grave danger que les médias sociaux se divisent en chambres d’écho d’extrême droite et d’extrême gauche qui génèrent plus de haine et de division dans notre société », poursuit le natif d’Afrique du Sud, qui accuse ensuite les médias classiques : « Dans la poursuite effrénée du clic, beaucoup de médias traditionnels ont alimenté ces extrêmes polarisés, pensant que c’est ce qui fait rentrer l’argent, mais en faisant cela, la possibilité de dialogue est perdue. »        Il vous reste 61.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/28/les-elections-au-bresil-et-le-possible-retablissement-du-compte-de-donald-trump-premiers-tests-du-nouveau-regne-d-elon-musk-sur-twitter_6147659_3234.html"},"headline":"Elon Musk \u00e0 la t\u00eate de Twitter\u00a0: le possible retour de Trump sur le r\u00e9seau et la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil comme premiers tests","dateCreated":"2022-10-28T06:41:24+02:00","datePublished":"2022-10-28T06:41:24+02:00","dateModified":"2022-10-28T09:24:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Twitter"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter"],"description":"Le milliardaire a finalement achet\u00e9 le r\u00e9seau social pour 44\u00a0milliards de dollars. Il pr\u00e9tend \u00eatre motiv\u00e9 par la d\u00e9fense de la libert\u00e9 d\u2019expression.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/301/0/3872/1936/1342/671/60/0/debcdc6_5574979-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-7">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤ La valeur boursière du groupe Meta, qui possède Facebook, Instagram et WhatsApp, a été divisée par plus de trois en un an. En cause notamment, les coûts de développement abyssaux du métavers, qui déroutent les marchés.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Métavers             Mark Zuckerberg dans le gouffre du métavers      La valeur boursière du groupe Meta, qui possède Facebook, Instagram et WhatsApp, a été divisée par plus de trois en un an. En cause notamment, les coûts de développement abyssaux du métavers, qui déroutent les marchés.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié le 27 octobre 2022 à 04h45 Mis à jour le 27 octobre 2022 à 15h18    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image non datée fournie par Meta Connect d’une personne faisant l’expérience du métavers, avec le nouveau casque VR Meta Quest Pro.  AFP PHOTO / HANDOUT / META CONNECT               Vingt et un milliards de dollars (20,9 milliards d’euros) ! C’est la bagatelle qu’a engloutie en deux ans Meta, la firme de Mark Zuckerberg, pour créer le métavers, un monde virtuel en trois dimensions, qui serait, selon lui, la nouvelle frontière de l’humanité. Rien qu’au troisième trimestre, l’aventure de Reality Labs a coûté un record de 3,6 milliards de dollars.          Wall Street apprécie de moins en moins ces dépenses dont nul ne sait vraiment si elles rapporteront un jour. L’action Meta s’est effondrée de près de 20 % dans les échanges hors séance à la Bourse de New York, mercredi 26 octobre, après l’annonce des résultats trimestriels de l’entreprise. Depuis septembre 2021, la valeur de Meta, qui s’élevait alors à plus de 1 000 milliards de dollars, a été divisée par trois.          Les choix à marche forcée de Mark Zuckerberg, dont la fortune sera passée de 125 milliards à 40 milliards de dollars si la chute boursière se confirme, sont en train d’assécher la formidable machine à liquidités qu’était Facebook avant d’être rebaptisée Meta. Le cash-flow disponible, qui atteignait 12,4 milliards de dollars au dernier trimestre 2021, baisse depuis comme un métronome – de 4 milliards de dollars par trimestre – et a tout simplement disparu cet été !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Facebook, les failles de l’empire                 Ce choix majeur d’explorer le métavers avait été pris alors que l’entreprise, qui vit exclusivement de la publicité, accumule les difficultés dans ses domaines traditionnels. Certes, comme l’a souligné Mark Zuckerberg lors d’une conférence téléphonique, le nombre d’utilisateurs quotidiens de Facebook n’a jamais été aussi élevé – près de 2 milliards, et même 3,71 milliards, si on l’étend à tout le groupe Meta, qui compte aussi notamment WhatsApp et Instagram. Mais le chiffre d’affaires du groupe (27,2 milliards de dollars) a baissé de 4 % au troisième trimestre par rapport à la même période de 2021, tandis que le résultat net se trouve divisé par deux (4,4 milliards de dollars), en baisse, lui, de 52 %.          Chemin très douloureux          La firme subit la force du dollar pour ses revenus étrangers, le ralentissement du marché publicitaire alors que la récession s’annonce sur la planète, les contraintes de confidentialité sur la publicité imposées par Apple sur ses iPhone ainsi que la concurrence du chinois TikTok, dont les vidéos ravissent les jeunes générations, beaucoup plus, en tout cas, que les Reels de Meta. Les utilisateurs d’Instagram passent dix fois moins de temps à les regarder que les fans de TikTok (17,6 millions d’heures par jour contre près de 200 millions sur l’application chinoise).        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/27/mark-zuckerberg-dans-le-gouffre-du-metavers_6147492_3234.html"},"headline":"Mark Zuckerberg dans le gouffre du m\u00e9tavers","dateCreated":"2022-10-27T04:45:13+02:00","datePublished":"2022-10-27T04:45:13+02:00","dateModified":"2022-10-27T15:18:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9tavers"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie","R\u00e9seaux sociaux","Facebook","Pixels","Vie en ligne","M\u00e9tavers"],"description":"La valeur boursi\u00e8re du groupe Meta, qui poss\u00e8de Facebook, Instagram et WhatsApp, a\u00a0\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par plus de trois en un an. En cause notamment, les co\u00fbts de d\u00e9veloppement abyssaux du m\u00e9tavers, qui d\u00e9routent les march\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/7d865e2_1666876665493-000-9ql4cl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9tavers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/metavers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-8">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤ Si les candidatures de la présidente sortante, Sibyle Veil, et du journaliste Florent Chatain étaient attendues, celle de l’actuelle secrétaire générale de la Cour des comptes, Maïa Wirgin, se révèle une surprise.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Médias             Les noms des trois candidats à la présidence de Radio France rendus publics      Si les candidatures de la présidente sortante, Sibyle Veil, et du journaliste Florent Chatain étaient attendues, celle de l’actuelle secrétaire générale de la Cour des comptes, Maïa Wirgin, se révèle une surprise.          Par Aude Dassonville et Brice Laemle         Publié le 26 octobre 2022 à 15h40 Mis à jour le 27 octobre 2022 à 11h02    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La Maison de la Radio, à Paris, en juillet 2018.  GERARD JULIEN / AFP               L’examen de la boîte mail de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA) aura donc révélé la candidature de trois personnes à la présidence de Radio France. Outre Sibyle Veil, la présidente sortante, qui avait annoncé, dès le 6 septembre, qu’elle désirait rempiler à la tête de la « maison ronde », l’ancien journaliste de Radio France, Florent Chatain, et l’actuelle secrétaire générale de la Cour des comptes, Maïa Wirgin, seront entendus par le collège de l’Arcom, lundi 19 décembre.          Si l’Arcom devait choisir l’une de ces personnalités plutôt que Mme Veil, une période de tuilage s’ouvrirait à l’énoncé de la nomination, prévue pour le 16 janvier 2023, au plus tard. Le mandat du nouveau président de Radio France, pour cinq ans, commencera à la mi-avril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sibyle Veil, présidente de Radio France, brigue un second mandat                 Si les candidatures de Sibyle Veil et de Florent Chatain étaient attendues, celle de Maïa Wirgin se révèle une surprise. M. Chatain, journaliste maison également passé par France 3, avait fait part de son désir de candidater dès la fin du mois d’août pour « mettre à plat la gestion humaine » de Radio France. De son côté, Mme Wirgin, ex-directrice de cabinet de Mathieu Gallet, a été secrétaire générale de Radio France, entre 2015 et 2018, avant d’être la conseillère culture d’Edouard Philippe à Matignon, en 2019 et 2020. Dans sa candidature, cette dernière souhaite pousser Radio France à créer des « offres nouvelles » communes avec les autres sociétés de l’audiovisuel public (France Télévisions, France Médias Monde, l’Institut national de l’audiovisuel, Arte et TV5 Monde).          « Trois réussites majeures »          Ces deux personnalités auront à prouver, par leur parcours et grâce à leur projet stratégique, que les conseillers réunis autour de Roch-Olivier Maistre auraient tort de reconduire Sibyle Veil dans ses fonctions. Alors que l’ex-CSA l’avait déjà choisie, en 2018, pour diriger la maison qui l’avait accueillie trois ans plus tôt au poste de directrice déléguée chargée des opérations et des finances, la dirigeante ne lui a donné que des satisfactions. C’est en tout cas ce que les « sages » ont exprimé dans leur avis motivé sur les résultats de Radio France entre 2018 et 2021, publié en juillet.          A leurs yeux, « trois réussites majeures doivent être portées au crédit de Radio France » : « le succès d’audience » de ses antennes, « l’évolution de la stratégie numérique », qui a permis au groupe d’accomplir sa propre « plate-formisation », et « la démocratisation de la culture, particulièrement pour les jeunes publics » (par le biais des podcasts et des concerts, notamment).        Il vous reste 59.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/26/les-noms-des-trois-candidats-a-la-presidence-de-radio-france-reveles_6147420_3234.html"},"headline":"Les noms des trois candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de Radio France rendus publics","dateCreated":"2022-10-26T15:40:06+02:00","datePublished":"2022-10-26T15:40:06+02:00","dateModified":"2022-10-27T11:02:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Radio France","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Si les candidatures de la pr\u00e9sidente sortante, Sibyle Veil, et du journaliste Florent Chatain \u00e9taient attendues, celle de l\u2019actuelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Cour des comptes, Ma\u00efa Wirgin, se r\u00e9v\u00e8le une surprise.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/499/0/4788/2394/1342/671/60/0/3a44383_1666791191660-000-17l88m.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-9">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤ Ancien lobbyiste en chef des Murdoch, le nouveau communicant, à l’origine de l’interview télévisée d’Emmanuel Macron sur France 2 mercredi, a été recommandé par quelques piliers du business français, ses anciens alliés en affaires.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                            Politique       Emmanuel Macron             Frédéric Michel, le monde des affaires à l’Elysée      Ancien lobbyiste en chef des Murdoch, le nouveau communicant, à l’origine de l’interview télévisée d’Emmanuel Macron sur France 2 mercredi, a été recommandé par quelques piliers du business français, ses anciens alliés en affaires.          Par Ariane Chemin et Ivanne Trippenbach         Publié le 26 octobre 2022 à 12h45 Mis à jour le 27 octobre 2022 à 06h07    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Frédéric Michel, conseiller spécial à la communication et stratégie d’Emmanuel Macron, dans la cour de l’Elysée, à Paris, le 26 septembre 2022.  KARIM DAHER / HANS LUCAS               Vendredi 21 octobre, de retour d’un Conseil européen à Bruxelles, avant de travailler son discours de Rome sur la paix, Emmanuel Macron s’est arrêté à Paris+ Art Basel, la prestigieuse foire internationale d’art contemporain qui vient de remplacer une FIAC vieille de quarante-sept ans. Du Grand Palais éphémère, les artistes et patrons de galerie ont posté sur TikTok des photos avec le chef de l’Etat.          Quelques pas en retrait, costume ajusté, sourire éclatant, un homme savoure ce moment. Celui qui a attiré là le président de la République était, il y a quelques semaines encore, l’associé du fonds de James Murdoch, Lupa Systems, qui investit dans l’art et les médias, et a justement permis la tenue de ce rendez-vous parisien. Son nom ? Frédéric Michel, nouveau « conseiller spécial à la communication » d’Emmanuel Macron – son « chief adviser », se nomme l’intéressé avec un zeste d’accent anglais.                           Lire aussi :  Ce qu’il faut retenir de l’interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : réforme des retraites, critiques contre la Nupes et le RN, lutte contre inflation                 Le scénario de l’arrivée de ce proche des milieux d’affaires à l’Elysée est si inhabituel qu’il mérite qu’on s’y attarde. Ancien lobbyiste en chef des Murdoch, chargé des relations de ces magnats des médias avec les responsables politiques européens, biberonné aux métiers de l’influence dure, à l’anglo-saxonne, Frédéric Michel a pris ses fonctions le 15 septembre. Il succède à Clément Leonarduzzi, reparti chez Publicis, et à l’historien Joseph Zimet. Dans un inédit mélange des genres, M. Michel est entré au palais présidentiel grâce à quelques piliers du business français, ses anciens alliés en affaires.                           Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Frédéric Michel, un homme d’influence à l’Elysée                 Celui qui vit alors à New York sait que Clément Leonarduzzi veut quitter l’Elysée après l’élection présidentielle. Au printemps, il s’ouvre sur son envie de prendre la relève auprès d’amis influents. Tous encouragent cet homme « très smart », « très pro business » et « ultraconnecté » – ce sont leurs mots. Certains ont accès au chef de l’Etat ou à son entourage : l’homme d’affaires Xavier Niel (Iliad, Free, actionnaire à titre individuel du Monde), Jean-Charles Tréhan, le patron des relations extérieures du géant du luxe LVMH, le producteur Renaud Le Van Kim… « Mais ce n’est pas moi qui lui ai parlé de Fred », confie le fondateur du média en ligne Brut.          Bâtir le « Macron memorial »          Son cher ami Pierre-Antoine Capton se montre le plus entreprenant. Le patron du groupe de production audiovisuelle Mediawan (1 milliard d’euros de chiffre d’affaires), producteur d’un documentaire à la gloire du nouveau président diffusé sur TF1 au lendemain de la victoire, en 2017, est en cour à l’Elysée. Depuis qu’il a fondé Mediawan avec le banquier d’affaires Matthieu Pigasse (actionnaire à titre individuel du Monde) et Xavier Niel, « le nouveau prince de la télé » (dixit Le Figaro) ne cesse de se diversifier. Son imposant immeuble Art déco de l’avenue de Breteuil, au cœur du 7e arrondissement de Paris, voit défiler le Tout-Paris sur les plateaux de « C dans l’air » et « C à vous ».        Il vous reste 80.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/26/frederic-michel-du-monde-des-affaires-a-l-elysee_6147402_823448.html"},"headline":"Fr\u00e9d\u00e9ric Michel, le monde des affaires \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-10-26T12:45:43+02:00","datePublished":"2022-10-26T12:45:43+02:00","dateModified":"2022-10-27T06:07:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","M\u00e9dias","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Ancien lobbyiste en chef des Murdoch, le nouveau communicant, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron sur France 2 mercredi, a \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9 par quelques piliers du business fran\u00e7ais, ses anciens alli\u00e9s en affaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/766/0/5472/2736/1342/671/60/0/18008e2_1666712896816-hanslucas-hl-kdaher-1846406.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-10">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤ Le trimestriel publie son dernier numéro, jeudi. La faute à un nombre d’abonnés trop restreint.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Médias             La revue « écolo catho » et conservatrice « Limite » cesse de paraître après sept ans d’existence      Le trimestriel publie son dernier numéro, jeudi. La faute à un nombre d’abonnés trop restreint.          Par Brice Laemle         Publié le 25 octobre 2022 à 21h47 Mis à jour le 26 octobre 2022 à 10h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Point final. La revue Limite tirera sa révérence, jeudi 27 octobre, avec un vingt-septième et ultime numéro. Le trimestriel conservateur et antilibéral, d’inspiration catholique, aura milité pendant sept ans pour « l’écologie intégrale », soit lier l’écologie environnementale aux questions de bioéthique. Une mission qui touche à sa fin en raison d’un nombre d’abonnés trop faible : 1 200, alors que le point d’équilibre en nécessite 1 500. « On a parlé de toutes nos obsessions : on a donné à penser, un univers cohérent, mais je pense qu’on a fait le tour des sujets », explique le directeur de la publication et de la rédaction, Paul Piccarreta.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la rencontre des jeunes conservateurs sans complexe                   Celui qui se décrit comme « bolcho catho » avait fondé le magazine en mars 2014 aux côtés d’Eugénie Bastié – l’un des futurs visages médiatiques de la jeune droite réactionnaire, devenue journaliste au Figaro – et de Gaultier Bès, co-initiateur des Veilleurs, mouvement proche de La Manif pour tous, collectif opposé au mariage pour les couples de même sexe en 2013.            Ligne de crête            Ensemble, dès le premier numéro publié en septembre 2015, ils prônent la décroissance et critiquent frontalement le progrès technologique. Se reconnaissant dans l’encyclique Laudato si’ du pape François, dans laquelle celui-ci critique le consumérisme et dénonce le réchauffement climatique, ils s’inspirent des écrits de Simone Weil ou de Georges Bernanos, et ouvriront notamment leurs colonnes au philosophe Jean-Claude Michéa.                 La revue Limite assume son conservatisme tout en se disant « ni de gauche ni de droite ». A ceux qui dénigrent la « triangulation » recherchée du magazine, Gaultier Bès répond dans son éditorial en défendant un « positionnement oblique que des inquisiteurs 2.0 appellent confusionnisme ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ecologie intégrale », écofascisme… : une histoire des écologies identitaires                   Une ligne de crête qui aura tout de même fini par créer de véritables tensions. Eugénie Bastié a finalement quitté la revue en 2019, n’appréciant pas « le déséquilibre » s’installant, selon elle, entre conservateurs et « cathos de gauche » qui composent alors la revue. « Le clivage droite-gauche nous a finalement rattrapés », juge l’essayiste.                 Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/25/la-revue-ecolo-catho-et-conservatrice-limite-cesse-de-paraitre-apres-sept-ans-d-existence_6147307_3234.html"},"headline":"La revue \u00ab\u00a0\u00e9colo catho\u00a0\u00bb et conservatrice \u00ab\u00a0Limite\u00a0\u00bb cesse de para\u00eetre apr\u00e8s sept ans d\u2019existence","dateCreated":"2022-10-25T21:47:56+02:00","datePublished":"2022-10-25T21:47:56+02:00","dateModified":"2022-10-26T10:33:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Le trimestriel publie son dernier num\u00e9ro, jeudi. La faute \u00e0 un nombre d\u2019abonn\u00e9s trop restreint.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/17/0/2332/1166/1342/671/60/0/cf6dfab_1666711610108-limite-27-couv-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-11">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤ L’animateur a récusé toute « attirance particulière » pour les mineurs, mais cela n’a pas convaincu le ministère public. Le jugement sera rendu le 5 décembre.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Médias       Justice             Un an de prison avec sursis requis contre Jean-Marc Morandini pour « corruption de mineurs »      L’animateur a récusé toute « attirance particulière » pour les mineurs, mais cela n’a pas convaincu le ministère public. Le jugement sera rendu le 5 décembre.       Le Monde avec AFP     Publié le 25 octobre 2022 à 08h23 Mis à jour le 25 octobre 2022 à 11h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean-Marc Morandini, à son arrivée devant le tribunal, à Paris, le 24 octobre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Il a plaidé tour à tour la « maladresse », « l’humour » ou « l’imprudence ». Un an de prison avec sursis a été requis, lundi 24 octobre, à Paris contre Jean-Marc Morandini pour des discussions avec trois mineurs.            Jugé pour « corruption de mineurs », cette figure du PAF devait répondre de messages envoyés à deux jeunes de 15 ans, en 2013 et en 2015-2016, qui consistaient pour l’un à évoquer des scénarios sexuels et, pour le second, à lui demander d’envoyer une photo de lui dénudé. Face au tribunal correctionnel, l’animateur star de CNews a également comparu pour avoir, en 2009, fait passer un casting à un jeune de 16 ans pendant lequel il lui aurait demandé de se dénuder et de se masturber.                 Jean-Marc Morandini, 57 ans, a récusé toute « attirance particulière » pour les mineurs. Ses arguments n’ont pas convaincu le ministère public, qui a requis un an d’emprisonnement avec sursis et une obligation de soins. « Ce n’est pas une imprudence d’avoir des échanges sexualisés avec des mineurs, c’est un délit », a affirmé le procureur Aurélien Brouillet, s’alarmant de l’absence de « prise de conscience » du prévenu.            Plaidant la relaxe, les avocates de l’animateur ont fustigé un dossier bâti sur des « déclarations très fluctuantes » et parasité par « un lynchage médiatique ». « Il n’y a pas eu d’intention de pervertir la sexualité » des plaignants, a estimé Céline Lasek.                             Lire aussi :  Jean-Marc Morandini renvoyé devant le tribunal pour « corruption de mineurs »                   Messages sans ambiguïté            Le tribunal s’est d’abord penché sur les messages échangés en 2013 avec Romuald (tous les prénoms ont été modifiés). Ce jeune de 15 ans est fan de l’animateur, qui officie alors sur NRJ 12, et le contacte sur Twitter.                Après des échanges anodins, M. Morandini oriente la conversation vers les pratiques sexuelles de l’adolescent : « Mdr tu es si coquin derrière ton air sage », « est-ce que tu bandes ? » Les messages lus à l’audience ne laissent aucune place à l’ambiguïté. L’animateur assume ce « jeu de séduction » avec un jeune homme dont il dit ignorer l’âge et qui a, depuis, retiré sa plainte.            La présidente s’étonne de signaux négligés par le prévenu, notamment quand Romuald interrompt une conversation parce que sa « mère doit lui faire réciter son [cours d’] histoire ». M. Morandini l’assure toutefois : il ignorait l’âge de Romuald et a coupé « immédiatement » les ponts quand il en a été informé.            L’animateur connaissait, en revanche, la minorité de Simon, un autre jeune de 15 ans avec qui il converse sur Twitter en 2015-2016 et à qui il demandera, en vain pendant des mois, une photo de lui dénudé.                Vient alors le cas de Clément. En 2009, cet adolescent de 16 ans est inscrit sur un site de casting et reçoit un mail d’une certaine Claire, derrière laquelle se cache Jean-Marc Morandini. On lui fait miroiter un rôle pour un remake de Ken Park, un film mettant en scène des relations sexuelles entre adolescents.            Selon son récit, Clément se rend au domicile de M. Morandini, où l’animateur le conduit à se dénuder et lui demande de se masturber, ce qu’il refusera avant de claquer la porte. Au tribunal, l’animateur affirme n’en avoir gardé aucun souvenir et conteste : « Ça n’a pas pu se passer comme ça. » Ce casting était « un traquenard », affirme Francis Szpiner, l’avocat de Clément et de l’association La Voix de l’enfant, qualifiant l’animateur de « prédateur ».            Le tribunal rendra son jugement le 5 décembre. Un second procès attend M. Morandini pour le « harcèlement sexuel » d’un comédien, majeur, dans le cadre d’un casting pour une websérie érotique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/10/25/un-an-de-prison-avec-sursis-requis-contre-jean-marc-morandini-pour-corruption-de-mineurs_6147204_3236.html"},"headline":"Un an de prison avec sursis requis contre Jean-Marc Morandini pour \u00ab\u00a0corruption de mineurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T08:23:07+02:00","datePublished":"2022-10-25T08:23:07+02:00","dateModified":"2022-10-25T11:45:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"L\u2019animateur a r\u00e9cus\u00e9 toute \u00ab\u00a0attirance particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pour les mineurs, mais cela n\u2019a pas convaincu le minist\u00e8re public. Le jugement sera rendu le 5\u00a0d\u00e9cembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/349/0/4183/2091/1342/671/60/0/a26260c_5544540-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-12">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤ La controverse sur la « responsabilité » des plates-formes dans la diffusion des messages haineux arrive devant la plus haute instance judiciaire américaine, rapporte Corine Lesnes, dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Chroniques         La « modernité » de l’Internet devant la Cour suprême   Chronique            Corine Lesnes  San Francisco, correspondante        La controverse sur la « responsabilité » des plates-formes dans la diffusion des messages haineux arrive devant la plus haute instance judiciaire américaine, rapporte Corine Lesnes, dans sa chronique.   Publié le 25 octobre 2022 à 07h00 Mis à jour le 25 octobre 2022 à 07h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Faut-il s’en réjouir ? S’en inquiéter ? Quoi qu’il en soit, le sort en est jeté : la « section 230 », le pilier juridique du fonctionnement des plates-formes numériques aux Etats-Unis, va être examinée par la Cour suprême. Certains s’en réjouissent : le débat dure depuis des lustres ; il sera peut-être tranché. D’autres craignent le pire, vu les décisions récentes prises par les neuf juges sur l’avortement ou le contrôle des armes à feu. L’Internet pourrait « ne plus jamais être pareil », alertent déjà certains experts.          La section 230 de la loi de 1996 sur la décence dans les communications (Communications Decency Act) considère que les sites participatifs sont des hébergeurs, et non des éditeurs, et les exonère de toute responsabilité sur le contenu posté par les usagers (à l’exception de la pornographie). Les réseaux sociaux sont protégés de poursuites s’ils éliminent dans un délai « raisonnable » les contenus illégaux qui leur sont signalés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il faut obliger les plates-formes à respecter les grands principes de l’Etat de droit »                 L’article de loi est devenu la cible de tous ceux qui sont mécontents de la manière dont leur opinion est traitée par YouTube, Facebook, Twitter et consorts. Donald Trump, qui accusait les plates-formes de censurer les points de vue conservateurs, avait entrepris de le faire abroger. Joe Biden, qui leur reproche d’encourager les discours de haine, a encore appelé le Congrès en septembre à lever leur immunité. Un projet de loi, dit Safe Tech Act, prévoit non pas d’abroger la section 230 – au soulagement de la tech –, mais d’augmenter le nombre de cas dans lesquels elle ne pourra pas être invoquée. A l’approche des élections parlementaires du 8 novembre, la discussion sur le texte s’est enlisée.          Algorithmes et immunité          Le 5 octobre, la Cour suprême a fait savoir qu’elle avait accepté – pour la première fois – de se saisir de deux plaintes ayant trait à la section 230. La première, Gonzalez contre Google, émane de la famille de Nohemi Gonzalez, l’étudiante américaine tuée le 13 novembre 2015 dans les attentats de Paris alors qu’elle buvait une bière à la terrasse du Carillon. La famille accuse YouTube, la filiale de Google, d’avoir non seulement diffusé les vidéos de recrutement de l’organisation Etat islamique, mais d’en avoir favorisé la circulation auprès des internautes les plus susceptibles de se radicaliser, par le biais des algorithmes de recommandation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, la réforme de la législation d’Internet est lancée                 La deuxième plainte – Twitter contre Taamneh – a été déposée par la famille américaine de Nawras Alassaf, un jeune Jordanien qui a péri en 2017 dans l’attaque d’un night-club d’Istanbul par un islamiste. Les avocats de Twitter ont demandé que les deux procédures soient examinées conjointement.        Il vous reste 35.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/25/la-modernite-de-l-internet-devant-la-cour-supreme_6147201_3232.html"},"headline":"La \u00ab\u00a0modernit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Internet devant la Cour supr\u00eame","dateCreated":"2022-10-25T07:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-25T07:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-25T07:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chroniques"],"keywords":["M\u00e9dias","Chroniques","High tech","Entreprises","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"La controverse sur la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb des plates-formes dans la diffusion des messages haineux arrive devant la plus haute instance judiciaire am\u00e9ricaine, rapporte Corine Lesnes, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/15/444/0/4000/2000/1342/671/60/0/78ba0b5_5643376-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-chroniques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-13">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤ Une prise de contrôle par celui qui est jugé proche du premier ministre, Narendra Modi, aurait des conséquences profondes sur le paysage audiovisuel indien.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Inde             Gautam Adani, l’homme le plus riche d’Inde, veut contrôler NDTV, une chaîne de télévision critique du gouvernement      Une prise de contrôle par celui qui est jugé proche du premier ministre, Narendra Modi, aurait des conséquences profondes sur le paysage audiovisuel indien.          Par Carole Dieterich(New Delhi, correspondance)         Publié le 24 octobre 2022 à 10h33 Mis à jour le 24 octobre 2022 à 15h45    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre indien, Narendra Modi (au centre), avec Gautam Adani, président du groupe Adani (à gauche), et d’autres délégués au sommet mondial Vibrant Gujarat, à Gandhinagar (Inde), le 18 janvier 2019.  SIDDHARAJ SOLANKI/HINDUSTAN TIMES/REX/SHUTTERSTOCK/SIPA               L’offensive de Gautam Adani sur New Delhi Television (NDTV) a pris tout le monde court. Les journalistes de ce groupe audiovisuel indien, l’un des rares à se montrer encore critique du gouvernement, ont pourtant résisté, au fil des ans, à de multiples pressions. Mais lorsque l’homme le plus riche d’Inde a dévoilé son plan pour en prendre le contrôle, le 23 août, l’annonce a provoqué un vif émoi. Des reporters de terrain aux présentateurs vedettes, tous ont été sonnés.          Les fondateurs, Prannoy Roy et son épouse, Radhika Roy, qui possèdent la majorité du groupe composé de deux chaînes d’information (NDTV 24x7, en anglais, et NDTV India, en hindi), la chaîne économique NDTV Profit et des sites Web, n’avaient visiblement pas été consultés. Gautam Adani a avancé à pas de loup. Masqué, avec un plan minutieusement préparé. Le magnat a d’abord mis la main sur une entité peu connue, Vishvapradhan Commercial Private Limited (VCPL).          En 2009, les Roy avaient souscrit auprès de VCPL un emprunt dont les termes recelaient une véritable bombe à retardement. Ce prêt, à taux zéro, leur avait été accordé en l’échange de mandats qui pouvaient être convertis en actions de NDTV à hauteur de 29,2 %. L’autorité des marchés avait, plus tard, découvert que le prêt provenait d’une entreprise qui était, en fait, une filiale de Reliance Industries, le conglomérat de Mukesh Ambani, l’autre grand magnat indien. Le deuxième homme le plus fortuné du sous-continent fait aussi figure de rival de Gautam Adani.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gautam Adani, un tycoon indien dans l’ombre de Narendra Modi                 Au moment du rachat par M. Adani, VCPL, qui avait entre-temps changé de propriétaires, avait gardé des liens avec le groupe Reliance, selon l’agence Bloomberg. En acquérant VCPL pour près de 50 millions d’euros, le groupe Adani a donc indirectement acquis la possibilité de convertir la dette des Roy en une prise de participation dans NDTV, à hauteur de 29,2 % des parts. Dans la foulée, Gautam Adani a annoncé une offre publique pour l’acquisition de 26 % supplémentaires.          Prise au piège          Celle-ci devait s’ouvrir, lundi 17 octobre. S’il a raté la date initialement annoncée, le groupe Adani a réitéré son intention de s’offrir des parts supplémentaires et a demandé à l’autorité des marchés de lui faire parvenir ses commentaires, comme le veut la régulation, pour qu’il puisse passer à l’étape suivante. Prannoy et Radhika Roy ont, semble-t-il, tenté de s’opposer. Le couple a avancé plusieurs arguments d’ordre technique dans les jours qui ont suivi le choc. Depuis, ils demeurent silencieux et n’ont pas donné suite aux sollicitations du Monde.        Il vous reste 58.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/24/l-homme-le-plus-riche-d-inde-veut-mettre-la-main-sur-ndtv-une-chaine-de-television-critique-du-gouvernement_6147085_3234.html"},"headline":"Gautam Adani, l\u2019homme le plus riche d\u2019Inde, veut contr\u00f4ler NDTV, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision critique du gouvernement","dateCreated":"2022-10-24T10:33:14+02:00","datePublished":"2022-10-24T10:33:14+02:00","dateModified":"2022-10-24T15:45:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Une prise de contr\u00f4le par celui qui est jug\u00e9 proche du premier ministre, Narendra Modi, aurait des cons\u00e9quences profondes sur le paysage audiovisuel indien.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"New Delhi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/148/0/4896/2448/1342/671/60/0/8e51aa3_1666536897779-sipa-shutterstock40691086-000011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-14">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤ Passibles de cinq ans d’emprisonnement, les faits reprochés à l’animateur de CNews, qu’il conteste, remontent à 2009 et à 2013.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Médias       Justice             L’animateur télé Jean-Marc Morandini jugé pour « corruption de mineurs »      Passibles de cinq ans d’emprisonnement, les faits reprochés à l’animateur de CNews, qu’il conteste, remontent à 2009 et à 2013.       Le Monde     Publié le 24 octobre 2022 à 09h14 Mis à jour le 24 octobre 2022 à 10h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean-Marc Morandini en 2016.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                 Après des années de procédure, l’animateur de télévision Jean-Marc Morandini, 57 ans, est jugé, lundi 24 octobre, à Paris pour avoir sollicité les faveurs sexuelles de deux adolescents, par SMS pour l’un et via un casting pour le second.            Passibles de cinq ans d’emprisonnement, l’accusation de « corruption de mineurs » porte sur des faits qui remontent à 2009 et à 2013 et qui sont contestés par celui qui anime sur CNews une quotidienne consacrée aux médias après avoir animé, entre autres, les émissions « Crimes » sur NRJ 12 ou « Présumé innocent » sur Direct 8.                 « On a l’impression qu’on veut à tout prix que M. Morandini soit jugé », dénonce auprès de l’Agence France-Presse l’une de ses avocates, Corinne Dreyfus-Schmidt, qui affirme que son client a « été victime d’un lynchage médiatique terrible » tout au long de ces six années d’instruction.            Plainte de deux adolescents            L’affaire est partie de la plainte de deux adolescents de 15 et de 16 ans, déposée en 2016 au moment où Les Inrockuptibles révélaient comment Jean-Marc Morandini, se faisant passer pour la directrice de casting d’une websérie érotique, aurait poussé de jeunes comédiens, majeurs, à s’exhiber nus.            Ce dossier vaut à l’animateur d’être renvoyé en correctionnelle pour « harcèlement sexuel » sur l’un de ces comédiens. La date de ce second procès n’est pas encore connue.                S’agissant du volet « corruption de mineurs », la première plainte est venue d’un adolescent auquel M. Morandini aurait fait des propositions sexuelles dans des discussions électroniques, entre février et mars 2013, au moment où l’animateur était chargé de l’émission « Vous êtes en direct » sur NRJ 12. Face aux enquêteurs en 2016, le plaignant avait évoqué des conversations ayant « dérapé » vers son orientation sexuelle et la masturbation. « Du fait qu’il était extrêmement médiatisé et populaire, j’ai fini par rentrer dans son jeu », avait-il déclaré, selon des éléments rapportés alors par 20 Minutes.            Le second plaignant, qui s’est depuis désisté, avait raconté avoir été contacté en juillet 2009 par la société de production de M. Morandini, via un site de casting, pour un projet de remake de Ken Park, un film américain mettant en scène des relations sexuelles très crues entre adolescents. Pour les besoins du casting, il avait déclaré s’être rendu au domicile de M. Morandini, s’être déshabillé devant lui et avoir refusé de se masturber comme le lui demandait l’animateur.            Garde à vue            Placé en garde à vue en 2016, M. Morandini s’était défendu en assurant qu’il n’était pas informé de l’âge du premier plaignant et qu’il avait cessé toute relation avec le second dès lors qu’il avait appris qu’il avait moins de 18 ans.                Partie civile au procès, l’association Agir contre la prostitution des enfants dit attendre une réponse pénale « exemplaire ». « Les jeunes sont particulièrement exposés lorsqu’il s’agit de métiers attractifs tels que des castings, dans lesquels ils sont en position de faiblesse », estime Bérengère Wallaert, sa déléguée générale, citée dans un communiqué.            A la fin de 2016, cette affaire avait provoqué une crise ouverte à i-Télé, l’ancêtre de CNews, dont l’homme d’affaires Vincent Bolloré avait pris le contrôle un an plus tôt. Pendant un mois, la rédaction s’était mise en grève pour protester contre l’arrivée à l’antenne de M. Morandini, qui venait d’être mis en examen pour « corruption de mineurs ». Le mouvement s’était soldé par le départ de près d’un tiers des journalistes de la chaîne d’information.                              Lire aussi   La Société des journalistes d’i-Télé : « Jean-Marc Morandini ne doit pas venir »                   Dans une tribune alors adressée aux grévistes, M. Morandini leur avait alors demandé de le « laisser travailler ». « Que signifie la présomption d’innocence, que chacun estime respecter, si je ne peux exercer mon métier avant la fin d’une procédure pénale qui peut être longue ? », écrivait-il.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/10/24/l-animateur-tele-jean-marc-morandini-juge-pour-corruption-de-mineurs_6147069_3236.html"},"headline":"L\u2019animateur t\u00e9l\u00e9 Jean-Marc Morandini jug\u00e9 pour \u00ab\u00a0corruption de mineurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-24T09:14:24+02:00","datePublished":"2022-10-24T09:14:24+02:00","dateModified":"2022-10-24T10:31:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","M\u00e9dias"],"description":"Passibles de cinq ans d\u2019emprisonnement, les faits reproch\u00e9s \u00e0 l\u2019animateur de CNews, qu\u2019il conteste, remontent \u00e0 2009 et \u00e0 2013.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/269/0/3227/1613/1342/671/60/0/b70a279_5525977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-15">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤ L’ancien directeur de la rédaction du « Parisien », âgé de 61 ans, devrait prochainement prendre la suite du trentenaire, proche de Marion Maréchal, à la tête de l’hebdomadaire d’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Médias             Geoffroy Lejeune sur le point d’être remplacé par Jean-Michel Salvator à la tête de « Valeurs actuelles »      L’ancien directeur de la rédaction du « Parisien », âgé de 61 ans, devrait prochainement prendre la suite du trentenaire, proche de Marion Maréchal, à la tête de l’hebdomadaire d’extrême droite.          Par Aude Dassonville, Clément Guillou et Brice Laemle         Publié le 22 octobre 2022 à 09h31 Mis à jour le 22 octobre 2022 à 09h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Geoffroy Lejeune vit-il ses dernières heures à la tête de la direction de la rédaction de l’hebdomadaire d’extrême droite Valeurs actuelles ? L’article du site de presse spécialisée La Lettre A, jeudi 20 octobre, annonçant son prochain remplacement par Jean-Michel Salvator, a semé le doute en interne, un journaliste de son équipe avouant être « déboussolé » par la situation. « Aucune décision n’est prise », assure, de son côté, Francis Morel, administrateur de la holding qui détient Valmonde, le groupe propriétaire de l’hebdomadaire.          Il reconnaît cependant « des discussions entre l’actionnaire et Geoffroy Lejeune, comme il en arrive souvent ». Selon nos informations, l’arrivée de Jean-Michel Salvator, 61 ans, ne devrait plus tarder. Après deux ans passés à la tête du Parisien, M. Salvator avait quitté son poste de directeur de la rédaction début septembre, au profit de Nicolas Charbonneau. Ses prises de position éditoriales avaient été contestées à plusieurs reprises par la société des journalistes du quotidien, rétifs à voir le journal adopter des positions partisanes.          Ligne éditoriale outrancière          Ancien du Figaro, où il a travaillé aux côtés de Nicolas Beytout, Etienne Mougeotte et Alexis Brézet, eux-mêmes représentants de différents courants qui parcourent la droite, Jean-Michel Salvator aurait pour mission de faire de Valeurs actuelles un hebdo de « droite assumée, mais pas d’extrême droite », assure un proche du dossier. Une ligne éditoriale plus modérée que celle imprimée par Geoffroy Lejeune, trentenaire s’assumant comme « réac », quotidiennement invité sur la chaîne CNews, sous le contrôle de Vincent Bolloré.           Jean-Michel Salvator aurait pour mission de faire un hebdo de « droite assumée, mais pas d’extrême droite », assure un proche du dossier          Bien qu’il se dise « au service de personne », M. Lejeune a mis Eric Zemmour, qu’il ne se cache pas d’admirer et à qui il a consacré un livre dès 2015 (Une élection ordinaire, Ring), en « une » du magazine à sept reprises pendant la campagne présidentielle. Un choix risqué : non seulement 26 % des lecteurs interrogés en avril par l’institut de sondages IFOP se disaient prêts à voter pour Emmanuel Macron – contre 25 % pour Marine Le Pen et 24 % pour Eric Zemmour –, mais les ventes n’en ont pas été meilleures. Au contraire, elles ont accusé une baisse sensible.          La ligne éditoriale outrancière a donné à l’hebdomadaire une visibilité médiatique bien supérieure à ce que ses ventes réelles lui permettaient d’espérer. Quant aux rentrées publicitaires, elles étaient réduites à peau de chagrin sur le numérique depuis que le collectif Sleeping Giants avait entrepris d’interpeller publiquement les marques qui finançaient le journal en permettant à leurs pubs d’apparaître sur son site, afin qu’elles s’en retirent. La version imprimée de l’hebdomadaire n’en compte pas davantage.        Il vous reste 35.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/22/geoffroy-lejeune-sur-le-point-d-etre-remplace-par-jean-michel-salvator-a-la-tete-de-valeurs-actuelles_6146903_3234.html"},"headline":"Geoffroy Lejeune sur le point d\u2019\u00eatre remplac\u00e9 par Jean-Michel Salvator \u00e0 la t\u00eate de \u00ab\u00a0Valeurs actuelles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-22T09:31:15+02:00","datePublished":"2022-10-22T09:31:15+02:00","dateModified":"2022-10-22T09:40:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9ric Zemmour","\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"L\u2019ancien directeur de la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, \u00e2g\u00e9 de 61\u00a0ans, devrait prochainement prendre la suite du trentenaire, proche de Marion Mar\u00e9chal, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019hebdomadaire d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/22/469/0/5623/2811/1342/671/60/0/65c5903_1666423790626-000-1fy2gg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-16">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤ Laurent Delahousse fuit les entretiens. Mais ses quinze ans de JT sur France 2 valent bien une exception. Bière à la main, le journaliste se dit « plus punk qu’on le croit » et assume une bienveillance qui « est tout sauf de la naïveté ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           L'époque       Un apéro avec...             Un apéro avec Laurent Delahousse : « Je revendique un romantisme journalistique »      Laurent Delahousse fuit les entretiens. Mais ses quinze ans de JT sur France 2 valent bien une exception. Bière à la main, le journaliste se dit « plus punk qu’on le croit » et assume une bienveillance qui « est tout sauf de la naïveté ».          Par Catherine Pacary         Publié le 22 octobre 2022 à 06h00 Mis à jour le 22 octobre 2022 à 11h18    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Laurent Delahousse, derrière le bar du bistrot Au Sauvignon, dans le 7e arrondissement de Paris, le 21 septembre 2022.  FRÉDÉRIC STUCIN POUR « LE MONDE »               « Excusez-moi. » A peine arrivé, Laurent Delahousse s’éloigne. Il a reconnu la silhouette en patinette électrique qui s’arrête, en retrait du café Au Sauvignon, dans le 7e arrondissement de Paris. Juste le temps d’un baiser à son épouse, l’actrice Alice Taglioni. Puis le journaliste s’attable à la micro-terrasse de ce café germanopratin qu’il apprécie, et lève sa bière pression : « Mes origines ! », en référence à Croix (Nord), où il est né, et à Amiens, où il a passé sa jeunesse. Souriant, en dépit d’une défiance certaine, au début.          « Si on tape mon nom sur Internet, 80 % de ce qui est écrit est soit faux, soit inexact. » Raison pour laquelle il fuit les interviews. « J’ai dû en accorder six en six ans. Présenter le “20 heures”, c’est un peu comme rentrer dans les ordres : j’ai fait vœu de silence. » Jusqu’à ce que France Télévisions le convainque de parler, à l’occasion de ses quinze ans de JT. « Le temps était venu » de donner à voir l’homme passionné derrière le présentateur calme, à la chevelure si savamment ébouriffée. « Je n’ai jamais eu de coiffeur de ma vie sur un plateau de télévision, j’ai juste une nature de cheveux un peu baroque », explique-t-il.           « Je me fiche des critiques. Je revendique une forme de romantisme journalistique, parce que la bienveillance est tout sauf de la naïveté »          Pour Laurent Delahousse, arrivé à France 2 en septembre 2006 et qui a commencé à présenter le journal du week-end huit mois plus tard, le service public, c’est sacré. Par deux fois, il a refusé de rejoindre TF1 ; décliné aussi l’offre de s’asseoir dans le fauteuil de David Pujadas. La liberté dont il dispose lui a permis de s’inscrire, avec ses équipes, dans la durée, en présentant, du vendredi au dimanche, « un journal de 20 heures décalé, en retenue dans la prise de parole et responsable dans le traitement de l’info ». Ici, ni fabricants de santons ni buzz artificiellement surgonflé. Le style Delahousse, qui s’exprime aussi dans « 13 h 15 », le samedi et le dimanche, ou dans « Un jour un destin », sur France 3, c’est un ton enveloppant, un corps souple qui se déplace volontiers sur le plateau, un œil enjôleur.          Ton lisse          Cette manière d’être vaut au présentateur, en plus d’innombrables moqueries (Libé ne l’a-t-il pas comparé à ses débuts à un « tennisman suédois à la retraite » ?), un procès chronique en narcissisme et flagornerie. Après son interview déambulatoire d’Emmanuel Macron en décembre 2017, le beau gosse de l’info s’était vu reprocher son ton lisse. Pour certains, le seul sujet réellement mis en avant par Laurent Delahousse, c’est Laurent Delahousse lui-même.        Il vous reste 67.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/22/un-apero-avec-laurent-delahousse-j-ai-une-nature-de-cheveux-un-peu-baroque_6146879_4497916.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Laurent Delahousse\u00a0: \u00ab\u00a0Je revendique un romantisme journalistique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-22T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-22T06:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-22T11:18:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["Le fil Good","Confidences","Un ap\u00e9ro avec...","L'\u00e9poque","M\u00e9dias"],"description":"Laurent Delahousse fuit les entretiens. Mais ses quinze\u00a0ans de JT sur France\u00a02 valent bien une exception. Bi\u00e8re \u00e0 la main, le journaliste se dit \u00ab\u00a0plus punk qu\u2019on le croit\u00a0\u00bb et assume une bienveillance qui \u00ab\u00a0est tout sauf de la na\u00efvet\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Pacary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/17/532/0/3543/1771/1342/671/60/0/1b6a53a_1666010893052-laurent-delahousse-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-17">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤ Les prétendants aux présidences respectives des deux entreprises de l’audiovisuel public avaient jusqu’à 17 heures, ce vendredi 21 octobre, pour faire acte de candidature.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Médias             Les processus de renouvellement à la tête de Radio France et France Médias Monde sont lancés      Les prétendants aux présidences respectives des deux entreprises de l’audiovisuel public avaient jusqu’à 17 heures, ce vendredi 21 octobre, pour faire acte de candidature.          Par Aude Dassonville et Brice Laemle         Publié le 21 octobre 2022 à 17h42 Mis à jour le 23 octobre 2022 à 17h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Combien sont-ils à vouloir disputer à Sibyle Veil et à Marie-Christine Saragosse la présidence de leurs entreprises respectives, Radio France et France Médias Monde (France 24, RFI et Monte Carlo Doualiya) ? Les dirigeantes postulent à leur propre reconduction, l’une pour un second mandat, l’autre pour un troisième. Comme leurs concurrents, elles avaient jusqu’à vendredi 21 octobre, 17 heures, pour déposer, par voie numérique, leur dossier de candidature à l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA).          Pour Radio France, l’ancien journaliste maison Florent Chatain, passé par France 3, avait fait part de son désir de candidater dès la fin d’août : il s’est bel et bien manifesté auprès de l’Arcom en début de semaine. « Il faut mettre à plat la gestion humaine de cette maison et la replacer dans le droit du travail », explique le quinquagénaire. D’autres noms ont circulé parmi les professionnels de l’audiovisuel, comme celui de l’ex-directeur de l’information de France Télévisions Laurent Guimier, ainsi que celui d’Eric Revel, ancien directeur général de LCI et de France Bleu, chroniqueur régulier des émissions de Cyril Hanouna et de la chaîne CNews.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’audiovisuel public, l’autre dossier chaud de la rentrée                 Aucun n’était confirmé à ce stade. Pour Sibyle Veil, entrée à Radio France en 2015 en tant que directrice déléguée chargée des opérations et des finances, la partie pourrait se révéler encore plus facile qu’en 2018, quand elle avait été choisie pour succéder à Mathieu Gallet, démis de ses fonctions par l’institution qui l’avait nommé. Il y a quatre ans, le CSA avait reçu huit dossiers (pour six auditions menées in fine), quand douze personnalités avaient concouru en 2014, l’année où Mathieu Gallet avait été élu à l’unanimité.          Futures auditions          Du côté de France Médias Monde, plusieurs prétendants ont confirmé au Monde leur intérêt pour le poste. Arnaud Ngatcha, directeur des opérations spéciales à France Télévisions et adjoint à l’international de la maire de Paris, Anne Hidalgo, est de ceux-là. Cet ancien de LCI et de France Médias Monde a également été conseiller en stratégie et en communication auprès de Laura Flessel, ministre des sports d’Emmanuel Macron de mai 2017 à septembre 2018. L’entrepreneur dans le numérique Pierre-Etienne Pommier a également fait valoir son intérêt en envoyant sa candidature.          Fondateur de la start-up de vidéos éducatives Pythagora, il a été chef de projet sur l’application StopCovid, devenue TousAntiCovid, après avoir été conseiller sur les outils numériques pour le groupe La République en marche à l’Assemblée nationale. A 61 ans, le journaliste Sylvain Attal croit, lui aussi, en ses chances. Après Europe 1, où il a travaillé pendant une dizaine d’années, il a été présentateur puis directeur adjoint de la rédaction de France 24 chargé des nouveaux médias, poste qu’il a occupé jusqu’en 2018.        Il vous reste 41.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/21/les-processus-de-renouvellement-a-la-tete-de-radio-france-et-france-medias-monde-sont-lances_6146835_3234.html"},"headline":"Les processus de renouvellement \u00e0 la t\u00eate de Radio France et France M\u00e9dias Monde sont lanc\u00e9s","dateCreated":"2022-10-21T17:42:09+02:00","datePublished":"2022-10-21T17:42:09+02:00","dateModified":"2022-10-23T17:55:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Les pr\u00e9tendants aux pr\u00e9sidences respectives des deux entreprises de l\u2019audiovisuel public avaient jusqu\u2019\u00e0 17\u00a0heures, ce vendredi 21\u00a0octobre, pour faire acte de candidature.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/436/0/5231/2615/1342/671/60/0/c766330_1666366768943-000-1fi30i.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-18">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤ La société des journalistes et les syndicats du quotidien s’émeuvent de la non-parution d’une interview de Philippe Martinez, le leader de la CGT, pourtant validée. Une réorganisation de la rédaction a été annoncée en comité social et économique.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Médias             Des remous au sein de la rédaction du « Parisien »      La société des journalistes et les syndicats du quotidien s’émeuvent de la non-parution d’une interview de Philippe Martinez, le leader de la CGT, pourtant validée. Une réorganisation de la rédaction a été annoncée en comité social et économique.          Par Aude Dassonville         Publié le 20 octobre 2022 à 20h50 Mis à jour le 21 octobre 2022 à 10h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Où est passée l’interview de Philippe Martinez, le secrétaire général de la CGT, réalisée samedi 15 octobre par un journaliste du service économie du Parisien, mais que les lecteurs n’ont jamais pu lire ? A la trappe. Alors que cet entretien avait été validé par les responsables de permanence, le directeur de la rédaction du quotidien, Nicolas Charbonneau, a fait savoir, dimanche, qu’il ne souhaitait pas la voir publiée. « Ce choix éditorial, a priori perçu comme de la censure, a provoqué un vif émoi au sein de la rédaction », regrettent la société des journalistes du Parisien et les syndicats SNJ-CGT, SNJ et SGJ-FO dans un communiqué envoyé aux salariés, jeudi 20 octobre. Rencontré la veille, M. Charbonneau leur a expliqué qu’il avait craint de proposer aux lecteurs un traitement « déséquilibré » du conflit social en cours, « un portrait pas forcément à la gloire de Patrick Pouyanné, le PDG de TotalEnergies » figurant déjà dans l’édition du jour.          Cette explication n’a pas complètement convaincu ses interlocuteurs, qui s’inquiètent de « ce dangereux précédent ». Selon nos informations, la responsable déjugée se serait par ailleurs vu signifier, quarante-huit heures plus tard, sa probable éviction. « Elle paie d’avoir été une proche de Jean-Michel Salvator », avancent plusieurs personnes, en référence au précédent directeur de la rédaction – dont La Lettre A annonce l’arrivée prochaine à Valeurs actuelles. Alors que ses éditoriaux avaient plus d’une fois fait grincer les dents d’une rédaction attachée à sa neutralité, celui de M. Charbonneau en date du 12 octobre a provoqué un effet similaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Parisien » change de directeur de la rédaction                 Dans son billet, le journaliste estimait que les « extrèmistes de la grève » (le titre de la « une ») faisaient un « bras d’honneur » aux automobilistes en mal de carburant. Un traitement qui « avait déjà provoqué des remous en interne et sur les réseaux sociaux », ont remarqué les représentants de la rédaction et des salariés, rappelant leur « opposition » à cette forme d’engagement partisan. « La succession de ces deux épisodes nous oblige à la plus grande vigilance », concluent-ils. Contacté, Nicolas Charbonneau n’a souhaité faire aucun commentaire.          Retouches de la ligne éditoriale          Au-delà de cette vigilance éditoriale, l’inquiétude sociale est aussi de mise. Le 11 octobre, une assemblée générale a réuni plus de 150 personnes (en présentiel et en distanciel), au terme de laquelle une motion a été votée à l’unanimité. « Ça ressemblait à une catharsis », décrit l’un des participants, qui évoque le sentiment d’une « perte de sens » du travail effectué.  Les salariés ont réclamé des embauches, notamment au sein du service édition (qui fabrique les pages du journal), où un audit est en cours pour déterminer les besoins en termes d’effectifs. Ces demandes ont été rejetées, ou ajournées, par la direction quelques jours plus tard.        Il vous reste 32.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/20/des-remous-au-sein-de-la-redaction-du-parisien_6146707_3234.html"},"headline":"Des remous au sein de la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-20T20:50:03+02:00","datePublished":"2022-10-20T20:50:03+02:00","dateModified":"2022-10-21T10:23:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Entreprises","\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 des journalistes et les syndicats du quotidien s\u2019\u00e9meuvent de la non-parution d\u2019une interview de Philippe Martinez, le leader de la CGT, pourtant valid\u00e9e. Une r\u00e9organisation de la r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en comit\u00e9 social et \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/07404e3_1666291034340-20exxonmobilmb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-19">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤ Au moment de partager leurs créations lors du Paris Podcast Festival, les studios cherchent encore leur équation économique.
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Médias             L’industrie du podcast se recompose en attendant les aides de l’Etat      Au moment de partager leurs créations lors du Paris Podcast Festival, les studios cherchent encore leur équation économique.          Par Aude Dassonville et Brice Laemle         Publié le 20 octobre 2022 à 17h43 Mis à jour le 21 octobre 2022 à 15h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                En 2022, 32 % des 18-64 ans écoutent des podcasts tous les mois.  THOMAS SAMSON / AFP               Rachats de studios, lancement effectif d’un observatoire, changements de modèles économiques, mobilisation pour un écosystème plus vertueux… Alors que le Paris Podcast Festival ouvre ses portes au public vendredi 21 octobre pour trois jours à la Gaîté-Lyrique, le monde du podcast natif (hors rediffusion) continue d’inventer son avenir, porté par le dynamisme du marché, malgré la fragilité de son modèle économique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Média : « Le podcast n’est pas une mode, c’est un changement de rapport au média sonore qu’il faut soutenir »                 « Le marché reste stable en nombre de visiteurs uniques, mais il continue à progresser massivement en nombre de podcasts écoutés », se félicite Joël Ronez, fondateur du studio Binge Audio et président du syndicat des producteurs audio indépendants, PIA. Selon la dernière étude CSA-Havas Paris, en 2022 32 % des 18-64 ans écoutent des podcasts tous les mois. Ce chiffre est en légère baisse, d’un point, par rapport à 2021 : après une explosion de la consommation de podcasts pendant le confinement en effet, celle-ci a péniblement redémarré. Pour autant, toutes les statistiques ne sont pas aussi pessimistes. Claire Hazan, la responsable des podcasts France et Benelux de la plate-forme Spotify, note que le nombre d’auditeurs a été multiplié par 2,5 entre 2020 et 2022 pour l’entreprise suédoise. Et le nombre d’heures écoutées a plus que triplé.          Cartographie          Ces constats chiffrés ne construisent qu’une vision parcellaire de l’écosystème du podcast. Soucieux de partager des données et d’esquisser une cartographie de l’industrie du podcast d’ici à septembre 2023, tous les acteurs (studios indépendants, radios publiques et privées, plates-formes, sociétés de gestions des droits d’auteur) ont participé à la première réunion de l’Observatoire du podcast, vendredi 14 octobre. Depuis 2015 et la naissance des premiers studios, « le secteur a investi 7 millions d’euros dans la création originale », fait valoir Julien Neuville, président et cofondateur de Nouvelles Ecoutes. « Nous sommes la seule industrie culturelle sans aide à la création ni crédit d’impôt », ajoute-t-il.          Interpellé sur ce point, le ministère de la culture avait demandé le lancement d’une mission en octobre 2019. Dans un rapport rendu l’année suivante, il préconisait un soutien en deux temps. La première phase, celle d’un dispositif d’aide aux auteurs de podcast, s’est ouverte en 2021 – pour la deuxième année d’affilée, en 2022, une enveloppe d’environ 500 000 euros a été distribuée à une centaine de projets sélectionnés par le ministère de la culture. La deuxième étape, censée s’ouvrir après 2023, « permettrait l’installation d’un dispositif plus industriel ».        Il vous reste 48.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/20/l-industrie-du-podcast-se-recompose-en-attendant-les-aides-de-l-etat_6146679_3234.html"},"headline":"L\u2019industrie du podcast\u00a0se recompose en attendant les aides de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-10-20T17:43:37+02:00","datePublished":"2022-10-20T17:43:37+02:00","dateModified":"2022-10-21T15:29:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Au moment de partager leurs cr\u00e9ations lors du Paris Podcast Festival, les studios cherchent encore leur \u00e9quation \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/359/0/5568/2784/1342/671/60/0/c4700f7_1666280138293-000-1dd0za.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-20">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤ Le moteur de recherche va afficher une sélection d’articles de 130 titres de presse, dont « Le Monde ». Objectif : « mettre davantage en avant des contenus de référence ».
<filname="PROF-0,2-3236,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Google             Google va rémunérer des médias français pour un nouveau service baptisé Showcase      Le moteur de recherche va afficher une sélection d’articles de 130 titres de presse, dont « Le Monde ». Objectif : « mettre davantage en avant des contenus de référence ».          Par Alexandre Piquard         Publié le 20 octobre 2022 à 06h00 Mis à jour le 31 octobre 2022 à 19h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Showcase est accessible par Google Actualités. Sur la page d’accueil ou lors de ses recherches, l’utilisateur y trouve des liens vers des articles, mais aussi désormais des « panneaux » signalés avec le logo d’un des médias partenaires, dont « Le Monde ».  LE MONDE               C’est une étape de plus dans les relations entre Google et les médias français : le moteur de recherche va rémunérer 130 titres de presse pour un nouveau service baptisé Showcase, lancé jeudi 20 octobre. Parmi eux se trouvent L’Equipe, Le Figaro, Le Monde, Le Parisien, La Dépêche, La Voix du Nord, L’Express, L’Obs ou Les Inrockuptibles. « L’intérêt est de mettre davantage en avant des contenus de référence », explique la firme de Mountain View (Californie).          Showcase est accessible par Google Actualités, l’espace consacré aux articles de médias.  Sur la page d’accueil ou lors de ses recherches, l’utilisateur y trouve des liens vers des articles, mais aussi désormais des « panneaux » signalés avec le logo d’un des médias partenaires :  ces blocs contiennent un titre principal, puis trois ou quatre liens vers des articles connexes, choisis par ce journal, sur le même thème ou d’autres sujets. Quand l’internaute clique sur un contenu, il peut le lire en entier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face aux médias, Google tente d’imposer son modèle d’accords de licence                 Les panneaux Showcase sont aussi présents dans un onglet spécifique de Google Actualités, ainsi que dans Discover, une sélection d’articles proposée dans l’application Google sur les smartphones. Chaque éditeur a passé un accord avec Google, prévoyant une rémunération et, en échange, un nombre minimum d’articles à mettre en ligne dans les panneaux (environ dix à trente par jour pour Le Monde). Les journaux payants en ligne sont en outre tenus à une part minimale d’articles réservés aux abonnés (de l’ordre de 5 % pour Le Monde). Les utilisateurs de Showcase peuvent en lire quelques-uns par mois gratuitement. Les volumes demandés augmentent en fonction de la taille de l’éditeur.          « Visibilité supplémentaire »          N’y a-t-il pas, pour les médias, un risque de cannibalisation, de perte d’abonnés ? « Nous choisissons nous-mêmes quels articles passer en gratuit. Et le premier vecteur de recrutement d’abonnements numériques reste le trafic gratuit », répond Louis Dreyfus, président du directoire du Monde. Lorsqu’un internaute clique sur un lien Showcase, il lit l’article sur le site de l’éditeur et, s’il a lu trop d’articles payants, il tombe sur une proposition d’abonnement.           Selon Google, 3,5 millions d’internautes ont cliqué pour « suivre » en priorité les contenus d’un média          « Nous n’avons pas vu de cannibalisation dans les pays où Showcase est déjà lancé », ajoute-t-on à l’Alliance de la presse d’information générale (APIG), dont près de 120 membres sur 145 participent à Showcase. Né en octobre 2020 aux Etats-Unis, ce service est déployé dans vingt pays, avec 1 800 titres.        Il vous reste 48.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/20/google-va-remunerer-des-medias-francais-pour-un-nouveau-service-baptise-showcase_6146579_3234.html"},"headline":"Google va r\u00e9mun\u00e9rer des m\u00e9dias fran\u00e7ais pour un nouveau service baptis\u00e9 Showcase","dateCreated":"2022-10-20T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-20T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-31T19:40:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Google"],"keywords":["Le Monde & Vous","Le Monde \u2013 notre actualit\u00e9","Google","Vie en ligne","Pixels","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Le moteur de recherche va afficher une s\u00e9lection d\u2019articles de 130 titres de presse, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Objectif\u00a0: \u00ab\u00a0mettre davantage en avant des contenus de r\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/186/0/1868/934/1342/671/60/0/874cc44_1666194444170-capture-da-ei-cran-2022-10-19-ai-17-47-04.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Google","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/google/"}}
       


        
  
