<FILE-date="2022/11/02/18">

<article-nb="2022/11/02/18-1">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La première ministre, Elisabeth Borne, a justifié cet usage car les députés avaient « profondément bouleversé la cohérence des équilibres du texte ». Les députés LFI ont annoncé le dépôt d’une nouvelle motion de censure.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                           Politique       Assemblée nationale              Le gouvernement a recours au 49.3 pour la quatrième fois, pour faire passer le projet de loi de finances 2023 en première lecture      La première ministre, Elisabeth Borne, a justifié cet usage car les députés avaient « profondément bouleversé la cohérence des équilibres du texte ». Les députés LFI ont annoncé le dépôt d’une nouvelle motion de censure.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h34, mis à jour à 17h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Et de quatre. Le gouvernement a activé l’article 49, alinéa 3, de la Constitution mercredi 2 novembre pour faire adopter en première lecture l’ensemble du projet de loi de finances (PLF) 2023, a annoncé la première ministre, Elisabeth Borne. Cette disposition constitutionnelle permet au gouvernement de faire passer un texte sans vote.            Immédiatement, les députés de La France insoumise ont annoncé déposer une nouvelle motion de censure contre le gouvernement.            A la tribune de l’Assemblée nationale, Mme Borne a souligné que « les échanges en commission ont permis des débats de fond (…), en fin de semaine dernière, les débats dans l’Hémicycle ont permis des discussions franches et nourries ». Cependant, a-t-elle regretté en s’adressant aux députés, « lundi, lors de l’examen des crédits de la mission écologie, développement et mobilités durables, avec 15 milliards d’euros de dépenses nouvelles ponctionnées sur des programmes essentiels, vous avez profondément bouleversé la cohérence des équilibres du texte. »                 C’est donc la quatrième fois en deux semaines que le gouvernement a recours au 49.3, après les parties recettes du PLF et du projet de loi de financement de la sécurité sociale (PLFSS), puis l’ensemble du PLFSS.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre résignation et frustration, les députés désemparés face à l’usage du 49.3 par le gouvernement                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/02/le-gouvernement-a-une-nouvelle-fois-recours-au-49-3-pour-faire-adopter-le-projet-de-loi-de-finances-2023-en-premiere-lecture_6148243_823448.html"},"headline":"Le gouvernement a recours au 49.3 pour la quatri\u00e8me fois, pour faire passer le projet de loi de finances 2023 en premi\u00e8re lecture","dateCreated":"2022-11-02T17:34:51+01:00","datePublished":"2022-11-02T17:34:51+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:57:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a justifi\u00e9 cet usage car les d\u00e9put\u00e9s avaient \u00ab\u00a0profond\u00e9ment boulevers\u00e9 la coh\u00e9rence des \u00e9quilibres du texte\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s LFI ont annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une nouvelle motion de censure.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/f5a6844_1667168384857-jmug221003001.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-2">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Antoine Bondaz, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique, répond à vos questions après le barrage de missiles lancé par la Corée du Nord près des eaux territoriales sud-coréennes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Pour deux pays qui sont officiellement en guerre "chaude", cette situation n'est-elle pas vraiment bizarre ?    Julien         De très nombreux incidents ont eu lieu depuis 1953 et la signature de l’armistice. Dans et autour de la DMZ, la zone démilitarisée entre les deux Corées, on estime qu’il y a eu près de deux cent soixante-dix incidents majeurs ou mineurs en presque soixante-dix ans. Surtout, des provocations extrêmement graves de la part de la Corée du Nord ont eu lieu.          En 1983, Pyongyang a essayé d’assassiner le président sud-coréen lors d’une visite officielle en Birmanie. En 2010, Pyongyang a torpillé une corvette de la marine de la République de Corée, le Cheonan, causant la mort de plus de quarante marins sud-coréens, puis a attaqué, à l’artillerie, une île sud-coréenne, causant la mort de deux civils et deux militaires.        Antoine Bondaz                 Le contexte          Image de couverture :  Une chaîne d’informations à Séoul montre les tirs de missiles nord-coréens, mercredi 2 novembre 2022.   Ahn Young-joon / AP          La Corée du Nord a tiré au moins vingt-trois missiles en mer, mercredi 2 novembre, dont l’un est tombé à moins de 60 kilomètres de la côte sud-coréenne, ce qui a incité la Corée du Sud à déclencher des sirènes d’alerte aérienne et à tirer à son tour des missiles en signe de protestation. C’est la première fois – depuis 1953 et la division de la péninsule – qu’un missile balistique nord-coréen tombe si près des eaux sud-coréennes. Jamais le Nord n’avait tiré un aussi grand nombre de missiles en une seule journée depuis la trêve. L’armée nord-coréenne a également procédé à plus d’une centaine de tirs d’artillerie dans la zone tampon maritime entre les deux pays.Un missile nord-coréen est tombé au sud de la « ligne de limite du Nord » (LLN), une frontière maritime disputée entre les deux Corées. Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a dénoncé « un acte d’envahissement territorial ». Le missile a cependant atterri de fait en dehors des eaux territoriales sud-coréennes. Des avions de combat sud-coréens ont tiré en réponse trois missiles air-sol dans la mer au nord de la LLN, a annoncé l’armée sud-coréenne.Les tirs nord-coréens sont intervenus après que Pyongyang a réclamé l’arrêt de manœuvres militaires conjointes entre la Corée du Sud et les Etats-Unis, baptisées « Tempête vigilante » et qualifiées de provocation par le Nord.Antoine Bondaz, chargé de recherche et directeur du programme Corée sur la sécurité et la diplomatie à la Fondation pour la recherche stratégique, répond à vos questions à partir de 16 h 45.         Pour approfondir         Entretien. « Le nouveau tir de missile par la Corée du Nord n’est pas un message pour le Japon, mais pour les Etats-Unis »Analyse. La dénucléarisation de la Corée du Nord, un objectif de plus en plus irréalisteRécit. Le tir par la Corée du Nord d’un missile balistique au-dessus du Japon exacerbe les tensionsDécryptage. La nouvelle doctrine nucléaire de la Corée du Nord inquiète les analystes                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-02T16:24:39+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T04:24:39+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","description":"Antoine Bondaz, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, r\u00e9pond \u00e0 vos questions apr\u00e8s le barrage de missiles lanc\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord pr\u00e8s des eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes.","articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord","International"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n’indique aujourd’hui une volonté de la Corée du Nord d’envahir son voisin et vice versa »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Antoine Bondaz, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, r\u00e9pond \u00e0 vos questions apr\u00e8s le barrage de missiles lanc\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord pr\u00e8s des eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/4827/3219/1342/894/3/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-02T16:24:39+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T04:24:39+00:00"
  Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour vos nombreuses questions, c\u2019est la fin de ce tchat\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T17:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:59:02+00:00","articleBody":"    Aussi, que se passerait-il si le r\u00e9gime tombait ? La Cor\u00e9e du Sud veut-elle toujours la r\u00e9unification ?\r\n\r\nBien \u00e0 vous    Th\u00e9o         C\u2019est une question \u00e0 laquelle il est difficile de r\u00e9pondre. Cela cr\u00e9erait une p\u00e9riode d\u2019incertitudes maximales pour tous les acteurs de la r\u00e9gion, la Chine notamment. Dans mes travaux de th\u00e8se, je parlais de l\u2019ouverture d\u2019une bo\u00eete de Pandore dont personne n\u2019a r\u00e9ellement envie.          En cas d\u2019effondrement cependant, la Cor\u00e9e du Sud continue \u00e9videmment d\u2019\u00eatre en faveur d\u2019une r\u00e9unification, m\u00eame si les jeunes y sont beaucoup moins favorables que les personnes plus \u00e2g\u00e9es. Se poseraient alors de nombreuses questions tr\u00e8s pratiques et concr\u00e8tes pour \u00ab\u00a0mettre \u00e0 niveau\u00a0\u00bb le Nord. Pour \u00eatre honn\u00eate, ce sc\u00e9nario est tr\u00e8s peu probable \u00e0 court terme et ne fait pas l\u2019objet d\u2019un r\u00e9el d\u00e9bat de fond en Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:57:24+00:00","articleBody":"    Vous parlez d'un \"message politique clair envoy\u00e9 par le Nord au Sud\". D'habitude, les missiles sont plut\u00f4t tir\u00e9s proches des c\u00f4tes japonaises, ou par dessus le Japon. Les messages sont-ils diff\u00e9rents? et en quoi cet \u00e9v\u00e9nement-ci diff\u00e8re-t-il d'autres \u00e9pisodes?      lls         Vous avez raison, il y a eu ce matin une trajectoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, le long des c\u00f4tes sud-cor\u00e9ennes et en direction d\u2019une \u00eele sud-cor\u00e9enne. D\u2019habitude, les essais se font vers le Japon. C\u2019est normal, car si on regarde une carte, c\u2019est l\u00e0 qu\u2019il y a de l\u2019espace, dans la mer du Japon. Ces tirs se font parfois au-dessus du Japon. Il s\u2019agit en effet du seul moyen de r\u00e9aliser un tir tendu, et non un tir en cloche, dans des conditions r\u00e9elles dans le cas d\u2019un missile disposant d\u2019une port\u00e9e de 2\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres ou plus. Mais survoler le Japon ne veut pas forc\u00e9ment dire envoyer un message au Japon. En octobre par exemple, c\u2019\u00e9tait surtout un message pour les Etats-Unis, car le missile test\u00e9, un Hwasong-12, pourrait th\u00e9oriquement atteindre l\u2019\u00eele am\u00e9ricaine de Guam, dans le Pacifique.             Lire aussi :   \u00ab\u00a0Le nouveau tir de missile par la Cor\u00e9e du Nord n\u2019est pas un message pour le Japon, mais pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T17:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:54:34+00:00","articleBody":"    Peut on attendre un essai nucl\u00e9aire ces prochains jours de la part de la Cor\u00e9e du Nord ? A quoi ressemblerait les r\u00e9actions ?    alex        Qu\u2019esp\u00e8re la Cor\u00e9e du Nord avec cette brusque escalade ? Pr\u00e9pare-t\u2019elle le terrain pour un nouvel essai nucl\u00e9aire ?  Ce dernier est-il toujours attendu autour du 8 novembre (date des \u00e9lections de mi-mandat am\u00e9ricaines) ?    Kim_Kardashian         Oui, on peut s\u2019y attendre. Cela \u00e9tant, il y a des contraintes techniques pour r\u00e9aliser ces essais dont nous n\u2019avons pas connaissance. N\u00e9anmoins, il y a une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 et un besoin \u2013 une opportunit\u00e9, en effet\u00a0: comme je l\u2019expliquais auparavant, la guerre en Ukraine cr\u00e9e une distraction et une d\u00e9sunion de la communaut\u00e9 internationale\u00a0; et un besoin, car apr\u00e8s avoir d\u00e9velopp\u00e9 des vecteurs et chang\u00e9 sa doctrine nucl\u00e9aire en septembre dernier, la Cor\u00e9e du Nord peut d\u00e9sormais chercher \u00e0 d\u00e9montrer une capacit\u00e9 nucl\u00e9aire tactique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:45:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nSi je comprends bien, les missiles nord-cor\u00e9ens ne sont pas tomb\u00e9s dans les eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes (limite des 12 miles marins = 22km), mais c'est malgr\u00e9 tout dans la ZEE-Zone \u00c9conomique Exclusive sud-cor\u00e9enne.\r\nSelon le droit international, un tel acte peut-il juridiquement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une attaque contre la Cor\u00e9e du Sud?\r\n(m\u00eame si cela ne change probablement pas grand chose, puisque les 2 pays sont techniquement toujours en guerre puisqu'un trait\u00e9 de paix n'a jamais \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, seuls un armistice).    Jo\u00ebl         Sur le plan du droit international, ce ne sont pas des attaques contre la Cor\u00e9e du Sud. Il est normal que S\u00e9oul r\u00e9agisse, d\u2019autant plus que ces essais balistiques nord-cor\u00e9ens sont en violation du droit international du fait des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui les interdisent. Pour autant, cela ne constitue pas une \u00ab\u00a0invasion territoriale\u00a0\u00bb contre le Sud\u2026          Les tirs d\u2019artillerie de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la p\u00e9ninsule vont en revanche \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019accord militaire intercor\u00e9en de 2018. En septembre\u00a02018, \u00e0 la suite du sommet intercor\u00e9en de Pyongyang, les deux pays s\u2019engagent \u00e0 cesser compl\u00e8tement tout acte hostile l\u2019un envers l\u2019autre, et ce, dans tous les domaines. Concr\u00e8tement, la Joint Security Area (JSA), la \u00ab\u00a0zone de s\u00e9curit\u00e9 commune\u00a0\u00bb sous contr\u00f4le de l\u2019ONU situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re entre les Cor\u00e9es est alors d\u00e9min\u00e9e, les postes de garde y sont d\u00e9mantel\u00e9s et les soldats d\u00e9sarm\u00e9s. Surtout des \u00ab\u00a0zones dites de paix\u00a0\u00bb doivent \u00eatre cr\u00e9\u00e9es de part et d\u2019autre de la zone d\u00e9militaris\u00e9e (DMZ) afin de limiter les exercices d\u2019artillerie \u00e0 balles r\u00e9elles et les exercices de man\u0153uvre, tout en \u00e9tablissant une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne de 10\u00a0kilom\u00e8tres pour les h\u00e9licopt\u00e8res, de 15\u00a0kilom\u00e8tres pour les drones et de 20\u00a0kilom\u00e8tres pour les avions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:41:53+00:00","articleBody":"    Quel est vraiment la capacit\u00e9 de combat des forces nord cor\u00e9ennes, je veux dire ont ils r\u00e9ellement una capacit\u00e9 de combat o\u00f9 est ce un peu comme la Russie dont on pensai qu ils marcherai sur Kiev en deux semaines et finalement on se rends compte qu'ils ont un mat\u00e9riel vieux et ineficaces     Joh         Sur le plan conventionnel, au-del\u00e0 des nombres impressionnants \u2013\u00a0plus de 1,3\u00a0million de soldats, des centaines d\u2019avions et de tanks,\u00a0etc.\u00a0\u2013, la Cor\u00e9e du Nord dispose d\u2019\u00e9quipements v\u00e9tustes et de troupes peu entra\u00een\u00e9es. Par exemple, ses pilotes de chasse volent tr\u00e8s peu et le font sur des avions des ann\u00e9es 1970, d\u2019o\u00f9 le d\u00e9veloppement par Pyongyang de capacit\u00e9s asym\u00e9triques visant \u00e0 compenser cette v\u00e9tust\u00e9, dont des capacit\u00e9s nucl\u00e9aires et balistiques.          En revanche, cela ne veut pas dire que la Cor\u00e9e du Nord n\u2019a pas de capacit\u00e9s militaires ou n\u2019aurait pas un pouvoir de nuisance contre la Cor\u00e9e du Sud. Au-del\u00e0 des capacit\u00e9s nucl\u00e9aires, l\u2019artillerie nord-cor\u00e9enne pourrait par exemple faire des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables sur S\u00e9oul, la capitale de la Cor\u00e9e du Sud, situ\u00e9e \u00e0 quelque 50\u00a0kilom\u00e8tres seulement de la fronti\u00e8re\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:39:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEst-ce \u00e0 dire que cet incident est exceptionnel et rel\u00e8ve d\u2019un f\u00e2cheux hasard ? Ou bien \u00e9tait-il \u00ab\u00a0planifi\u00e9\u00a0\u00bb ? Que sait on de la pr\u00e9cision des tirs de Pyongyang ?    Julianne         Difficile d\u2019imaginer que le missile tomb\u00e9 dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) de la Cor\u00e9e du Sud \u00e9tait un accident. Et si c\u2019est le cas, c\u2019est peut-\u00eatre encore plus inqui\u00e9tant\u2026 Il semble, a contrario, qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un message politique clair envoy\u00e9 par le Nord au Sud.          Concernant la pr\u00e9cision, je ne rentrerai pas trop dans les d\u00e9tails, mais on peut r\u00e9sumer ainsi\u00a0: depuis 2019, la Cor\u00e9e du Nord a test\u00e9 toute une nouvelle gamme de missiles \u00e0 courte port\u00e9e disposant de deux caract\u00e9ristiques essentielles pourtant souvent ignor\u00e9es, \u00e0 savoir la pr\u00e9cision de ces missiles et leur capacit\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer les d\u00e9fenses adverses. Or, ces d\u00e9veloppements capacitaires r\u00e9cents sont \u00e0 m\u00eame de modifier l\u2019\u00e9quilibre des forces dans la p\u00e9ninsule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:37:30+00:00","articleBody":"    Il y a pile un mois, le 4 octobre, un missile tir\u00e9 par la Cor\u00e9e du Nord est pass\u00e9 au-dessus de l\u2019archipel japonais. Quel enseignement tirer de cette temporalit\u00e9 ?    Sak\u00e9         La Cor\u00e9e du Nord a multipli\u00e9 les essais ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le record \u00e9tait de vingt-huit missiles sur l\u2019ann\u00e9e 2019. Or, ce mercredi, ce sont d\u00e9j\u00e0 vingt-trois missiles qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en une seule journ\u00e9e\u2026          Concernant l\u2019essai du 4\u00a0octobre, il n\u2019\u00e9tait pas sans pr\u00e9c\u00e9dent. Plusieurs missiles ont survol\u00e9 le Japon \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990, et le missile test\u00e9, un Hwasong-12 \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire, l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 fait en\u00a02017.          Je ne pense pas qu\u2019il y a une temporalit\u00e9 sp\u00e9cifique, juste une opportunit\u00e9 saisie par la Cor\u00e9e du Nord de multiplier les essais et d\u2019accro\u00eetre son arsenal afin de changer le rapport de force en sa faveur avant, potentiellement, de reprendre une s\u00e9quence de n\u00e9gociations.             Lire aussi :     Le tir par la Cor\u00e9e du Nord d\u2019un missile balistique au-dessus du Japon exacerbe les tensions                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:52:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:34:59+00:00","articleBody":"    Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord voudrait retourner \u00e0 la table des n\u00e9gociations en position de force pour discuter d\u2019une lev\u00e9e des sanctions, qu\u2019il y aurait il a n\u00e9gocier ? En effet, Kim Jong Un a r\u00e9affirm\u00e9 en septembre que son programme nucl\u00e9aire \u00e9tait \u201cirr\u00e9versible\u201d, et de fait il a raison.    Kim\u2019s Gruy-hair         Avant une n\u00e9gociation, vous dites forc\u00e9ment que vous ne ferez pas de concessions et que vous \u00eates en position de force. Il est donc normal, pour la Cor\u00e9e du Nord, de ne jamais dire que son programme est n\u00e9gociable. Cela ne veut pas dire qu\u2019il ne l\u2019est pas.          La question de fond est celle des concessions que les uns et les autres sont pr\u00eats \u00e0 faire pour convaincre la Cor\u00e9e du Nord, pour qui les armes nucl\u00e9aires sont un moyen unique de renforcer le r\u00e9gime, tant sur le plan militaire que politique.          Th\u00e9oriquement, il faudrait donc r\u00e9ussir \u00e0 substituer cet outil de survie du r\u00e9gime, les capacit\u00e9s nucl\u00e9aires et balistiques, par autre chose. Mais je ne suis pas s\u00fbr que la communaut\u00e9 internationale ait quoi que ce soit \u00e0 offrir \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 court terme qui puisse la convaincre.          La d\u00e9nucl\u00e9arisation doit rester un objectif mais, \u00e0 court terme, il faut reconna\u00eetre qu\u2019elle est impossible en l\u2019absence d\u2019un \u00e9v\u00e9nement majeur, comme un effondrement du r\u00e9gime,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:33:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la relation entre la Chine et la Cor\u00e9e du Nord? La Chine voit-elle d'un bon \u0153il les essais nucl\u00e9aires de son voisin?    Antony        La Chine soutient-elle toujours activement le r\u00e9gime Nord-Cor\u00e9en et, si oui, quel est sont int\u00e9r\u00eat d'avoir un voisin si peu stable et pr\u00e9dictible?     lls         J\u2019avais fait ma th\u00e8se sur le sujet il y a quelques ann\u00e9es. Pour faire tr\u00e8s simple, les deux pays sont dans une situation d\u2019otages mutuels\u00a0: la Cor\u00e9e du Nord a besoin de la Chine pour ne pas s\u2019effondrer, la Chine a besoin que la Cor\u00e9e du Nord ne s\u2019effondre pas. Cependant, Pyongyang dispose de son propre agenda, qui n\u2019est pas forc\u00e9ment toujours align\u00e9 sur celui de P\u00e9kin.          La Chine ne voit pas d\u2019un bon \u0153il la nucl\u00e9arisation de son voisin et l\u2019a condamn\u00e9e, MAIS entre une Cor\u00e9e du Nord nucl\u00e9aire et stable ou d\u00e9nucl\u00e9aris\u00e9e et instable, la Chine pr\u00e9f\u00e8re la premi\u00e8re\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa puissance militaire \u00e9tats-unienne est largement sup\u00e9rieure \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord. Je suppose que la Cor\u00e9e du Nord en est consciente. Ma question est donc : quels sont les objectifs et les inter\u00eats de la Cor\u00e9e du Sud et des \u00c9tats-Unis \u00e0 r\u00e9aliser ces exercices militaires ? Est-ce seulement une d\u00e9monstration de force en direction de la Cor\u00e9e du Nord ou n'est-ce pas \u00e9galement un message envoy\u00e9 \u00e0 la Chine, (seul ? Ou faut-il compter d'autres r\u00e9gimes comme la Russie ou l'Iran ?) alli\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord ?\r\nMerci pour votre expertise !    G\u00e9o-Paul curieux         Vous avez raison, sur le plan purement conventionnel, les capacit\u00e9s nord-cor\u00e9ennes et celles de l\u2019alliance sont incomparables. C\u2019est pour cela que Pyongyang a d\u00e9velopp\u00e9 des capacit\u00e9s asym\u00e9triques afin de tenter de r\u00e9tablir une forme d\u2019\u00e9quilibre\u00a0: artillerie, forces sp\u00e9ciales, cyberd\u00e9fense, et surtout capacit\u00e9s balistiques et nucl\u00e9aires.          C\u00f4t\u00e9 sud-cor\u00e9en, l\u2019objectif est de d\u00e9montrer des capacit\u00e9s mais aussi la d\u00e9termination du pays face \u00e0 toute attaque nord-cor\u00e9enne, tout en essayant de rassurer la population.          Le probl\u00e8me est que l\u2019on fait face \u00e0 un dilemme de s\u00e9curit\u00e9 classique\u00a0: toute action engag\u00e9e par le Nord est per\u00e7ue par le Sud comme renfor\u00e7ant la menace et entra\u00eene un accroissement des capacit\u00e9s du Sud, et vice versa, ce qui cr\u00e9e un cercle vicieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:28:01+00:00","articleBody":"    Est-il dangereux de se rendre en Cor\u00e9e du Sud actuellement au regard de cette situation plus tendue que d'habitude avec la Cor\u00e9e du Nord ?    CloM        Bonjour! \r\n\u00c9tant actuellement en Cor\u00e9e, je me demandais s'il y avait des indications et\/o\u00f9 marches \u00e0 suivre en cas d'escalade du conflit. Je n'ai rien trouv\u00e9 sur France Diplo.\r\nMerci pour votre travail!    expatcurieux         Pour les conseils aux voyageurs et plus largement aux expatri\u00e9s, il faut suivre le site Internet du Quai d\u2019Orsay, et avant tout je vous recommande de vous inscrire sur les listes consulaires. Que ce soit lors de tensions militaires ou plus g\u00e9n\u00e9ralement s\u2019il y a le moindre probl\u00e8me en Cor\u00e9e du Sud, comme un incident climatique d\u2019ampleur,\u00a0etc., il est important pour le consulat de savoir quelles personnes sont sur place afin de les aider au mieux si besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:25:26+00:00","articleBody":"    Pourquoi cette escalade verbale du c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9oul ? Quel int\u00e9r\u00eat d'exag\u00e9rer ?    Sophie        Bonjour , est ce que la Cor\u00e9e du Sud ne surr\u00e9agit pas pour d\u00e9tourner l'attention et \u00e9viter un d\u00e9bat national g\u00eanant sur les \u00e9v\u00e9nements d'Haloween ? Merci    Pierre         On peut l\u00e9gitimement se poser la question. Pour expliquer le terme d\u2019\u00ab invasion territoriale\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par S\u00e9oul, je pense qu\u2019il faut rappeler que, depuis son arriv\u00e9e au pouvoir (en mai), le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en, Yoon Seok-youl, a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9pondre syst\u00e9matiquement aux exercices et aux essais nord-cor\u00e9ens. L\u2019objectif est de d\u00e9montrer les capacit\u00e9s militaires sud-cor\u00e9ennes, de convaincre le Nord de la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Sud,\u00a0etc. On est ici dans une diplomatie d\u00e9claratoire qui s\u2019inscrit avant tout dans cette dynamique. Le Sud entend ne pas laisser le Nord multiplier ce qui est per\u00e7u comme des provocations sans y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:23:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle sont les liens militaires entre Cor\u00e9e du Sud et EUA ? Y a-t-il un trait\u00e9 formel ? M\u00eame question pour les liens entre Cor\u00e9e du Nord et Chine\/Russie    Paul         Oui, bien s\u00fbr, il y a une alliance formelle entre S\u00e9oul et Washington depuis\u00a01953, mais aussi entre P\u00e9kin et Pyongyang depuis\u00a01961 avec un trait\u00e9 de d\u00e9fense mutuelle. Entre Moscou et Pyongyang, il y a eu une alliance sign\u00e9e en\u00a01961 \u00e9galement. Mais celle-ci n\u2019est plus valable depuis l\u2019effondrement de l\u2019URSS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:22:53+00:00","articleBody":"    Y a-t-il un risque que les USA et la Chine se fassent un jour la guerre par procuration, \"par Cor\u00e9es interpos\u00e9es\" ?    Julien         C\u2019\u00e9tait le cas dans les ann\u00e9es\u00a01950. Il faut bien se rappeler que la guerre de Cor\u00e9e (1950-1953) a de fait aussi \u00e9t\u00e9 un conflit sino-am\u00e9ricain, puisque c\u2019est le seul conflit depuis la proclamation de la Chine populaire, en\u00a01949, o\u00f9 les arm\u00e9es am\u00e9ricaine et chinoise se sont combattues directement. A ce sujet, les autorit\u00e9s chinoises ont r\u00e9cemment sorti un film \u00e0 la gloire des \u00ab\u00a0volontaires chinois\u00a0\u00bb, intitul\u00e9 La Bataille du lac Changjin.          Ce sc\u00e9nario peut-il se reproduire aujourd\u2019hui\u00a0? Il est peu probable, mais pas impossible\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:20:35+00:00","articleBody":"    La Cor\u00e9e du Nord a-t-elle r\u00e9ellement la possibilit\u00e9 de frapper nucl\u00e9airement des territoires d\u00e9sormais ? Quelle riposte possible face \u00e0 cela ?    Chapardeur         La Cor\u00e9e du Nord est, de fait, une puissance nucl\u00e9aire depuis\u00a02006 et son premier essai, m\u00eame si elle n\u2019est pas reconnue comme une puissance nucl\u00e9aire par la communaut\u00e9 internationale, qui consid\u00e8re qu\u2019elle enfreint le droit international.          Le pays s\u2019est aussi dot\u00e9 des vecteurs permettant de lancer ces armes nucl\u00e9aires, \u00e0 savoir les diff\u00e9rents missiles balistiques qu\u2019elle teste de plus en plus fr\u00e9quemment.          Donc on peut affirmer que la Cor\u00e9e du Nord a les capacit\u00e9s de frapper d\u2019autres pays avec des armes nucl\u00e9aires. Quelle est la fiabilit\u00e9 r\u00e9elle de ces armes\u00a0? On ne peut pas le savoir. Une question se pose aussi sur la capacit\u00e9 du pays \u00e0 toucher les Etats-Unis. D\u00e9tenir un missile qui peut th\u00e9oriquement atteindre 10\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de port\u00e9e ne veut pas dire que la Cor\u00e9e du Nord peut forc\u00e9ment faire exploser une arme nucl\u00e9aire \u00e0 10\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de son territoire. Mais l\u2019erreur serait de sous-estimer les capacit\u00e9s du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:17:14+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUne question un peu simpliste peut-\u00eatre : alors que la Cor\u00e9e du Nord a un r\u00e9gime manifestement n\u00e9faste pour le monde et pour sa propre population, pourquoi les Am\u00e9ricains ne sont pas d\u00e9j\u00e0 intervenus pour faire tomber le r\u00e9gime ?  Comme ils l'ont fait dans de nombreux autres pays ces 6 derni\u00e8res d\u00e9cennies...    Julien         La question s\u2019est pos\u00e9e pour les Am\u00e9ricains, notamment au milieu des ann\u00e9es\u00a01990\u2026 Le principal probl\u00e8me pour ce sc\u00e9nario est que le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en dispose de capacit\u00e9s de dissuasion cr\u00e9dibles et solides. Le d\u00e9veloppement des armes nucl\u00e9aires et balistiques vise justement \u00e0 sanctuariser le r\u00e9gime vis-\u00e0-vis d\u2019une attaque \u00e9trang\u00e8re, qu\u2019elle soit sud-cor\u00e9enne ou am\u00e9ricaine.          En\u00a02016, au d\u00e9but de l\u2019administration Trump, on a beaucoup parl\u00e9 d\u2019une potentielle bloody nose strategy\u00a0(\u00ab\u00a0strat\u00e9gie du nez ensanglant\u00e9 \u00bb), l\u2019id\u00e9e de donner un coup de poing violent \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 travers des frappes militaires conventionnelles cibl\u00e9es et limit\u00e9es. Mais ce sc\u00e9nario n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retenu, car consid\u00e9r\u00e9 comme trop dangereux par Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:15:37+00:00","articleBody":"    Est ce que une guerre peut eclater?    Nicolas        Une d\u00e9claration de guerre est-elle possible dans les jours qui viennent ?    Raclette        Bonjour, une question que tout le monde se pose : la guerre (la vraie) peut-elle arriver ?    Naif        Y a t il un risque r\u00e9el d'un conflit militaire, avec des op\u00e9rations au sol, des bombardements etc... entre les deux pays ?     Tonton         Le risque de guerre est toujours possible, notamment en cas d\u2019incident mal g\u00e9r\u00e9 par les deux pays. Cependant, rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e du Nord d\u2019envahir son voisin (en a-t-elle d\u2019ailleurs les capacit\u00e9s\u00a0?), comme en juin\u00a01950, et vice versa.          Pyongyang et S\u00e9oul doivent donc chercher des moyens d\u2019\u00e9viter une escalade et, surtout, de maintenir un dialogue militaire entre les services de renseignement pour que, en cas d\u2019accident, des canaux de communication existent afin de g\u00e9rer la crise qui en d\u00e9coulerait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:11:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail d'information\r\nExiste t-il un lien entre ce qui se passe entre les deux Cor\u00e9es et la guerre russo ukrainienne?    Psyrando        Tout ceci me semble lointain et mineur par rapport \u00e0 la guerre en Ukraine, pourtant n'y a t il pas un lien ?     Tonton         A mes yeux, il existe un lien, dans le sens o\u00f9 la guerre en Ukraine cr\u00e9e des occasions pour la Cor\u00e9e du Nord qui b\u00e9n\u00e9ficie directement de deux dynamiques.         La guerre en Ukraine tend \u00e0 nous distraire de la situation dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. Non pas dans le sens o\u00f9 ce conflit n\u2019est pas grave, mais o\u00f9 la priorit\u00e9 des puissances occidentales est davantage la situation s\u00e9curitaire en Europe qu\u2019en Asie.          La guerre en Ukraine entra\u00eene, en outre, des tensions entre grandes puissances, et notamment une d\u00e9sunion des membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. En mai\u00a02022, pour la premi\u00e8re fois, la Chine et la Russie ont mis leur veto \u00e0 un projet de r\u00e9solution condamnant et sanctionnant le programme balistique nord-cor\u00e9en.           Dans ce cadre, avec cette distraction na\u00eet cette d\u00e9sunion, et la Cor\u00e9e du Nord peut se dire qu\u2019elle a une occasion unique de poursuivre ses essais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:06:23+00:00","articleBody":"    Par quel miracle n'y a-t-il encore eu aucun conflit arm\u00e9 depuis la s\u00e9paration, alors que les provocations semblent tr\u00e8s fr\u00e9quentes ?\r\nPour deux pays qui sont officiellement en guerre \"chaude\", cette situation n'est-elle pas vraiment bizarre ?    Julien         De tr\u00e8s nombreux incidents ont eu lieu depuis 1953 et la signature de l\u2019armistice. Dans et autour de la DMZ, la zone d\u00e9militaris\u00e9e entre les deux Cor\u00e9es, on estime qu\u2019il y a eu pr\u00e8s de deux cent soixante-dix incidents majeurs ou mineurs en presque soixante-dix ans. Surtout, des provocations extr\u00eamement graves de la part de la Cor\u00e9e du Nord ont eu lieu.          En\u00a01983, Pyongyang a essay\u00e9 d\u2019assassiner le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en lors d\u2019une visite officielle en Birmanie. En\u00a02010, Pyongyang a torpill\u00e9 une corvette de la marine de la R\u00e9publique de Cor\u00e9e, le Cheonan, causant la mort de plus de quarante marins sud-cor\u00e9ens, puis a attaqu\u00e9, \u00e0 l\u2019artillerie, une \u00eele sud-cor\u00e9enne, causant la mort de deux civils et deux militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:00:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec le Covid-19 la Cor\u00e9e du Nord s\u00b4est referm\u00e9e sur elle-m\u00eame. La population souffre probablement de faim, ou de la d\u00e9t\u00e9rioration des infrastructures d\u00e9j\u00e0 fragiles (transports, sant\u00e9, etc) Est-ce que cette mont\u00e9e subite de tension n\u2019est pas aussi un moyen, certes un peu cynique, pour le r\u00e9gime d\u2019attirer l\u2019attention de la communaut\u00e9 internationale afin d\u2019obtenir une aide mat\u00e9rielle ?    Arjunababo         La population nord-cor\u00e9enne, dont on parle peu, est \u00e9videmment une victime de ces tensions et de la volont\u00e9 du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en de d\u00e9velopper ses capacit\u00e9s balistiques et nucl\u00e9aires. Cela se fait au d\u00e9triment du d\u00e9veloppement national, dans le sens o\u00f9 des ressources importantes sont consacr\u00e9es aux programmes militaires.          L\u2019aide internationale est limit\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es et les organisations internationales, dont le Programme alimentaire mondial, n\u2019atteignent g\u00e9n\u00e9ralement pas les budgets esp\u00e9r\u00e9s. Nous ne sommes pas dans une situation de famine, comme au milieu des ann\u00e9es\u00a01990, mais il y a un probl\u00e8me important de malnutrition dans le pays, exacerb\u00e9 par des \u00e9v\u00e9nements climatiques qui r\u00e9duisent les r\u00e9coltes alors que le pays est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire importante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:56:42+00:00","articleBody":"    Quel interet pour Kim Jung Un de raviver les tensions? Une lev\u00e9e des restrictions?    Skeptik         Disons que Kim Jong-un n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019effectuer des exercices balistiques. En\u00a02018, il y a eu une pause, c\u2019est vrai, car il y avait un cycle de n\u00e9gociations. Mais en\u00a02019, il y a eu vingt-huit essais. C\u00f4t\u00e9 nord-cor\u00e9en, au-del\u00e0 de simples \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb, c\u2019est surtout et avant tout le d\u00e9veloppement de capacit\u00e9s balistiques de fa\u00e7on acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.          Pour la lev\u00e9e des sanctions, c\u2019est un objectif de la Cor\u00e9e du Nord depuis de nombreuses ann\u00e9es, notamment la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par l\u2019ONU depuis 2016 et 2017. On peut tr\u00e8s bien imaginer que la Cor\u00e9e du Nord, comme elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait, multiplie les d\u00e9monstrations militaires afin\u00a0d\u2019appara\u00eetre comme \u00e9tant en position de force avant de reprendre des n\u00e9gociations. Pas besoin de provoquer pour n\u00e9gocier, mais Pyongyang a besoin d\u2019appara\u00eetre en position de force avant de commencer \u00e0 n\u00e9gocier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:52:12+00:00","articleBody":"    Quel est le caract\u00e8re \"extraordinaire\" de ces tirs de missiles qui ne sont pas les premiers et loin d'\u00eatre les derniers?     CB        Franchement, pour un missile qui tombe dans l'eau, m\u00eame plus proche du territoire sud-cor\u00e9en, n'y a-t-il pas que les poissons qui devraient s'en inqui\u00e9ter r\u00e9ellement ?    Nicolas JP         Je dirais plut\u00f4t sans pr\u00e9c\u00e9dent qu\u2019extraordinaire. Sans pr\u00e9c\u00e9dent, car un missile est tomb\u00e9 dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) de la Cor\u00e9e du Sud, c\u2019est-\u00e0-dire entre les eaux territoriales et les eaux internationales. Surtout, sans pr\u00e9c\u00e9dent car ce sont vingt-trois missiles qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en vingt-quatre heures. Le pr\u00e9c\u00e9dent record \u00e9tait de huit missiles. Pour vous donner un ordre de grandeur, Kim Jong-il, le p\u00e8re de Kim Jong-un, avait r\u00e9alis\u00e9 treize essais balistiques entre 1994 et 2011.          Apr\u00e8s, c\u2019est de fait une provocation calcul\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord qui sait que, en lan\u00e7ant un missile dans la ZEE de la Cor\u00e9e du Sud, S\u00e9oul se devra de r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T16:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:50:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Yoon Seok-youl a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab un acte d\u2019envahissement territorial \u00bb. Or il me semble que le missile nord-cor\u00e9en concern\u00e9 a atterri en dehors des eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes, dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) de la Cor\u00e9e du Sud. Pourquoi cette exag\u00e9ration de la part de S\u00e9oul ?    Laurent         Vous avez raison, le missile est tomb\u00e9 dans la zone \u00e9conomique exclusive, c\u2019est-\u00e0-dire entre les eaux territoriales et les eaux internationales. C\u2019est la premi\u00e8re fois pour la Cor\u00e9e du Sud, m\u00eame si ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Cor\u00e9e du Nord le fait avec ses voisins, le Japon par exemple en a l\u2019habitude.          Par ailleurs, le missile a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 en direction d\u2019une \u00eele sud-cor\u00e9enne, Ullengdo, m\u00eame s\u2019il est tomb\u00e9 \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de celle-ci.          C\u2019est donc une double provocation nord-cor\u00e9enne, mais qui ne constitue pas de fait une \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb. En revanche, il faut rappeler que cela reste un acte ill\u00e9gal\u00a0au regard du droit international, car cet essai, comme tous les essais balistiques nord-cor\u00e9ens, enfreint les r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T15:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#715113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:48:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'est-ce que la \u00ab ligne de limite du Nord \u00bb (LLN) o\u00f9 est tomb\u00e9 un des missiles nord-cor\u00e9ens ? Peut-on vraiment parler d'\"invasion territoriale\" comme le fait S\u00e9oul ?     Justine         En\u00a01953, un accord international a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour fixer la d\u00e9limitation entre le Nord et le Sud au niveau terrestre\u00a0; la DMZ (pour DeMilitarized Zone, \u00ab\u00a0zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb) \u2013\u00a0une bande de 4\u00a0kilom\u00e8tres de large le long de cette ligne de d\u00e9marcation terrestre \u2013 est le fruit de cet accord. En revanche, il n\u2019y a pas d\u2019accord pour la d\u00e9limitation au niveau maritime, qui est alors fix\u00e9e unilat\u00e9ralement par la Cor\u00e9e du Sud et surtout les Etats-Unis. C\u2019est la \u00ab\u00a0ligne de limite du Nord\u00a0\u00bb (LLN, ou NLL en anglais, pour Northern Limite Line).          En mer Jaune, sur la fa\u00e7ade occidentale, il y a un d\u00e9saccord sur le trac\u00e9. En mer du Japon, sur la fa\u00e7ade orientale, il y a un accord de fait. Ce qu\u2019a fait la Cor\u00e9e du Nord aujourd\u2019hui, et pour la premi\u00e8re fois, c\u2019est de lancer un missile au sud de la LLN, en mer du Japon.          Le missile est tomb\u00e9 dans la zone \u00e9conomique exclusive, pas dans les eaux territoriales. Parler d\u2019invasion de fait est donc largement exag\u00e9r\u00e9 de la part des autorit\u00e9s sud-cor\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T15:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#714927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:00:06+00:00","articleBody":"     Cette brusque aggravation des relations entre les deux rivaux n\u2019est pas r\u00e9ellement une surprise, dans la mesure o\u00f9 les tirs nord-cor\u00e9ens constituent, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, une r\u00e9plique aux man\u0153uvres militaires conjointes des Etats-Unis et de la Cor\u00e9e du Sud, qui ont commenc\u00e9 lundi. Ces exercices, baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Temp\u00eate vigilante\u00a0\u00bb, sont les plus importants jamais organis\u00e9s par les deux pays, avec deux cent quarante avions de guerre et plusieurs milliers de soldats des deux arm\u00e9es mobilis\u00e9s. Vous pouvez lire notre analyse ci-dessous.             Lire aussi :     Tirs de missiles nord-cor\u00e9ens\u00a0: entre les deux Cor\u00e9es, une nette aggravation des relations                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre les deux Cor\u00e9es, une nette aggravation des relations","dateModified":"2022-11-02T15:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#714918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:50:01+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019arm\u00e9e de S\u00e9oul, c\u2019est \u00ab\u00a0la premi\u00e8re fois depuis la division de la p\u00e9ninsule\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019armistice, en\u00a01953, qu\u2019un missile nord-cor\u00e9en tombe si pr\u00e8s des eaux territoriales du Sud. Le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en, Yoon Seok-youl, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un acte d\u2019envahissement territorial\u00a0\u00bb. Cependant, le missile nord-cor\u00e9en est tomb\u00e9 en dehors des eaux territoriales sud-cor\u00e9ennes, mais au sud de la \u00ab\u00a0ligne de limite du Nord\u00a0\u00bb (LLN), une fronti\u00e8re maritime disput\u00e9e entre les deux fr\u00e8res ennemis.             Lire aussi :   La Cor\u00e9e du Sud d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0invasion territoriale\u00a0\u00bb sans pr\u00e9c\u00e9dent apr\u00e8s de nombreux tirs de missiles par la Cor\u00e9e du Nord          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile nord-cor\u00e9en est tomb\u00e9 au sud de la \u00ab\u00a0ligne de limite du Nord\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-02T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html#714915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/apres-les-tirs-de-missiles-entre-la-coree-du-nord-et-la-coree-du-sud-quels-sont-les-risques-d-escalade-posez-vos-questions_6148230_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:45:00+00:00","articleBody":"     Bonjour,          Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux \u00e9changes de tirs de missiles entre les deux Cor\u00e9es. Antoine Bondaz, charg\u00e9 de recherche et directeur du programme Cor\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9 et la diplomatie \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 16\u00a0h\u00a045.              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/403/0/4827/2413/1342/671/60/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le risque de guerre est toujours possible, mais rien n\u2019indique aujourd\u2019hui une volont\u00e9 de la Cor\u00e9e...","dateModified":"2022-11-02T15:14:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/4827/3219/1342/894/3/0/cbdec42_357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-357d9a76636548c99a933c0e6afc2f30-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/02/18-3">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le porte-parole du Conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inquiétudes alors que, selon la presse américaine, des militaires russes ont récemment eu des discussions sur l’usage d’une arme nucléaire tactique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur la situation :         La Russie se dit de nouveau partie prenante de l’accord céréalier         Ce qu’il faut savoir ce mercredi 2 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  Des tanks T-72  russes capturés par l’armée ukrainienne, le 28 octobre.   Aleksandr Shulman / AP          La Russie a repris sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes après avoir reçu des « garanties écrites » de la part de Kiev sur la démilitarisation du couloir utilisé pour leur transport en mer Noire. Le président russe Vladimir Poutine a en revanche averti que son pays se réservait le droit de « se retirer » de l’accord « en cas de violation de ces garanties par l’Ukraine ».Moscou avait suspendu samedi sa participation à l’accord après une attaque de drones sur sa flotte basée en baie de Sébastopol, en Crimée annexée. La Russie a imputé cette opération à l’Ukraine et assuré qu’elle avait été menée notamment depuis le couloir maritime réservé aux exportations ukrainiennes. Une série d’appels téléphoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, notamment mardi entre le président turc Recep Tayyip Erdogan et M. Poutine, et l’intercession de l’ONU, semble avoir convaincu Moscou de revoir sa position.Les Etats-Unis se sont dits « de plus en plus préoccupés » quant à une potentielle utilisation de l’arme nucléaire par la Russie en Ukraine, alors que Moscou a multiplié ces derniers mois les menaces. Ces craintes font suite à une information du New York Times, selon lequel des chefs militaires russes ont discuté récemment de la possibilité d’utiliser une arme nucléaire tactique en Ukraine, soit une bombe moins puissante qu’une ogive nucléaire classique.Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov a jugé « irresponsable » que les médias occidentaux « gonflent délibéremment le sujet des armes nucléaires ». La veille, l’ex-président russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqué l’arme nucléaire, mettant en garde l’Ukraine contre sa volonté de reprendre tous les territoires occupés par la Russie. Le ministère des affaires étrangères russe s’est lui fendu d’un communiqué affirmant que la « principale priorité » était d’éviter une guerre entre puissances nucléaires.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation :         La Russie se dit de nouveau partie prenante de l’accord céréalier         Ce qu’il faut savoir ce mercredi 2 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-02T15:46:34+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T03:46:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","description":"Le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inqui\u00e9tudes alors que, selon la presse am\u00e9ricaine, des militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur l\u2019usage d\u2019une arme nucl\u00e9aire tactique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les Etats-Unis « de plus en plus préoccupés » par la menace nucléaire russe, Moscou assure que sa « principale priorité » est d’éviter une guerre entre puissances nucléaires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche a dit publiquement ces inqui\u00e9tudes alors que, selon la presse am\u00e9ricaine, des militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur l\u2019usage d\u2019une arme nucl\u00e9aire tactique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3249/2062/1342/851/3/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-02T15:46:34+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T03:46:34+00:00"
  Sur le terrain, les affrontements se poursuivaient mercredi avec des combats surtout dans l\u2019Est et des bombardements sur vingt-cinq localit\u00e9s dans l\u2019Est, le centre et le Sud, selon le commandement militaire ukrainien.          Des journalistes de l\u2019AFP ont constat\u00e9 d\u2019importantes destructions dans le village de Bilozirka, sur le front de Kherson (Sud), une r\u00e9gion o\u00f9 les forces russes fortifient leurs positions en vue d\u2019un prochain assaut ukrainien.          La Russie avait men\u00e9 lundi une nouvelle vague de frappes massives sur les infrastructures critiques ukrainiennes, provoquant des coupures de l\u2019approvisionnement en eau et \u00e9lectricit\u00e9, notamment \u00e0 Kiev. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a annonc\u00e9 mercredi de nouvelles restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, tandis que le maire de la capitale ukrainienne, Vitaly Klitschko, a promis de d\u00e9ployer un millier de\u00a0\u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb avant l\u2019hiver.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que les frappes russes avaient endommag\u00e9 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, ce qui a pouss\u00e9 le pays \u00e0 stopper ses exportations vers l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans l\u2019Est","dateModified":"2022-11-02T17:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#715362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:27:15+00:00","articleBody":"     T\u00c9MOIGNAGES | Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. C\u2019est l\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre, m\u00eame si les attaques a\u00e9riennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde.             Lire aussi :     Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T16:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#715088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:41:39+00:00","articleBody":"      La Russie s\u2019est r\u00e9engag\u00e9e mercredi dans l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de Kiev sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport en mer Noire. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a en revanche averti que son pays se r\u00e9servait le droit de \u00ab\u00a0se retirer\u00a0\u00bb de l\u2019accord \u00ab\u00a0en cas de violation de ces garanties par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord apr\u00e8s une attaque de drones sur sa flotte bas\u00e9e en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. La Russie a imput\u00e9 cette op\u00e9ration \u00e0 l\u2019Ukraine et assur\u00e9 qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, entre autres, depuis le couloir maritime r\u00e9serv\u00e9 aux exportations ukrainiennes. Une s\u00e9rie d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, dont celui de mardi entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et M.\u00a0Poutine, et l\u2019intercession de l\u2019ONU semblent avoir convaincu Moscou de revoir sa position.          Les Etats-Unis se sont dits \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb quant \u00e0 une potentielle utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par la Russie en Ukraine, alors que Moscou a multipli\u00e9 ces derniers mois les menaces. Ces craintes font suite \u00e0 une information du New York Times, selon laquelle des chefs militaires russes ont discut\u00e9 r\u00e9cemment de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser une arme nucl\u00e9aire tactique en Ukraine, soit une bombe moins puissante qu\u2019une ogive nucl\u00e9aire classique.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb les m\u00e9dias occidentaux, qui \u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqu\u00e9 l\u2019arme nucl\u00e9aire, mettant en garde l\u2019Ukraine contre sa volont\u00e9 de reprendre tous les territoires occup\u00e9s par la Russie. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit dans un communiqu\u00e9 que la \u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation\u00a0:","dateModified":"2022-11-02T16:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:53:12+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis sont devenus\u00a0\u00ab\u00a0au fil des mois\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019\u00e9ventualit\u00e9\u00a0d\u2019une frappe nucl\u00e9aire russe en Ukraine, a dit mercredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Selon le New York Times, qui cite plusieurs membres de l\u2019administration am\u00e9ricaine, de hauts responsables militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur le moment et la mani\u00e8re dont une arme nucl\u00e9aire tactique \u2013 soit une bombe moins puissante qu\u2019une ogive nucl\u00e9aire classique \u2013 pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en Ukraine, ce qui a alarm\u00e9 Washington.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jug\u00e9 mercredi\u00a0\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb\u00a0que les m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9remment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.\u00a0La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqu\u00e9 l\u2019arme nucl\u00e9aire, mettant en garde l\u2019Ukraine contre sa volont\u00e9 de reprendre tous les territoires occup\u00e9s par la Russie. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a transmis un communiqu\u00e9 affirmant que la\u00a0\u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9aire russe","dateModified":"2022-11-02T16:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:40:41+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Nord \u00ab\u00a0fournit de mani\u00e8re dissimul\u00e9e une aide \u00e0 la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 mercredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche. Pyongyang exp\u00e9die, selon lui, un \u00ab\u00a0nombre important\u00a0\u00bb de munitions d\u2019artillerie en Russie en \u00ab\u00a0essayant de faire croire qu\u2019elles sont envoy\u00e9es au Moyen-Orient ou en Afrique\u00a0\u00bb. Washington cherche \u00e0 savoir si cette aide militaire arrive \u00e0 destination, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas que les \u00e9quipements que [l\u2019arm\u00e9e russe] re\u00e7oit ou va recevoir vont changer la donne sur le champ de bataille de mani\u00e8re tangible\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les Etats-Unis reprochent aussi \u00e0 l\u2019Iran de fournir des drones \u00e0 la Russie, et se disent \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par une possible livraison de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Nous allons \u00e9videmment travailler avec nos alli\u00e9s et partenaires \u00e0 l\u2019ONU pour voir quelles sanctions suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre mises en place\u00a0\u00bb contre ces deux pays, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller.          M. Kirby a par ailleurs estim\u00e9 que cette aide nord-cor\u00e9enne \u00e9tait certes r\u00e9v\u00e9latrice des choix de Pyongyang, mais aussi des\u00a0\u00ab\u00a0p\u00e9nuries et besoins\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie. \u00ab\u00a0Les mesures d\u2019embargo et les sanctions affectent la base militaro-industrielle de M. Poutine et le forcent \u00e0 chercher des sources ext\u00e9rieures pour des munitions et des \u00e9quipements tels que les drones iraniens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord fournit une aide militaire \u00ab\u00a0dissimul\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, estime la Maison Blanche","dateModified":"2022-11-02T15:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:00:58+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb est d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires qui aurait des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          \u00ab\u00a0Dans la situation difficile et turbulente que nous traversons, qui est le r\u00e9sultat d\u2019actions irresponsables et \u00e9hont\u00e9es visant \u00e0 saper notre s\u00e9curit\u00e9 nationale, la principale priorit\u00e9 est de pr\u00e9venir tout affrontement entre puissances nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans un communiqu\u00e9, invitant les autres pays dot\u00e9s de l\u2019arme atomique \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9soudre cette t\u00e2che prioritaire\u00a0\u00bb en mettant fin \u00e0 leurs \u00ab\u00a0tentatives dangereuses d\u2019empi\u00e9ter sur les int\u00e9r\u00eats vitaux des autres\u00a0\u00bb.          Si les pays occidentaux qui fournissent une aide \u00e0 l\u2019Ukraine continuent \u00e0 \u00ab\u00a0se tenir au seuil d\u2019un conflit arm\u00e9 direct [avec Moscou] et d\u2019encourager les provocations avec des armes de destruction massive\u00a0\u00bb, les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb, avertit le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0La Russie reste guid\u00e9e par le principe selon lequel une guerre nucl\u00e9aire, dans laquelle il ne peut y avoir de vainqueur, est inadmissible et ne doit jamais \u00e9clater\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, tout en rappelant que la doctrine nucl\u00e9aire de Moscou pr\u00e9voit un recours \u00ab\u00a0strictement d\u00e9fensif\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arme atomique en cas d\u2019attaque de la Russie avec des armes de destruction massive ou en cas d\u2019agression avec des armes conventionnelles \u00ab\u00a0mena\u00e7ant l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Selon le New York Times, qui cite des responsables am\u00e9ricains anonymes, des chefs militaires russes ont r\u00e9cemment discut\u00e9 de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser en Ukraine une arme nucl\u00e9aire tactique, moins puissante qu\u2019une bombe nucl\u00e9aire classique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb est d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires, dit Moscou","dateModified":"2022-11-02T15:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T13:13:46+00:00","articleBody":"     La Russie va convoquer l\u2019ambassadeur britannique pour lui remettre ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019implication de Londres dans les r\u00e9centes attaques de la flotte russe en Crim\u00e9e, annonce Moscou.          Selon l\u2019arm\u00e9e russe, des \u00ab\u00a0experts britanniques\u00a0\u00bb sont impliqu\u00e9s dans ces op\u00e9rations men\u00e9es samedi 29\u00a0octobre par des drones ukrainiens. Le Kremlin accuse par ailleurs le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions qui ont endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits en mer Baltique pour acheminer du gaz russe en Europe. Moscou n\u2019a, jusque-l\u00e0, publi\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment concret pour \u00e9tayer ses accusations. Les autorit\u00e9s britanniques les ont d\u00e9menties \u00e0 plusieurs reprises, reprochant \u00e0 la Russie de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb de ses revers militaires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a bien s\u00fbr aucun doute sur l\u2019implication des services secrets britanniques\u00a0\u00bb dans l\u2019attaque des navires russes et le sabotage des gazoducs, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Maria Zakharova, porte-parole de la diplomatie russe. \u00ab\u00a0L\u2019ambassadeur britannique sera convoqu\u00e9 et il se verra remettre les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires (\u2026). Le public sera mis au courant des \u00e9l\u00e9ments qui seront remis comme preuves \u00e0 la partie britannique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou va remettre aux Britanniques des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de leur implication dans l\u2019attaque de la flotte ru...","dateModified":"2022-11-02T13:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T11:57:27+00:00","articleBody":"     La Russie dit avoir repris mercredi sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de Kiev sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont le pays est garant de cet accord crucial pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a confirm\u00e9 la reprise, mercredi \u00e0 10\u00a0heures, heure de Paris, des exportations ukrainiennes en mer Noire via ce couloir s\u00e9curis\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie consid\u00e8re que les garanties re\u00e7ues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblent suffisantes et reprend la mise en \u0153uvre de l\u2019accord\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram. Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier apr\u00e8s une attaque aux drones de sa flotte bas\u00e9e en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e russe a imput\u00e9 cette op\u00e9ration \u00e0 l\u2019Ukraine, qui aurait, selon elle, re\u00e7u l\u2019aide \u00ab\u00a0d\u2019experts britanniques\u00a0\u00bb, et assure qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e notamment depuis le couloir maritime r\u00e9serv\u00e9 aux exportations ukrainiennes.          Une s\u00e9rie d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, et notamment mardi entre M. Erdogan et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, et l\u2019intercession de l\u2019ONU, autre garant de l\u2019accord, semble avoir convaincu Moscou de revenir sur sa d\u00e9cision. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019implication d\u2019une organisation internationale, ainsi qu\u2019\u00e0 la coop\u00e9ration de la Turquie, des garanties \u00e9crites n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 obtenues de la part de l\u2019Ukraine sur la non-utilisation du couloir humanitaire et des ports ukrainiens d\u00e9sign\u00e9s pour l\u2019exportation de produits agricoles pour des actes hostiles \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans une courte allocution diffus\u00e9e en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, M. Poutine a par la suite dit avoir demand\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense de reprendre sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, tout en soulignant que la Russie se r\u00e9servait \u00ab\u00a0le droit de se retirer (...) en cas de violation de ces garanties\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Mais m\u00eame si la Russie se retire de cet accord (...), nous serons pr\u00eats \u00e0 fournir la totalit\u00e9 du volume de c\u00e9r\u00e9ales qui a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 depuis le territoire de l\u2019Ukraine aux pays les plus pauvres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient jusque-l\u00e0 en grande partie coinc\u00e9s dans les ports d\u2019Ukraine depuis samedi. Les Occidentaux avaient vivement d\u00e9nonc\u00e9 la suspension par Moscou de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet. Kiev a invit\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression sur le Kremlin pour qu\u2019il \u00ab\u00a0respecte \u00e0 nouveau ses engagements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le couloir c\u00e9r\u00e9alier a besoin d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mardi soir, mena\u00e7ant Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse mondiale s\u00e9v\u00e8re \u00e0 toute mesure qui perturbe nos exportations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se dit de nouveau partie prenante de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-02T15:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T11:24:23+00:00","articleBody":"     De hauts responsables militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur le moment et la mani\u00e8re dont une arme nucl\u00e9aire tactique pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en Ukraine, ce qui a alarm\u00e9 Washington, rapporte mercredi le New York Times, citant plusieurs membres de l\u2019administration am\u00e9ricaine.          Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine n\u2019y a pas pris part, mais le fait que des membres de l\u2019\u00e9tat-major aient \u00e9voqu\u00e9 le sujet montre l\u2019ampleur de leur d\u00e9sarroi face aux revers subis par leurs troupes et accr\u00e9dite l\u2019id\u00e9e selon laquelle les menaces de recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire brandies r\u00e9guli\u00e8rement par le chef de l\u2019Etat ne seraient pas seulement rh\u00e9toriques, poursuit le quotidien.          Aucun pr\u00e9paratif en ce sens n\u2019a toutefois \u00e9t\u00e9 observ\u00e9, pr\u00e9cisent les hauts fonctionnaires am\u00e9ricains cit\u00e9s. Les renseignements au sujet de ces conversations ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s \u00e0 la mi-octobre au sein de l\u2019administration am\u00e9ricaine. John Kirby, membre du conseil national de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire sur le sujet.          Les Etats-Unis n\u2019ont pas fait savoir quelle serait pr\u00e9cis\u00e9ment leur r\u00e9action en cas de recours \u00e0 une arme nucl\u00e9aire de la part de Moscou, mais William Burns, directeur de la CIA, a estim\u00e9 en avril que cette \u00e9ventualit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, compte tenu des revers militaires des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres de l\u2019\u00e9tat-major russe ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e de recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique, s...","dateModified":"2022-11-02T11:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:24:54+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 mercredi la reprise de sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport.          \u00ab\u00a0La Russie consid\u00e8re que les garanties re\u00e7ues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblent suffisantes et reprend la mise en \u0153uvre de l\u2019accord\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense sur Telegram, confirmant l\u2019information annonc\u00e9e un peu plus t\u00f4t par le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou avait suspendu sa participation samedi dernier apr\u00e8s une attaque contre sa flotte en Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie compte reprendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-11-02T11:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:16:43+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je n'ai rien lu concernant le fameux SMS de Liza Truss \u00e0 Blinken, juste apr\u00e8s l'explosion des Nord Streams 1 et 2 : \"It's done\". Ni sur le piratage du programme Delta utilis\u00e9 entre le Pentagone et l'arm\u00e9e ukrainienne pour communiquer sur les positions ukrainiennes et les mouvements d l'arm\u00e9e russe... Qu'en-est-il ?    Jean-Baptiste         Bonjour,\r\nQue sait-on ce matin \u00e0 propos des accusations qui impliqueraient les Britanniques dans le sabotage du gazoduc NordStream1  selon  les russes qui disent avoir des preuves?\r\nMerci par avance de votre \u00e9claircissement.\r\n    JeanPhilippe         Bonjour,          Petit rappel de l\u2019histoire. Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Boris Johnson au Royaume-Uni, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est lors de son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le\u00a0Daily Mail, \u00e0 l\u2019appui de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages avec les alli\u00e9s portaient notamment sur la guerre en Ukraine, en particulier des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le\u00a0Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur, qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de celui-ci. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro du t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et les conseillers, lesquels s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Pour en revenir \u00e0 vos questions, les affirmations de la Russie selon lesquelles la Grande-Bretagne et les Etats-Unis auraient conspir\u00e9 pour faire exploser les conduites de gaz du Nord Stream, affirmant que l\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Liz Truss avait envoy\u00e9 un texto apr\u00e8s l\u2019explosion au secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, disant \u00ab\u00a0c\u2019est fait\u00a0\u00bb, semblent incompatibles avec ce que l\u2019on sait du piratage t\u00e9l\u00e9phonique de Mme\u00a0Truss.          Selon le journal, le piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00ab\u00a0au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, alors que Liz Truss \u00e9tait encore ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et en lice pour remplacer Boris Johnson au poste de premier ministre. L\u2019explosion de tuyau ne s\u2019est produite que le 26\u00a0septembre, plus de deux semaines apr\u00e8s. Il semble donc hautement improbable que Liz Truss ait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 utiliser le m\u00eame t\u00e9l\u00e9phone pendant des semaines apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une telle br\u00e8che.          Les Etats-Unis ont de leur c\u00f4t\u00e9, le 1er\u00a0novembre, jug\u00e9 les affirmations de la Russie \u00ab\u00a0ridicules\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans\u00a0fondement\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Les accusations sans fondement de la Russie contre le Royaume-Uni, et avant cela les Etats-Unis, ne sont qu\u2019une autre tentative de d\u00e9tourner l\u2019attention de leur guerre brutale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, dans un communiqu\u00e9 au Daily Mail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T11:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:05:56+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de la contre-offensive vers Kherson? avez-vous des informations? Les petites fl\u00e8ches bleues qui indiquent la contre-attaque ukrainienne dans cette r\u00e9gion ont disparu de la carte \u00e0 la mise \u00e0 jour dat\u00e9e du 31 octobre (visible \u00e0 droite).    lls         Bonjour lls,          Une contre-offensive ukrainienne semble se dessiner plus au nord, sur le front est, selon des soldats engag\u00e9s dans ce secteur cit\u00e9s mardi par l\u2019AFP, mais la situation militaire reste inchang\u00e9e autour de Kherson. Les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation, qui attendent depuis des semaines une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019envergure en direction de la ville, ont annonc\u00e9, le 1er\u00a0novembre, de nouvelles \u00e9vacuations, apr\u00e8s le transfert, la semaine derni\u00e8re, de pr\u00e8s de 70\u00a0000 personnes. Voici la carte dat\u00e9e du 31\u00a0octobre\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T10:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T08:55:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQue sait-on d\u2019\u00e9ventuelles livraisons de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe ?    Maurice Morin         Bonjour Maurice,          Le 24\u00a0octobre dernier, le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirm\u00e9 que son pays ne resterait pas \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. L\u2019Iran assure toutefois ne pas livrer de drones \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, contrairement \u00e0 ce que soutiennent l\u2019Ukraine et nombre de pays occidentaux.          Fin octobre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u00e9clarait que la Russie avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, con\u00e7us pour s\u2019\u00e9craser sur leur cible, afin d\u2019appuyer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le 1er\u00a0novembre, John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, lors d\u2019un entretien avec la presse, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la potentielle livraison \u00e0 la Russie de missiles sol-sol iraniens. \u00ab\u00a0Nous ne l\u2019avons pas vue se confirmer jusqu\u2019ici, mais cela reste une pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-11-02T09:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T08:54:14+00:00","articleBody":"     Le ministre espagnol des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jos\u00e9 Manuel Albares, s\u2019est rendu aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev pour livrer trente ambulances aux autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Tout au long de la journ\u00e9e, il aura diverses rencontres institutionnelles et pourra constater les effets d\u00e9vastateurs inflig\u00e9s \u00e0 la ville et aux localit\u00e9s alentour par les attaques russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise son minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Des images de son arriv\u00e9e \u00e0 la gare de Kiev ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.                    Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Madrid fournit une aide \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment militaire, et a envoy\u00e9 plus r\u00e9cemment des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes apr\u00e8s les bombardements russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. En avril, le pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez, s\u2019\u00e9tait lui-m\u00eame rendu \u00e0 Kiev, o\u00f9 il avait annonc\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie espagnole pr\u00e9sent \u00e0 Kiev pour livrer des ambulances","dateModified":"2022-11-02T09:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T07:34:29+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s d\u2019intenses bombardements russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, environ 16\u00a0000 foyers de la capitale \u00e9taient encore priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi, selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kiev, Oleksii Kuleba.          Le service doit \u00eatre r\u00e9tabli pour tous au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9venant que des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pourraient toutefois avoir lieu dans la matin\u00e9e pour stabiliser le r\u00e9seau.          Au pic de la crise, lundi matin, quelque 350\u00a0000 foyers \u00e9taient coup\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 Kiev, selon le maire, ainsi que des \u00ab\u00a0centaines de localit\u00e9s dans sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 16\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-02T07:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T06:34:12+00:00","articleBody":"     Le coordinateur pour l\u2019ONU de l\u2019accord quadripartite sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, Amir M. Abdulla, a confirm\u00e9 mardi soir sur Twitter qu\u2019aucun chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ne prendra la mer depuis l\u2019Ukraine mercredi.                    D\u00e8s samedi, Moscou s\u2019\u00e9tait retir\u00e9 de l\u2019accord, semble-t-il en r\u00e9ponse aux attaques de drones marins, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade par l\u2019Ukraine, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte militaire russe dans la baie de S\u00e9bastopol (Crim\u00e9e).          La reprise des mouvements maritimes est esp\u00e9r\u00e9e jeudi, a ajout\u00e9 M. Abdulla.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ne quittera l\u2019Ukraine mercredi","dateModified":"2022-11-02T06:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T06:01:59+00:00","articleBody":"     La municipalit\u00e9 de Kiev pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement d\u2019environ 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb \u00e0 travers la capitale, au cas o\u00f9 des bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques mettraient le syst\u00e8me de chauffage hors service, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Alors que des frappes russes lundi ont endommag\u00e9 40\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes et laiss\u00e9 80\u00a0% des habitants de Kiev sans eau, les autorit\u00e9s de la capitale se pr\u00e9parent \u00e0 diff\u00e9rents sc\u00e9narios, selon M.\u00a0Klitschko, le pire \u00e9tant qu\u2019il n\u2019y ait \u00ab\u00a0plus du tout d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.          Ces 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb seront \u00e9quip\u00e9s de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, de stocks d\u2019eau et de vivres, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb en cours de d\u00e9ploiement \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-02T06:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T05:01:02+00:00","articleBody":"      Le d\u00e9part de cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 suspendu mardi 1er\u00a0novembre au soir, apr\u00e8s que Vladimir Poutine a exig\u00e9 des garanties afin que ce couloir de navigation ne soit pas utilis\u00e9 pour attaquer la flotte russe, en pleine guerre contre l\u2019Ukraine. Ces exigences, exprim\u00e9es lors d\u2019entretiens mardi avec le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, font \u00e9cho \u00e0 des attaques de drones marins, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade par l\u2019Ukraine, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte militaire russe dans la baie de Sebastopol (Crim\u00e9e), en touchant au moins un.          En retour, la Russie avait lanc\u00e9 lundi une vague de tirs massifs de missiles de croisi\u00e8re sur Kiev et les infrastructures civiles du pays, et annonc\u00e9 d\u00e8s samedi qu\u2019elle se retirait de l\u2019accord qui permettait l\u2019exportation de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore.          A l\u2019unisson des alli\u00e9s occidentaux et des Nations unies, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi \u00ab\u00a0une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a soulign\u00e9 sa volont\u00e9 de continuer les exportations de son pays dans le cadre de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, a appel\u00e9, mardi soir, \u00e0 la mise en place \u00ab\u00a0d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb du couloir c\u00e9r\u00e9alier.          Sur le terrain militaire, alors que c\u2019est au sud, dans la r\u00e9gion de Kherson, que les forces russes attendent depuis des semaines le lancement d\u2019une attaque ukrainienne massive, un d\u00e9but de contre-offensive ukrainienne se dessinait sur le front est, plus au nord, ont d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse des soldats engag\u00e9s sur ce secteur, confirmant des d\u00e9clarations des autorit\u00e9s ukrainiennes.          A Kiev, apr\u00e8s des frappes destructrices lundi, l\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli mardi, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko. La Russie multiplie depuis le d\u00e9but d\u2019octobre les tirs de drones et de missiles contre les syst\u00e8mes d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des villes ukrainiennes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 2\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-02T06:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html#714391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-annonce-reprendre-sa-participation-a-l-accord-sur-les-cereales-ukrainiennes_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/219/0/3249/1624/1342/671/60/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-02T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3249/2062/1342/851/3/0/93be36d_734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-734fc4a675954efd94ca53c6309b4681-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/02/18-4">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Pour les élections du 8 novembre, l’ancien président apporte son soutien aux candidats les plus extrémistes et reste populaire auprès de la base. A ses yeux, les vainqueurs lui devront tout, les perdants ne l’auront pas assez imité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux               Les scrutins à suivre                                                                                              International       Midterms 2022             L’ombre de Donald Trump sur la campagne républicaine des midterms      Pour les élections du 8 novembre, l’ancien président apporte son soutien aux candidats les plus extrémistes et reste populaire auprès de la base. A ses yeux, les vainqueurs lui devront tout, les perdants ne l’auront pas assez imité.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Donald Trump monte sur scène lors d’un rassemblement, à Robstown (Texas), aux Etats-Unis, le 22 octobre 2022.  NICK WAGNER / AP               On a connu Donald Trump plus réactif. Il lui a fallu deux jours pour condamner l’agression au marteau dont a été victime Paul Pelosi, le mari de Nancy Pelosi, la présidente de la Chambre des représentants. « Une chose terrible », a lâché l’ancien président dimanche 30 octobre, diluant l’affaire dans une remarque sur la criminalité aux Etats-Unis, qui serait « bien pire que l’Afghanistan ». Ce drame marque pourtant l’irruption de la violence politique dans la campagne des midterms. Elle prolonge la stigmatisation haineuse de l’élue démocrate par la base MAGA (Make America Great Again, le slogan de Donald Trump).          Le silence de l’ancien dirigeant sur l’agression n’a pas été le signe d’un retrait volontaire, avant le scrutin du 8 novembre. Au contraire, Donald Trump a été omniprésent au cours de la campagne et compte encore accélérer, avec quatre réunions publiques à venir. Dans l’Iowa, le 3 novembre, il soutiendra le sénateur Chuck Grassley, 89 ans, rare vétéran du parti trouvant grâce à ses yeux, qui brigue un huitième mandat.          Deux jours plus tard, en Pennsylvanie, il s’exprimera au côté du candidat Mehmet Oz, dans un Etat-clé pour le contrôle du Sénat. Le 6 novembre, il sera à Miami, en Floride, sur les terres de son principal rival potentiel au sein du Parti républicain, le gouverneur Ron DeSantis, qui n’était pas au courant du déplacement. A la veille du scrutin, ce sera l’Ohio, pour la deuxième fois, auprès de J. D. Vance. Aux yeux de l’ex-président, les vainqueurs lui devront tout, les perdants ne l’auront pas assez imité.          Soif de revanche          Depuis septembre, Donald Trump a multiplié ces réunions publiques, qui permettent à chaque fois de susciter des dons chez ses partisans. Certes, il fait monter sur scène les candidats locaux adoubés. Mais le format est toujours un écrin à sa gloire. Il est pensé autour d’une longue intervention qui revisite tous les classiques trumpiens, des allégations mensongères de fraudes électorales en 2020 aux lamentations sur la criminalité débridée et l’invasion migratoire. L’écosystème MAGA continue de prospérer en circuit fermé, avec ses références de plus en plus complotistes, notamment au mouvement extrémiste QAnon.          Selon un décompte du Washington Post, plus d’un candidat républicain sur deux (291 sur 560) engagés dans une élection le 8 novembre a mis en doute ou rejeté le résultat de la dernière présidentielle. Ce qui anime Donald Trump ? La soif de revanche. Le 22 octobre, l’ancien président se trouvait à Robstown, au Texas. « J’ai été candidat deux fois. J’ai gagné deux fois, disait-il en dépit des faits. J’ai fait beaucoup mieux la seconde. Et à présent, pour que notre pays retrouve le succès et redevienne sûr et glorieux, je vais probablement le faire encore une fois. »        Il vous reste 65.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/l-ombre-de-trump-sur-la-campagne-republicaine-des-midterms_6148211_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: l\u2019ombre de Donald Trump sur la campagne r\u00e9publicaine","dateCreated":"2022-11-02T13:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-02T13:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Pour les \u00e9lections du 8 novembre, l\u2019ancien pr\u00e9sident apporte son soutien aux candidats les plus extr\u00e9mistes et reste populaire aupr\u00e8s de la base. A ses yeux, les vainqueurs lui devront tout, les perdants ne l\u2019auront pas assez imit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/d21f121_1667396218444-000-8ud47u-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-5">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Soudan             Groupe Wagner : comment l’armée secrète de Poutine exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir      vidéo   Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.          Par la Cellule d'enquête vidéo du Monde, Thomas Eydoux, Khadija Sharife(OCCRP), Marceau Bretonnier(Motion design) et Adrien Vande Casteele(Motion design)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Des hommes blancs, en treillis militaire soudanais et en plein Khartoum. Depuis le début de l’année 2022, les photos et vidéos reproduisant ce genre de scène se multiplient sur les réseaux sociaux soudanais. Qui sont ces hommes ?            Le Monde a enquêté sur eux en partenariat avec l’OCCRP (Organized Crime and Corruption Reporting Project), un réseau international de journalistes d’investigation.            Des documents que nous avons authentifiés, ainsi que des déclarations douanières entre la Russie et le Soudan, montrent comment les hommes de Wagner, un groupe paramilitaire proche de Vladimir Poutine, se sont installés dans le pays. Ils révèlent aussi le haut niveau de collusion entre les mercenaires russes et une partie du pouvoir politique et militaire soudanais.            L’objectif ? Profiter des ressources en or du pays, troisième producteur d’Afrique, sans reverser aucun pourcentage au Soudan comme l’exige pourtant la loi. En échange, la Russie, via Wagner, fournit aux autorités soudanaises du matériel de maintien de l’ordre et des hommes pour la formation de ses soldats.            Rejoignez-nous et posez nous des questions sur notre Discord dédié à l’enquête : https://discord.gg/5avVYWpD            Retrouvez l’article en anglais de notre partenaire, l’OCCRP : https://bit.ly/3fwNtVF            Sources :            Site officiel de la Banque Centrale du Soudan            Page Facebook des Forces Armées soudanaises            Chaîne Youtube des Forces de Soutien Rapide             Rapport d’Amnesty International sur les violences au Soudan, mars 2020             Rapport d’Human Rights Watch sur les abus de droits humains, avril 2022                 la Cellule d'enquête vidéo du Monde,  Thomas Eydoux,  Khadija Sharife(OCCRP),  Marceau Bretonnier(Motion design) et  Adrien Vande Casteele(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/02/groupe-wagner-comment-l-armee-secrete-de-poutine-exploite-l-or-du-soudan-avec-la-complicite-du-pouvoir_6148242_3210.html"},"headline":"Groupe Wagner\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine exploite l\u2019or du Soudan avec la complicit\u00e9 du pouvoir","dateCreated":"2022-11-02T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-02T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:57:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soudan"],"keywords":["Vladimir Poutine","Soudan","Russie","Le Monde Afrique","Europe","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International"],"description":"Des documents, authentifi\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en partenariat avec les journalistes de l\u2019OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.","author":[{"@type":"Person","name":"la Cellule d'enqu\u00eate vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Eydoux"}
,{"@type":"Person","name":"Khadija Sharife","description":"OCCRP"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion design"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f0580e_1667385816444-asia-2105.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Groupe Wagner\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine exploite l\u2019or du Soudan avec la complicit\u00e9 du pouvoir","uploadDate":"2022-11-02T17:00:14+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k7MUuuHuf7rwxDyqCfN?pubtool=oembed","duration":"12:08"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/60/0/1920/960/1342/671/60/0/8f0580e_1667385816444-asia-2105.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-6">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Si ce n’est pas la première fois que des tensions éclatent, la brouille actuelle résulte aussi des postures adoptées de part et d’autre, écrit le spécialiste des questions européennes Yves Bertoncini.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Les relations franco-allemandes sont mises à l’épreuve chaque fois qu’il y a du nouveau à l’est de l’Europe »   Tribune        Yves Bertoncini   Consultant en Affaires européennes        Si ce n’est pas la première fois que des tensions éclatent, la brouille actuelle résulte aussi des postures adoptées de part et d’autre, écrit le spécialiste des questions européennes Yves Bertoncini.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Symbolisées par le report d’un conseil des ministres conjoint, les tensions franco-allemandes de cet automne se cristallisent sur des désaccords énergétiques et militaires et découlent plus largement de la nouvelle donne géopolitique suscitée par l’invasion russe de l’Ukraine. Il appartient aux deux pays d’adapter leurs positions à cette nouvelle donne, en traitant les problèmes qui leur sont propres autant que ceux qui concernent leur coopération bilatérale.          Les relations franco-allemandes sont mises à l’épreuve chaque fois qu’il y a du nouveau à l’est de l’Europe, au prix de brouilles plus ou moins contenues : « l’Ostpolitik » de Willy Brandt incita ainsi Georges Pompidou à ouvrir les portes de la Communauté économique européenne au Royaume-Uni, en guise de contrepoids dans une forme de « ménage à trois » ; la chute du Mur et la réunification avec l’Allemagne de l’Est conduisirent François Mitterrand à plaider pour la création de l’Union européenne (UE) et de la monnaie unique, en obtenant de l’Allemagne qu’elle sacrifie le Deutsche Mark dominant pour réaffirmer son ancrage européen ; l’élargissement de l’UE aux pays d’Europe centrale et orientale imposa un rééquilibrage des pouvoirs de décision consacrant la fin de la parité franco-allemande aux termes du traité de Nice, âprement négocié par Jacques Chirac et Gerhard Schröder ; et la perspective d’une adhésion de l’Ukraine, de la Moldavie, de la Géorgie et des Balkans déplace d’ores et déjà le centre de gravité de l’UE vers l’est en renforçant la centralité de l’Allemagne.          Cette « orientalisation » de l’Europe et de l’Allemagne constitue une blessure d’amour-propre pour les autorités et les élites françaises, mais aussi un défi politique qu’elles doivent relever en redoublant d’humilité et d’inventivité dans leur dialogue avec Berlin.          Décisions solitaires et incomprises          L’évolution du contexte géopolitique doit naturellement conduire l’Allemagne à s’aviser de ses nouvelles responsabilités bilatérales et diplomatiques. Il est à cet égard fâcheux que la guerre en Ukraine survienne alors qu’une coalition tripartite inédite en est encore à prendre ses marques à Berlin, au prix de négociations internes d’autant plus chronophages que l’Allemagne doit revoir en urgence nombre de ses mauvais choix stratégiques en matière énergétique et militaire…          Cette « introversion berlinoise » a donné lieu à des décisions nationales solitaires et incomprises, et qui ont été d’autant plus mal ressenties compte tenu de la surpuissance économique et financière de l’Allemagne, sensible jusqu’en France. Une telle introversion est sans doute accentuée par le tempérament taciturne prêté au nouveau chancelier, dont l’économie de mots contraste avec le trop-plein oratoire de son homologue français.        Il vous reste 51.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/02/les-relations-franco-allemandes-sont-mises-a-l-epreuve-chaque-fois-qu-il-y-a-du-nouveau-a-l-est-de-l-europe_6148168_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les relations franco-allemandes sont mises \u00e0 l\u2019\u00e9preuve chaque fois qu\u2019il y a du nouveau \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T06:30:23+01:00","datePublished":"2022-11-02T06:30:23+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:25:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Allemagne","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"Si ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que des tensions \u00e9clatent, la brouille actuelle r\u00e9sulte aussi des postures adopt\u00e9es de part et d\u2019autre, \u00e9crit le sp\u00e9cialiste des questions europ\u00e9ennes Yves Bertoncini.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bertoncini ","description":"Consultant en Affaires europ\u00e9ennes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/539/0/6618/3309/1342/671/60/0/4374777_1667406284019-000-9cj43h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-7">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Alors qu’un projet de loi sur la production d’énergies renouvelables arrive au Sénat, l’installation de panneaux solaires, quoique toujours compliquée, est de plus en plus recherchée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Énergies renouvelables             Energies renouvelables : de plus en plus de Français produisent et consomment leur électricité solaire      Alors qu’un projet de loi sur la production d’énergies renouvelables arrive au Sénat, l’installation de panneaux solaires, quoique toujours compliquée, est de plus en plus recherchée.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des panneaux solaires sur le toit d’une maison, à Rennes, le 29 septembre 2022.  KERMALO/REA               Un, deux et peut-être même bientôt trois. En mai 2021, il a monté son premier kit de quatre panneaux solaires sur la toiture plate de son garage. Un an plus tard, enhardi par l’expérience, il en a cloué quatre autres sur la façade. Et désormais, il se demande bien où il pourrait poser les suivants. Après « avoir longtemps hésité », au vu des « nombreuses arnaques dans son entourage », Clément Rimmele, un habitant de l’ouest de la France (près de Nantes), s’est finalement décidé à produire sa propre électricité solaire. Avec ces premières installations, ce particulier qui vit dans 165 m2, au tout-électrique, a économisé 9 % de sa consommation annuelle. « C’est toujours cela de pris, insiste-t-il. Avec le troisième kit, on espère aller jusqu’à 15 %. »          Pour ce faire, la maisonnée a adapté ses usages selon les heures d’ensoleillement. « On fait tourner la machine à laver. On branche la voiture, on fait la vaisselle. Tout cela en journée. Sinon, l’électricité en surplus repart dans le réseau », détaille-t-il alors que, depuis l’ordonnance de juillet 2016, les particuliers sont plus incités à consommer leur électricité qu’à la vendre, les tarifs étant désormais moins incitatifs (10 centimes le kilowattheure).          A l’heure où les sénateurs se penchent, mercredi 2 novembre, sur le projet de loi relatif à l’accélération de la production d’énergies renouvelables, l’autoconsommation, jusqu’alors « angle mort » de la politique énergétique française, connaît ses premiers frémissements. Depuis le début de l’année, 60 000 Français de plus ont tenté l’expérience. « Du jamais-vu », selon Enedis, le gestionnaire du réseau de distribution, qui comptabilise 207 000 autoconsommateurs dans le pays, contre 3 000 en 2015.          Motivation          Dans un contexte de hausse des prix, la volonté de profiter d’un coût de l’électricité solaire désormais souvent inférieur à celui acheté sur le réseau constitue la principale motivation. Dans le sud de la France, sur une petite installation, ce dernier oscille autour de 13 à 16 centimes d’euros le kilowattheure contre 17 et 18 centimes sur le réseau au tarif régulé. Au nord de la Loire, il est encore plus élevé (18-23 centimes) mais reste intéressant dans la perspective du renchérissement des prix de l’électricité.           « On peut désormais se procurer un panneau solaire comme on achète un vélo électrique », constate Stefan Louillat, ingénieur à l’Ademe          Encouragés, les particuliers le sont aussi par l’arrivée d’équipements plus accessibles – des kits de panneaux solaires faciles à monter – aux prix plus démocratiques (780 euros environ chacun), en vente notamment chez Castorama, Ikea, Leroy Merlin ou Boulanger. « Nous en avons déjà vendu 10 000 depuis la création de la société fin 2020, rapporte Ralph Feghali, cofondateur et président de la jeune pousse Beem Energy, l’une des plus connues sur ce segment. Un premier tiers en dix-huit mois, un deuxième en trois mois et un troisième en six semaines… », assure-t-il. « Avec ce type de kit, l’investissement de départ est moindre et comme le prix du kilowattheure augmente il faut compter aujourd’hui sept ans et demi et non plus dix pour l’amortir », estime de son côté Clément Rimmele. A titre de comparaison, les installations plus coûteuses avec batteries (de 15 000 à 20 000 euros) le sont, elles, sur quinze à vingt ans.        Il vous reste 59.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/energies-renouvelables-de-plus-en-plus-de-francais-produisent-et-consomment-leur-electricite-solaire_6148150_3234.html"},"headline":"Energies renouvelables\u00a0: de plus en plus de Fran\u00e7ais produisent et consomment leur \u00e9lectricit\u00e9 solaire","dateCreated":"2022-11-02T05:30:34+01:00","datePublished":"2022-11-02T05:30:34+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:50:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Alors qu\u2019un projet de loi sur la production d\u2019\u00e9nergies renouvelables arrive au S\u00e9nat, l\u2019installation de panneaux solaires, quoique toujours compliqu\u00e9e, est de plus en plus recherch\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/1353/0/8117/4058/1342/671/60/0/48d068f_1667214426074-rea9823052.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-8">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La répression brutale des manifestations menées par les femmes iraniennes ne fait qu’alimenter la transformation de la révolte en un plus vaste mouvement politique, écrit le sociologue Farhad Khosrokhavar.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Iran         Farhad Khosrokhavar, sociologue : « Le mouvement des femmes s’est désormais transformé en une insoumission généralisée »   Tribune        Farhad Khosrokhavar  Directeur d’études à l’EHESS        La répression brutale des manifestations menées par les femmes iraniennes ne fait qu’alimenter la transformation de la révolte en un plus vaste mouvement politique, écrit le sociologue Farhad Khosrokhavar.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le mouvement de protestation iranien est entré dans une nouvelle phase. Il s’est transformé en une insurrection généralisée contre le régime, en visant directement le Guide suprême et les organismes de répression tels que les bassidji, ces milices paramilitaires placées sous l’autorité des gardiens de la révolution.          En son sein, une autre mutation s’est produite, concernant, cette fois, les acteurs de ce mouvement. La révolte avait été lancée par des jeunes femmes, puis rejointe par des hommes, relayés ensuite par des lycéennes et des lycéens. A présent, ce sont surtout des hommes qui prennent les devants de la scène en s’exposant aux sévices du régime et, quelquefois, à la mort, en criant : « Mort au dictateur ! » et : « A bas les bassidji ! » C’est là une radicalisation du mouvement des femmes, qui s’est désormais transformé en une insoumission généralisée et en des manifestations tournantes, nuit et jour, contre le régime théocratique. Cette mutation, timide au début, est devenue un fait désormais incontournable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Smaïn Laacher : « En Iran, la critique radicale de l’ordre religieux tente de redéfinir la question de l’égalité entre les deux sexes dans tous les espaces de la société »                 Alors qu’en 2009 la méthode « soft » et progressive avait été utilisée pour étouffer les manifestations de rue, c’est aujourd’hui la brutalité à la syrienne – déjà employée par la théocratie dans les manifestations de rue de 2016-2019 – qui est mise en œuvre : déjà plus de 230 morts et des centaines de blessés ; plus de 12 000 arrestations et des prisonniers torturés. Le modèle syrien de répression massive avait eu raison des manifestations de 2016 ; mais sa mise en place progressive pour réprimer les protestations de 2022 se révèle inopérante, car la société n’est plus prête à abdiquer sous l’effet de la peur. Pour cela, il a fallu qu’interviennent de nouveaux acteurs et actrices – notamment la troisième génération postrévolutionnaire, dont une grande partie des membres n’avait pas auparavant pris le chemin de la rue.          L’Etat a échoué partout          Cette nouvelle génération de jeunes et de très jeunes se fait progressivement actrice d’un mouvement social d’usure : depuis six semaines, il se déroule, change de rythme, se met en branle la nuit pour que les manifestants échappent aux sbires du pouvoir et dissimulent leur identité aux organes de la répression  ; les hommes prennent désormais la tête des manifestations pour épargner aux femmes les affres de la mort violente ; et un nouveau modèle de protestation, fondé sur l’usure du pouvoir et sur le défi lancé contre lui et son chef suprême se développe.          Cet Etat, qui a été successivement théocratique, ploutocratique, kleptocratique et, enfin, thanatocratique, la société iranienne n’en veut plus. Il a échoué partout : sur le plan écologique, sur le plan du développement du pays, par son refus de la dignité féminine et masculine, par son incapacité à établir un rapport paisible avec le reste du monde, et sur le plan de la justice sociale (car les riches du régime ont accaparé les biens sociaux). Il est devenu l’Etat de la répression généralisée, qui n’hésite plus à tuer ses citoyens et ses citoyennes.        Il vous reste 27.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/02/farhad-khosrokhavar-le-mouvement-des-femmes-s-est-desormais-transforme-en-une-insoumission-generalisee_6148167_3232.html"},"headline":"Farhad Khosrokhavar, sociologue\u00a0: \u00ab\u00a0Le\u00a0mouvement des femmes s\u2019est d\u00e9sormais transform\u00e9 en une insoumission g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T06:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-02T06:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:38:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Iran"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Tribunes","Iran","D\u00e9bats","International","Proche-Orient"],"description":"La r\u00e9pression brutale des manifestations men\u00e9es par les femmes iraniennes ne fait qu\u2019alimenter la transformation de la r\u00e9volte en un plus vaste mouvement politique, \u00e9crit le sociologue Farhad Khosrokhavar.","author":[{"@type":"Person","name":"Farhad Khosrokhavar","description":"Directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019EHESS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/29/697/0/8139/4069/1342/671/60/0/1284135_5591045-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-9">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ A quelques semaines du début de la compétition, le pouvoir qatari dénonce des « affirmations trompeuses » aux motivations « politiques » et « racistes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                             International       Coupe du monde 2022             Coupe du Monde 2022 : le Qatar refuse d’indemniser les ouvriers étrangers tués ou blessés sur les chantiers      A quelques semaines du début de la compétition, le pouvoir qatari dénonce des « affirmations trompeuses » aux motivations « politiques » et « racistes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h34, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un travailleur migrant se repose sur un banc devant le stade Khalifa, avant de retourner travailler, samedi 15 octobre 2022.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 Alors que les critiques s’intensifient à l’égard du Qatar à l’approche de la Coupe du monde de football, le pays rejette les appels de plusieurs ONG à créer un fonds d’indemnisation pour les travailleurs migrants tués ou blessés sur les chantiers de construction des infrastructures du tournoi. Dans un entretien accordé à l’Agence France-Presse mercredi 2 novembre, Ali Ben Samikh Al-Marri, ministre du travail qatari, dit qu’il s’agit d’un « coup de communication ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise                   Human Rights Watch et Amnesty International mènent une campagne visant à obtenir des compensations pour les travailleurs victimes d’« abus » (mort, blessures, salaires impayés, etc.) de la part de la Fédération internationale de football (FIFA) et du pays hôte du Mondial 2022, compétition qui débute le 20 novembre.            Tentatives de « discréditer le Qatar »            « Chaque mort est une tragédie, [mais] il n’y a pas de critères pour établir ce fonds, avance le ministre. Où sont les victimes ? Avez-vous les noms ? » Le ministre a rappelé que son pays avait mis en place en 2018 un fonds d’indemnisation pour les travailleurs ne percevant pas leur salaire, avançant le chiffre de 320 millions d’euros versés rien qu’en 2022. « Si une personne ayant droit à une indemnisation ne l’a pas reçue, qu’elle se manifeste et nous l’aiderons », a-t-il insisté, ajoutant que le Qatar est prêt à examiner des cas remontant à plus de dix ans.l dénonce des tentatives de « discréditer le Qatar avec des affirmations délibérément trompeuses ». Selon lui, certains hommes politiques étrangers font du pays du Golfe « une arène pour résoudre leurs propres problèmes politiques ». Ces critiques sont parfois « motivées par le racisme », d’après lui. « Ils ne veulent pas permettre à un petit pays, un pays arabe, un pays musulman, d’organiser la Coupe du monde », poursuit-il.            Le Mondial du malaise            A moins de vingt jours de son lancement, le Mondial 2022 ne cesse de créer le malaise. Les appels au boycott se sont multipliés ces dernières semaines et plusieurs villes françaises ont déjà annoncé qu’elles ne mettraient pas en place de fan-zones pour retransmettre les matchs de cette édition.                 Beaucoup d’organisations dénoncent, en plus du fait que le droit du travail est bafoué sur les chantiers de construction, l’insoutenabilité des conditions de travail et les pertes humaines, importantes. Selon des études de l’Organisation internationale du travail et des ONG de défense des droits humains, le bilan humain de la Coupe du monde au Qatar s’élève à des centaines, voire des milliers de morts – Amnesty International et Human Rights Watch évoquent des milliers de morts.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : Amnesty International pointe les « responsabilités » de la FIFA dans les « atteintes » aux droits humains                   La FIFA devrait réserver un montant minimum de 420 millions d’euros afin de fournir des réparations aux centaines de milliers de travailleurs migrants ayant subi des violations des droits humains au Qatar lors des préparatifs pour la Coupe du monde 2022, avait écrit Amnesty International dans un rapport rendu public en mai.            M. Al-Marri a affirmé mercredi qu’un tel fonds de compensation n’était pas réalisable. La FIFA avait fait savoir à la mi-octobre qu’il y avait un « dialogue en cours » pour des mesures en faveur des ouvriers sur les chantiers.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde de football 2022 : « Nous ne devrions pas avoir à décompter les morts causés par les chantiers d’une Coupe du monde »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/coupe-du-monde-2022-le-qatar-refuse-d-indemniser-les-ouvriers-etrangers-tues-ou-blesses-sur-les-chantiers_6148229_3210.html"},"headline":"Coupe du Monde 2022\u00a0: le Qatar refuse d\u2019indemniser les ouvriers \u00e9trangers tu\u00e9s ou bless\u00e9s sur les chantiers","dateCreated":"2022-11-02T15:34:35+01:00","datePublished":"2022-11-02T15:34:35+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:03:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Sport","Football","Proche-Orient","Qatar","International"],"description":"A quelques semaines du d\u00e9but de la comp\u00e9tition, le pouvoir qatari d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0affirmations trompeuses\u00a0\u00bb aux motivations \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0racistes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/366/0/4582/2291/1342/671/60/0/6297415_5622172-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-10">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le nouveau patron tout-puissant a annoncé que, sous sa direction, la liberté d’expression serait prioritaire. Ses premières mesures ont directement visé les équipes de modération.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Pixels        Twitter             Après le rachat de Twitter par Elon Musk, quelles seront les nouvelles règles de modération ?      Le nouveau patron tout-puissant a annoncé que, sous sa direction, la liberté d’expression serait prioritaire. Ses premières mesures ont directement visé les équipes de modération.          Par Damien Leloup et Olivier Clairouin         Publié aujourd’hui à 15h25, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Elon Musk, à Hawthorne (Californie), le 14 mars 2019.  FREDERIC J. BROWN / AFP               Y a-t-il encore une équipe de modération chez Twitter ? Moins d’une semaine après le rachat du réseau social par Elon Musk, les signaux indiquant que son nouveau patron tout-puissant a décidé de limiter la suppression de contenus sur la plate-forme – pourtant déjà largement considérée comme permissive à l’excès – se multiplient.          Selon la presse américaine, l’équipe « Trust and Safety » du réseau social, chargée de lutter contre la désinformation, les messages haineux et le harcèlement, a vu ses capacités drastiquement réduites : jusqu’à l’arrivée de M. Musk, quasiment tous les membres de l’équipe, qui compte plusieurs centaines de personnes, avaient accès aux outils permettant de supprimer un message ; selon Bloomberg, seule une quinzaine l’ont conservé. Une réduction de moyens d’autant plus significative qu’elle intervient à une semaine des élections de mi-mandat aux Etats-Unis, période durant laquelle les campagnes de désinformation sont particulièrement actives sur les réseaux sociaux.          En parallèle, M. Musk a annoncé, mardi 1er novembre, une surprenante modification concernant la façon dont les comptes peuvent être « authentifiés » sur la plate-forme. Jusqu’ici les personnalités publiques pouvaient, en faisant la demande, obtenir un badge bleu « prouvant » qu’il s’agit bien de leur compte officiel et non d’une usurpation d’identité. Selon le plan détaillé par le nouveau patron du réseau social, l’accès à ce badge deviendrait payant, une contrepartie à un abonnement mensuel de huit dollars. Le badge bleu était pourtant, à l’origine, une mesure de sécurité censée réduire les arnaques et la diffusion de fausses informations.                           Lire aussi :  Elon Musk annonce un abonnement à 8 dollars par mois pour certifier son compte sur Twitter                 Signaux flous          M. Musk a démontré par l’exemple, durant le week-end, sa conception de ce qui doit ou non être toléré sur Twitter : il a en effet publié un message évoquant une théorie du complot sur l’agression dont a été victime, la semaine dernière, le mari de Nancy Pelosi, la cheffe des élus démocrates au Congrès. Attaqué à son domicile de San Francisco par un homme armé d’un marteau et qui cherchait à s’en prendre à son épouse, Paul Pelosi, 82 ans, a été blessé par l’assaillant, dont l’activité en ligne montre qu’il était violemment antisémite et convaincu par de multiples théories du complot. Une partie de la droite américaine a tenté d’instiller l’idée durant le week-end qu’il avait en réalité été attaqué par un prostitué qu’il avait ramené chez lui – une théorie que M. Musk a relayée dans un tweet ce week-end, avant de supprimer son message.        Il vous reste 62.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/02/apres-le-rachat-de-twitter-par-elon-musk-la-moderation-sur-le-reseau-social-au-c-ur-des-inquietudes_6148228_4408996.html"},"headline":"Apr\u00e8s le rachat de Twitter par Elon Musk, quelles seront les nouvelles r\u00e8gles de mod\u00e9ration ?","dateCreated":"2022-11-02T15:25:59+01:00","datePublished":"2022-11-02T15:25:59+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:16:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter","Pixels"],"description":"Le nouveau patron tout-puissant a annonc\u00e9 que, sous sa direction, la libert\u00e9 d\u2019expression serait prioritaire. Ses premi\u00e8res mesures ont directement vis\u00e9 les \u00e9quipes de mod\u00e9ration.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/b5c6c7c_5581689-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-11">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Cette crise sanitaire, à l’origine de plus de 500 000 morts en vingt ans, a entraîné de nombreuses poursuites à l’encontre de fabricants et distributeurs. En payant, ils soldent les litiges, mais sans reconnaître leur responsabilité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       États-Unis             Crise des opiacés aux Etats-Unis : CVS, Walgreens et Walmart vont payer plusieurs milliards de dollars pour solder les poursuites      Cette crise sanitaire, à l’origine de plus de 500 000 morts en vingt ans, a entraîné de nombreuses poursuites à l’encontre de fabricants et distributeurs. En payant, ils soldent les litiges, mais sans reconnaître leur responsabilité.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le logo de la chaîne américaine de pharmacies CVS pris en photo à travers une vitrine à Washington le mercredi 2 novembre 2022.  BRENDAN SMIALOWSKI / AFP                 Les chaînes américaines de pharmacies CVS et Walgreens ont annoncé qu’elles acceptaient de payer 5 milliards de dollars chacune en réponse aux poursuites liées à la crise des opiacés.            « Nous nous engageons à travailler avec les Etats, les municipalités et les tribus, et poursuivrons nos propres initiatives importantes pour aider à réduire l’utilisation illégitime d’opiacés sur ordonnance », a déclaré dans un communiqué Thomas Moriarty, directeur des politiques et avocat général de CVS, se disant « heureux de résoudre ces plaintes de longue date ».                 CVS, qui a toutefois précisé que cette proposition d’accord n’était pas un aveu de culpabilité de sa part, s’est engagé à payer 4.9 milliards de dollars à des collectivités locales et 130 millions de dollars à des tribus amérindiennes, particulièrement touchées, sur dix ans. De son côté, Walgreens compte étaler sur quinze ans le versement de 4,8 milliards de dollars aux collectivités et 155 millions de dollars aux tribus amérindiennes. Le géant de la grande distribution Walmart a également fait savoir qu’il verserait 3 milliards de dollars pour solder les poursuites lancées par de nombreuses municipalités, révèle Bloomberg.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Opiacés : portrait d’une Amérique à la dérive                   Les trois groupes avaient déjà été condamnés à verser 650 milliards de dollars à des comtés de l’Ohio. L’accord proposé par les chaînes de pharmacie serait le premier en son genre, et il pourrait s’agir du plus gros versement conclu après des années de litige autour du rôle de l’industrie pharmaceutique dans l’épidémie d’overdoses liées aux opiacés.            Plus de 500 000 morts en vingt ans            Plusieurs fabricants et des distributeurs de médicaments ont déjà accepté des accords de principe pour solder les poursuites. En juillet, le laboratoire israélien Teva a ainsi annoncé un accord de principe à plus de 4 milliards de dollars avec des plaignants. Début mars, Purdue a conclu avec plusieurs Etats américains un accord proposant de verser jusqu’à 6 milliards de dollars.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai expliqué à un médecin qu’il n’y avait pas de dose plafond » : comment les opiacés ont drogué les Etats-Unis                   Ces dernières années, les décès liés aux opiacés se sont multipliés, la majorité impliquant des dérivés clandestins du fentanyl, un puissant analgésique normalement prescrit pour les douleurs intenses.                A l’origine de plus de 500 000 morts par overdose en vingt ans aux Etats-Unis, la crise des opiacés a donné lieu à une myriade de procédures. Dans cette affaire, des fabricants d’antidouleurs sont accusés d’avoir rendu dépendants nombre de ceux qui en ont consommé. La plupart des décès étaient en premier lieu liés à des médicaments prescrits sur ordonnance. Néanmoins, quand les gouvernements, médecins et entreprises de l’industrie pharmaceutique ont durci les critères d’obtention de ces traitements, les personnes souffrant d’addiction aux opioïdes se sont tournées vers l’héroïne, une drogue plus létale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Sans actions fortes pour prévenir et soigner l’addiction aux opioïdes, une crise majeure de santé publique se profile »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/crise-des-opiaces-aux-etats-unis-cvs-walgreens-et-walmart-vont-payer-plusieurs-milliards-de-dollars-pour-solder-les-poursuites_6148240_3210.html"},"headline":"Crise des opiac\u00e9s aux Etats-Unis\u00a0: CVS, Walgreens et Walmart vont payer plusieurs milliards de dollars pour solder les poursuites","dateCreated":"2022-11-02T16:53:15+01:00","datePublished":"2022-11-02T16:53:15+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:05:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Cette crise sanitaire, \u00e0 l\u2019origine de plus de 500\u00a0000\u00a0morts en vingt ans, a entra\u00een\u00e9 de nombreuses poursuites \u00e0 l\u2019encontre de fabricants et distributeurs. En payant, ils soldent les litiges, mais sans reconna\u00eetre leur responsabilit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/593/0/7123/3561/1342/671/60/0/7174b14_5622953-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-12">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ A partir du 1er mars, il subventionnera notamment 80 % de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, prévues dans le cadre d’un plan de 200 milliards d’euros, ont été mal accueillies en Europe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             L’Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l’électricité à partir de 2023      A partir du 1er mars, il subventionnera notamment 80 % de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, prévues dans le cadre d’un plan de 200 milliards d’euros, ont été mal accueillies en Europe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h09, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une centrale à charbon à Gelsenkirchen, le 22 octobre.  MICHAEL SOHN / AP                 Le bouclier tarifaire allemand sur les prix de l’énergie, annoncé par le chancelier, Olaf Scholz, pour atténuer l’impact de l’inflation, entrera en vigueur au début de 2023, selon la feuille de route présentée mercredi 2 novembre par le gouvernement. Le plafonnement des tarifs du gaz et de l’électricité est le principal volet du « bazooka » énergétique de 200 milliards d’euros annoncé à la fin de septembre par Berlin.            S’agissant du gaz, la mesure doit s’appliquer dès le 1er janvier pour les grosses entreprises et au 1er mars pour les ménages et les PME, selon un projet définitif publié par le gouvernement allemand. Une prise en charge rétroactive des factures du mois de février est également « envisagée ».                 Le gouvernement subventionnera 80 % de la consommation des ménages. Au-delà de ce volume, les particuliers paieront le gaz au prix du marché. Le plafonnement est prévu jusqu’en avril 2024. Berlin prévoit pour les ménages, un plafonnement à « 12 centimes le kilowattheure », sauf pour le chauffage, à « 9,5 par kilowattheure », contre une moyenne de 18,6 centimes actuellement, selon le comparateur de prix Check24.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Si l’Allemagne ne change pas de modèle, il faudra l’y contraindre »                   « L’aide d’urgence arrive »            Pour les industriels, le prix du gaz sera fixé à 7 centimes par kilowattheure, dans la limite de 70 % de la consommation. Concernant l’électricité, le mécanisme sera mis en place au 1er janvier, à « 40 centimes par kilowattheure » pour les ménages et 13 centimes pour les grosses entreprises. En attendant la mise en place de ces mesures, le gouvernement prendra intégralement en charge les factures de gaz des ménages en décembre.            « L’aide d’urgence arrive ! », s’est félicité Olaf Scholz sur Twitter. Les différents volets du paquet énergétique doivent encore être adoptés en conseil des ministres ou au parlement. Le secteur industriel, moteur de l’économie allemande, appelle à l’aide depuis des mois affirmant que l’existence de milliers d’entreprises est menacée dans le pays qui s’apprête à entrer en récession.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie : les Européens tournent en rond                   Ces dépenses colossales de l’Allemagne, financées par de nouveaux emprunts, ont été mal accueillies en Europe, de nombreux pays reprochant à Berlin de manquer de solidarité et de faire preuve de concurrence déloyale avec les autres économies du continent. D’autant que le gouvernement allemand s’est battu contre un blocage des prix à l’échelle européenne, craignant pour la sécurité des approvisionnements en gaz si une telle mesure était adoptée sur le continent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/inflation-l-allemagne-plafonnera-les-prix-de-l-energie-a-partir-de-2023_6148216_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de 2023","dateCreated":"2022-11-02T14:09:06+01:00","datePublished":"2022-11-02T14:09:06+01:00","dateModified":"2022-11-02T15:05:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"A partir du 1er\u00a0mars, il subventionnera notamment 80\u00a0% de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, pr\u00e9vues dans le cadre d\u2019un plan de 200\u00a0milliards d\u2019euros, ont \u00e9t\u00e9 mal accueillies en Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/3af5944_7085b769f7384610b579ef2d2118cec0-7085b769f7384610b579ef2d2118cec0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-13">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’immobilisme sur le conflit israélo-palestinien est un trompe-l’œil qui masque le renforcement constant de son asymétrie, toujours plus en défaveur des Palestiniens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Israël/Palestine         Elections législatives en Israël : « La question palestinienne a été reléguée dans un angle mort. Comme si elle ne se posait pas »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        L’immobilisme sur le conflit israélo-palestinien est un trompe-l’œil qui masque le renforcement constant de son asymétrie, toujours plus en défaveur des Palestiniens.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 14h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Trente ans, un gouffre. En 1992, la victoire du Parti travailliste aux élections législatives israéliennes avait ouvert la voie aux accords d’Oslo et à une tentative de règlement du conflit israélo-palestinien – que, trois ans plus tard, l’assassinat du premier ministre Yitzhak Rabin par un extrémiste israélien n’allait pas peu contribuer à enrayer, de même que les attentats alors revendiqués par le Hamas palestinien. En 2022, cette question palestinienne a été reléguée dans un angle mort de la cinquième consultation organisée en Israël en moins de trois ans, le 1er novembre. Comme si elle ne se posait pas.          De fait, ce conflit de basse intensité semble avoir lassé tout le monde. Ses principaux protagonistes n’y ont pas peu contribué. Côté israélien, l’implosion de la gauche sous l’effet de la deuxième Intifada (2000-2004) a paradoxalement débouché sur un blocage politique total, comme en témoigne depuis 2019 la succession d’élections qui ne débouchent que sur des coalitions de bric et de broc, moins tenues par un projet que par la détestation du camp d’en face.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Gaza est un homme qui pleure et qui ne veut pas le dire » : l’enclave traversée du Nord au Sud, entre mer et mur                 La situation est pire encore dans le camp palestinien, où le parti qui avait imposé la « repalestinisation » de cette cause après la défaite panarabe de 1967, le Fatah, se trouve depuis des années en état de mort cérébrale, tout comme la majorité des autres organisations constitutives de l’Organisation de libération de la Palestine. La pénible fin de carrière du chef de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, 87 ans, en place depuis 2005, en est la plus déprimante illustration. Quant au Hamas, qui pâtit du discrédit entourant ces mouvements nationalistes historiques, l’absence d’élections libres depuis 2006 interdit d’en mesurer la véritable influence.          Les anciens parrains d’un processus de paix oublié ont également détourné les yeux. Les pays arabes qui ont normalisé leurs relations avec Israël en 2020 ont passé par pertes et profits le sort des Palestiniens. En visite à Bethléem en juillet, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a répété que la solution constituée par « deux Etats sur la base des lignes de 1967 [la « ligne verte » ], avec des échanges mutuellement convenus, reste la meilleure », tout en constatant qu’« à l’heure actuelle, le terrain n’est pas propice à la reprise des négociations » et en laissant entendre qu’il se garderait bien d’engager le moindre capital politique pour sortir de l’impasse. Les Européens sont traditionnellement impuissants, divisés entre pro-israéliens revendiqués et partisans d’une approche plus équilibrée entre les deux camps.        Il vous reste 55.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/02/elections-legislatives-en-israel-la-question-palestinienne-a-ete-releguee-dans-un-angle-mort-comme-si-elle-ne-se-posait-pas_6148170_3232.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl\u00a0: \u00ab\u00a0La question palestinienne a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9e dans un angle mort. Comme si elle ne se posait pas\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T07:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-02T07:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-02T14:47:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"L\u2019immobilisme sur le conflit isra\u00e9lo-palestinien est un trompe-l\u2019\u0153il qui masque le renforcement constant de son asym\u00e9trie, toujours plus en d\u00e9faveur des Palestiniens.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/647/0/7759/3879/1342/671/60/0/056a607_1667327099542-733385.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-14">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les services d’urgence pédiatrique sont sous tension alors qu’ils doivent faire face à une épidémie précoce de bronchiolite. François Braun a annoncé pour le printemps « un grand plan » sur l’avenir de la filière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Société       Crise de l'hôpital             Crise des urgences pédiatriques : des professionnels du secteur reçus par le ministre de la santé      Les services d’urgence pédiatrique sont sous tension alors qu’ils doivent faire face à une épidémie précoce de bronchiolite. François Braun a annoncé pour le printemps « un grand plan » sur l’avenir de la filière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bébé hospitalisé en soins intensifs aux urgences pédiatriques de l’hôpital Robert-Debré, à Paris, le 28 octobre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Le ministre de la santé, François Braun, reçoit, mercredi 2 novembre, les professionnels de la pédiatrie pour travailler sur l’avenir de cette filière, en grande difficulté en raison de conditions de travail insatisfaisantes et d’un manque de personnel.            L’objectif de cette rencontre est de « travailler avec [ces professionnels de la pédiatrie] sur cette refondation non seulement de l’hôpital dans son ensemble, mais aussi de cette filière de santé de l’enfant », a fait savoir le ministre mardi lors d’un point presse, à l’issue d’une visite de l’hôpital Necker-Enfants malades à Paris. « Un grand plan » sur l’avenir de cette filière sera proposé au printemps, a-t-il ajouté.                 Les services d’urgence pédiatrique sont sous tension alors que mauvaises conditions de travail et manque de personnel se heurtent à la gestion d’une épidémie précoce de bronchiolite, une maladie respiratoire qui touche les bébés et les conduit parfois à l’hôpital. Dans les hôpitaux franciliens, les services de réanimation pédiatrique sont saturés, donnant lieu à des transferts de malades.            Lundi, l’Agence régionale de santé d’Ile-de-France avait fait savoir qu’« à ce jour, en Île-de-France, 28 transferts en réanimation pédiatrique ont été effectués vers d’autres régions ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions dans les réanimations pédiatriques d’Ile-de-France en raison du manque de personnel                   150 millions déjà débloqués            « Nous sommes aujourd’hui à 31 enfants transportés hors de la région Ile-de-France », en plein « pic » de l’épidémie de bronchiolite, a fait savoir M. Braun. Les familles de ces enfants transférés vont être « prises en charge », comme cela avait été le cas lors des transferts de malades du Covid-19 au plus fort de la crise sanitaire, a-t-il précisé.                Un collectif de 7 000 soignants en pédiatrie avait adressé une lettre ouverte à Emmanuel Macron, le 22 octobre, pour déplorer des conditions de travail et une prise en charge inadaptées, résultats d’une « inaction politique irresponsable ». Le gouvernement a répondu par l’annonce d’un « plan d’action immédiat » et le déblocage de 150 millions d’euros pour « les services en tension de l’hôpital ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des urgences pédiatriques : le gouvernement lance un « plan d’action », sans convaincre                   Il n’a toutefois pas encore précisé quelle part de l’enveloppe reviendrait aux services pédiatriques. Des mesures « inadéquates » et « cyniques » selon le collectif en pédiatrie, qui veut se rendre mercredi à l’Elysée pour remettre un nouveau courrier au chef de l’Etat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Comment justice est faite  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/02/crise-des-urgences-pediatriques-des-professionnels-du-secteur-recus-mercredi-par-le-ministre-de-la-sante_6148188_3224.html"},"headline":"Crise des urgences p\u00e9diatriques\u00a0: des professionnels du secteur re\u00e7us par le ministre de la sant\u00e9","dateCreated":"2022-11-02T10:20:42+01:00","datePublished":"2022-11-02T10:20:42+01:00","dateModified":"2022-11-02T15:49:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"description":"Les services d\u2019urgence p\u00e9diatrique sont sous tension alors qu\u2019ils doivent faire face \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie pr\u00e9coce de bronchiolite. Fran\u00e7ois Braun a annonc\u00e9 pour le printemps \u00ab\u00a0un grand plan\u00a0\u00bb sur l\u2019avenir de la fili\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/895/0/5568/2784/1342/671/60/0/184e6a4_5607756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/02/18-15">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                     Les Décodeurs        Coronavirus et pandémie de Covid-19         Covid-19 : les chiffres de l’épidémie en France et dans le monde, en cartes et en graphiques   Par Jérémie Baruch, Raphaëlle Aubert, Maxime Ferrer, Léa Sanchez, Gary Dagorn et Pierre Breteau   Publié le 05 mai 2020 à 16h07 Republié le 10 octobre 2022 à 15h40             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLa situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.                            
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	  color: #EEE;
}


Un article actualisé deux fois par jour
Les données de cet article sont automatiquement mises à jour entre 19 et 20 heures tous les soirs par Santé publique France. Les données mondiales sont elles, actualisées toutes les nuits avec les chiffres consolidés de la veille par l'université Johns-Hopkins, dont le suivi fait référence.
                        

.covid_message {
    width:100%;
    margin:15px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding:18px;
    color: #39393A;
    border-radius: 6px;
    border-width: 1px;
    border-style: solid;
    border-color:transparent;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message {
    color: #eee;
    background-color: transparent;
}

.covid_message[data-type="none"] {
    display:none;
}

.covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #efeded;
    border-color:#BBB;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #666;
    border-color:#333;
}

.covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #fff3d9;
    border-color:#deceab;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #92763a;
    border-color:#614e26;
}

.covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #f9dfdf;
    border-color:#daa4a4;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #8a4c4c;
    border-color:#502929;
}

.covid_message .covid_msg_titre {
    margin-bottom:8px;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="titre"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.6rem;
    font-weight: 700;
    margin-bottom:;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="date"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.5rem;
    font-weight: 400;
}

.covid_message .covid_msg_texte{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.4rem;
}

@media screen and (max-width:600px) {

    .covid_message {
        width:96%;
    }
}



require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/eN_z2dpkVfWyEF45Bjz9OK0io-z9CA_613"], function($) {

    /* On parcourt les messages */
    for(visuel in messagescovid){

        /* Si le message est valide, on l'affiche */
        if(estValide(messagescovid[visuel])){
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "']").attr("data-type", messagescovid[visuel].type);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='titre']").html(messagescovid[visuel].titre);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='date']").html(messagescovid[visuel].date);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_texte").html(messagescovid[visuel].message);
        }
    }

    /* Si le message est écrit et tous ses champs renseignés, on retourne vrai */
    function estValide(message){
        return message.date != "" && message.type != "" && message.titre != "" && message.message != "";
    }
});
                        
#d_dashboard_menu {
    opacity: 0;
    z-index: 6;
    background-color: #39393A;
    color: #FFF;
    margin: 0 auto;
    width: 100%;
    height: 0;
}

#d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
    max-width: 63rem;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: center;
    justify-content: flex-start;
}

#d_dashboard_menu.d_sticky {
    overflow-x: hidden;
    overflow-y: auto;
    -ms-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-overflow-scrolling: touch;
    transform: translate3d(0, 0, 0);
    width: 100%;
    position: fixed;
    text-align: center;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    border-left: 0px !important;
    border-right: 0px !important;
    z-index: 10;
    justify-content: center;
    opacity: 1;
    height: initial;
    padding: .2rem 1rem .4rem 1rem;
}

.d_dashboard_menu_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    color: #FFF;
    font-weight: 400;
}

.d_dashboard_menu_part {
    font-weight: 400;
    cursor: pointer;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    letter-spacing: .3rem;
    font-size: 1.8rem;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #FFF;
    padding: 0 .1rem 0 .4rem;
    margin: 0.5rem;
}

.d_dashboard_menu_part:hover {
    color: #039fe8;
    border-bottom: 1px solid #039fe8;
}

#d_dashboard_menu span.desktop {
    display: inline;
}

#d_dashboard_menu .grisou {
    margin: .5rem .5rem;
    color: rgba(255, 255, 255, .25);
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu {
    background-color: #ddd;
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_title {
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_part {
    border-bottom-color: #000;
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu .grisou {
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

@media (max-width: 430px) {
    #d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
        padding-left: 1.6rem;
    }
    #d_dashboard_menu span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_dashboard_menu.d_sticky {
        justify-content: flex-start;
    }
}



Visualisez l'état de la pandémie :
France
|
Monde



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, jqueryUICore, tooltip) {

    $(this).parents('div.multimedia_embed.snippet').css("margin", "0 auto");
    $(".d_vax").show();

    function scrollToDashboardElement(dashboardPart, decalageYScroll) {
        $('html, body').animate({
            scrollTop: dashboardPart.offset().top - decalageYScroll
        }, 500);
    }

    function checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight) {
        var thisMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
        var thisMenuHeight = $("#d_dashboard_menu").outerHeight();
        if ((thisMenuOffset + thisMenuHeight             $("#d_dashboard_menu").removeClass("d_sticky");
 thisMenuOffset) && (thisMenuOffset + thisMenuHeight >= initMenuOffset)) {
            $("#d_dashboard_menu").addClass("d_sticky");
            $(".d_sticky").css("top", headerStickyHeight);
        }

    }

    function initMenuDashboard(initMenuOffset) {

        var largeurFen = window.innerWidth;
        var headerStickyHeight = 0;

 600) {
            console.log("desktop")

            try {
                headerStickyHeight = $(".Header__nav-container").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        } else {
            try {
                headerStickyHeight = $(".wrapper").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        }
        $('.d_dashboard_menu_part').on('click', function() {
            scrollToDashboardElement($('#' + $(this).data('goto')), headerStickyHeight + $("#d_dashboard_menu").outerHeight() + 20);
        });


        console.log("hauteur NAV", headerStickyHeight)

        checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight);
        window.onscroll = function() {
            checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight)
        };
    };

    var initMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
    setTimeout(function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    }, 1000);
    window.onresize = function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    };
});

                        

#d_ncov_france {
    margin: 0;
}


/* ---------------------- */


/* ----- Mode nuit ------ */


/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de l'épidémie en France



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($) {


    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });



    function graphFrance() {

        var cas = 0,
            morts = 0,
            morts_hop = 0,
            morts_ehpad = 0,
            dateTitre;

        for (var i = 0; i 
= 0) {
                cas = +dataFraTemp[i].casConfirmes;
            } else {
                cas += +dataFraTemp[i].nouveauxCasConfirmes
            }
            i_france = i;
            dateTitre = date_fr(dataFraTemp[i].date);
            morts = parseInt(dataFraTemp[i].deces + dataFraTemp[i].decesEhpad);
            morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
            morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);

        }

        if (isNaN(morts_hop)) {
            var nb = 0;
            morts_hop = 0;

= 0; i--) {
                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {
 0) {
                        morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
                        break;
                    } else
                        nb++;
                }

            }
        }
        if (isNaN(morts_ehpad)) {
            var nb_ehpad = 0;
            morts_ehpad = 0;

= 0; i--) {

                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {

 0) {
                        morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);
                        break;
                    }
                }
            }
        }

        morts = +morts_hop + +morts_ehpad;

        html = "Au " + dateTitre + ", "
= 0) {
" + milliers(cas) + " cas d'infection détectées au SARS-CoV-2 ont été détectés depuis le début de l'épidémie en France, selon les données de Santé publique France. "
        } else {
            html += "le total des cas d'infections détectées depuis le début de l'épidémie ne nous a pas été communiqué par Santé publique France. En revanche, "
        }
= 0) ? "L" : "l") + "'agence dénombre " + milliers(morts) + " morts de personnes porteuses du SARS-CoV-2."
        html += ""
        $("#para_ncov").html(html)

        /* on modifie la date de MAJ du papier */
mis à jour le " + dateTitre + "").addClass("d_tdb_maj rouge")

    }

    function milliers(num) {

        var resultat = num;

        if (num             resultat = num;
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }


    function date_fr(texte) {

        var dateTemp = texte.split(" ")[0].split("-");

        var corres_mois = {
            "01": "janvier",
            "02": "février",
            "03": "mars",
            "04": "avril",
            "05": "mai",
            "06": "juin",
            "07": "juillet",
            "08": "août",
            "09": "septembre",
            "10": "octobre",
            "11": "novembre",
            "12": "décembre"
        };

er" : +dateTemp[2]) + " " + corres_mois[dateTemp[1]] + " " + dateTemp[0];
    }
    graphFrance();

});

                        

#flechettes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 63rem;
}

#flechettes span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 3px 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem 0 0;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
    top: -.2rem;
}

#flechettes span.selecteur:hover {
    background-color: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte {
    position: relative;
    margin-right: 1rem;
    height: 2.1rem;
    width: 2.1rem;
    bottom: -.25rem;
    fill: #D2D2DA;
}

#flechettes svg.alerte:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte.rose {
    margin-right: 2rem;
    fill: var(--vieuxrose);
}

#flechettes svg.alerte.rose:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #ab4361;
}

#flechettes span.selecteur.rose {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--vieuxrose);
    border: 1px solid var(--vieuxrose);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rose:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--vieuxrose);
}

#flechettes span.selecteur.rouge {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--rouge);
    border: 1px solid var(--rouge);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rouge:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--rouge);
}

#flechettes.d_ncov.fleches {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#flechettes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#flechettes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#flechettes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#flechettes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#flechettes .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#flechettes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#flechettes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#flechettes span.desktop {
    display: inline;
}

#flechettes span.mobile {
    display: none;
}

.contenant_fleches {
    width: 100%;
}

.contenant_fleches table {
    border-spacing: 0!important;
    width: 100%;
    text-align: left;
}

.contenant_fleches table tr:nth-child(2) td {
    padding-top: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne {
    width: 100%;
}

.tableau_Covid_Ligne.petit td {
    font-size: 80%;
    padding-bottom: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne td {
    border-bottom: 1px solid #dbdee5;
    padding: .5rem 0;
}

.tableau_Covid_Cellule.droite {
    text-align: right;
}

.tableau_Covid_Cellule.fleches {
    max-width: 15%;
}

.tableau_Covid_Cellule.titraille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    padding-left: 2rem;
}

.tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #333333;
}

.tableau_Covid_Cellule.rouge {
    color: #DD6035;
}

.tableau_Covid_Cellule.rose {
    color: #C8738B;
}

.lignetableau {
    fill: none;
    stroke-width: 1.5px;
}

.lignetableau.cas {
    stroke: #C8738B;
}

.lignetableau.morts {
    stroke: #333333;
}

.lignetableau.rea {
    stroke: #DD6035;
}


/* l'infofenêtre */

.tt_flechettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_flechettes strong {
    font-weight: 500;
}

.tt_flechettes .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_flechettes .gris,
.tt_flechettes .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_flechettes .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_flechettes div {
    display: block !important;
}

.tt_flechettes .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_flechettes,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* --------------------- */


/* ----- Mode nuit ----- */


/* --------------------- */

[data-color-mode=dark] .tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] .lignetableau.morts {
    stroke: #eee;
}

 path {
    fill: #eee!important;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #flechettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #flechettes span.mobile {
        display: inline;
    }
    .tableau_Covid_Cellule {
        font-size: 80%;
    }
    .tableau_Covid_Cellule.titraille {
        padding-left: 0;
    }
    .tableau_Covid_Ligne.petit td {
        font-size: 70%;
        padding-bottom: .5rem;
    }
    #flechettes svg.alerte {
        height: 1.6rem;
        width: 1.6rem;
    }
    #flechettes svg.alerte.rose {
        margin-right: 1rem;
        fill: var(--vieuxrose);
    }
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000








en 14
 jours


Nouveaux cas i
 
 
 


Soins critiques
 
 
 


Morts
 
 
 





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"

], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    /* on vérifie qu'on a des données partout */
    dataSPF_filt = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code.split("-")[0] == "FRA" && d.nouveauxCasConfirmes) {
            return d
        }
    })
    let hospit_all = hospitreapouravec["0"];
    let last_hospit_all = hospit_all[hospit_all.length - 1];
    let last_date_pour = last_hospit_all["date"].split("-");
    dicoLongsMois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

er" : "") + " " + dicoLongsMois[parseInt(last_date_pour[1])] + "\">i";


    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function JoursFeries(an) {
        var JourAn = new Date(an, "00", "01")
        var FeteTravail = new Date(an, "04", "01")
        var Victoire1945 = new Date(an, "04", "08")
        var FeteNationale = new Date(an, "06", "14")
        var Assomption = new Date(an, "07", "15")
        var Toussaint = new Date(an, "10", "01")
        var Armistice = new Date(an, "10", "11")
        var Noel = new Date(an, "11", "25")

        var G = an % 19
        var C = Math.floor(an / 100)
        var H = (C - Math.floor(C / 4) - Math.floor((8 * C + 13) / 25) + 19 * G + 15) % 30
        var I = H - Math.floor(H / 28) * (1 - Math.floor(H / 28) * Math.floor(29 / (H + 1)) * Math.floor((21 - G) / 11))
        var J = (an * 1 + Math.floor(an / 4) + I + 2 - C + Math.floor(C / 4)) % 7
        var L = I - J
        var MoisPaques = 3 + Math.floor((L + 40) / 44)
        var JourPaques = L + 28 - 31 * Math.floor(MoisPaques / 4)
        var Paques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques)
        var LundiPaques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 1)
        var Ascension = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 39)
        var Pentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 49)
        var LundiPentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 50)

        return new Array(JourAn.getTime(), Paques.getTime(), LundiPaques.getTime(), FeteTravail.getTime(), Victoire1945.getTime(), Ascension.getTime(), Pentecote.getTime(), LundiPentecote.getTime(), FeteNationale.getTime(), Assomption.getTime(), Toussaint.getTime(), Armistice.getTime(), Noel.getTime())
    }

    var anneeEnCours = new Date().getFullYear(),
        aujourdhui = new Date();
    var joursOff = JoursFeries(anneeEnCours);

    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var largeur = document.getElementById("flechettes").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 1];

    /*    if (isNaN(finishLigne.casDuJour) == true) {
            finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 2];
        }*/

    var finishDate = parseTime(finishLigne.date),
        debutDate = deltaDate(finishDate, -22, 0, 0),
        /* on filtre pour choper juste les deux dernières semaines */
        dataTroisSemaines = dataSPF_filt.filter(function(d) {
= debutDate) {
                return d

            }
        });

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var mortsPrec = 0,
        mortsPrecEhpad = 0,
        casPrec = 0,
        reaPrec = 0,
        parseTimeTab = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        listeJours = ["dimanche", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "samedi"];

";

    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
 0) {
            mortsduJour = +d.deces - mortsPrec;
            mortsduJourEhpad = +d.decesEhpad - mortsPrecEhpad;
            casduJour = d.nouveauxCasConfirmes;
            soinsCritiquesduJour = d.reanimation - reaPrec;
            /* on stocke */
            d.soinsCritiquesduJour = soinsCritiquesduJour;
            d.casDuJour = casduJour;
            d.mortsDuJour = mortsduJour;
            d.dateTab = parseTime(d.date)
        }

        if (i == dataTroisSemaines.length - 1) {
            var dateduJour = d.date.split("-"),
                jdls = parseTimeTab(d.date).getDay(),
er" : "") + " " + dicoLongsMois[+dateduJour[1]];

            var date_AffichageTab = jourPrecis,
                ajoutSD = "";

            if (jdls == 0 || jdls == 6) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles le week-end" + "\">i"
            } else if (joursOff.indexOf(parseTime(d.date).getTime()) != -1) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles les jours fériés" + "\">i"
            }

            $("#casTab").html(function() {
                texteAffichage = ""
 0) {
                    texteAffichage += milliers(casduJour)
                } else {
                    texteAffichage += "—"
                }
                return texteAffichage
            });

 0) ? milliers(mortsduJour) : "—"));
 0) ? milliers(soinsCritiquesduJour) : "—"));
            $("#dateTab").html(ajoutSD + date_AffichageTab);
        }

        mortsPrecEhpad = +d.decesEhpad;
        mortsPrec = +d.deces;
        casPrec = +d.nouveauxCasConfirmes;
    })

    /* la boucle pour établir la moyenne */
    var tableauPrct = [],
        nbrjour = 7,
        nbrBoucle = [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6];

    /* données pour les deux semaines */
    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
 nbrjour) {
            $.each(nbrBoucle, function(j) {
                e = dataTroisSemaines[i - j]
                septMorts += +e.mortsDuJour
                septCas += +e.nouveauxCasConfirmes
                septRea += +e.soinsCritiquesduJour
            })
            tableauPrct.unshift({
                "date": parseTime(e.date),
                "casmoy": Math.floor(septCas / nbrjour),
                "mortsmoy": Math.floor(septMorts / nbrjour),
                "reamoy": Math.floor(septRea / nbrjour)
            })
        }
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
    })

    var ecartsCas = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy - tableauPrct[0].casmoy,
        ecartsMorts = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy - tableauPrct[0].mortsmoy,
        prctCas = Math.floor((+ecartsCas / +tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy) * 100) * -1,
        prctMorts = Math.floor((ecartsMorts / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy) * 100) * -1,
        ecartsRea = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy - tableauPrct[0].reamoy,
        prctRea = Math.floor((ecartsRea / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy) * 100) * -1;


    /*    if (aujourdhui             $("#prctCasTab").html(iconeAlerte)
        } else */
    if (prctCas == 0 || isNaN(prctCas) || prctCas == Infinity) {
        $("#prctCasTab").html("—   ")

    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctCas).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctRea == 0 || isNaN(prctRea)) {
        $("#prctReaTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctRea).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctMorts == 0 || isNaN(prctMorts)) {
        $("#prctMortsTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctMorts).replace("-", "– ") + " %")
    }

    /* données pour le graphe avec trois points, on l'inverse     */

    tableauPrct.reverse()

    /* on prépare les flèches */
    var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
        marginTab = {
            top: 0,
            right: 8,
            bottom: 0,
            left: 2
        },
        ratioFleches = 1.4,
        widthTab = 40 - marginTab.left - marginTab.right,
        heightTab = 22 - marginTab.top - marginTab.bottom,
        triangle = "M 0 0 8 4 0 8 0 4";

 d.date)),
        yCas = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.casmoy * ratioFleches)]),
        yMorts = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.mortsmoy * ratioFleches)]),
        yRea = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.reamoy * ratioFleches)]);

    var ligneTabCas = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yCas(d.casmoy)),
        ligneTabMorts = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yMorts(d.mortsmoy)),
        ligneTabRea = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yRea(d.reamoy));

    var svgTabCas = d3.select("#flecheCas").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.casmoy))) - 4) + ")");

    svgTabCas.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleCas")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#C8738B");

    svgTabCas.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau cas")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleCas)")
        .attr("d", ligneTabCas);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheMorts").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleMorts")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#333333");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau morts")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleMorts)")
        .attr("d", ligneTabMorts);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheRea").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleRea")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#DD6035");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau rea")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleRea)")
        .attr("d", ligneTabRea);


    /*    La gestion du tooltip  */
    $("#flechettes").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "span.selecteur, svg.alerte",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tt_flechettes",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

});

                        
 · 

                        

    #covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0,
        joursManquants = [],
 d.date);


    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];


        if (isNaN(confFra) == true) {
            dTests = dateFullFra.split("/");
            dateTests = "20" + dTests[2] + "-" + dTests[1] + "-" + dTests[0]
            if (m.get(dateTests)) {
                confFra = m.get(dateTests)["p_q"];
                cas_nvx = confFra;
            }
        }

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date;

            if (isNaN(casSemaine / nbrjour) == true) {
                casSemaineNbrjour = 0
            } else {
                casSemaineNbrjour = casSemaine / nbrjour
            }

            dataLigneMoy.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "date": dateAffichage,
                "cas_moy": casSemaineNbrjour,
                "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");


        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);


        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
 parseTime(finPasFiable)) {
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                }
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})
                        
 · 

                        

#triplegraphe {
    width: 100%;
}

#triplegraphe .d_switchs {
    justify-content: center;
}
.d_contenanttriple {
    max-width: 1150px;
    margin: 2rem auto 0 auto;
}

#triplegraphe .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#triplegraphe .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#triplegraphe .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#triplegraphe .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#triplegraphe .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#triplegraphe .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#triplegraphe .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#triplegraphe .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#triplegraphe .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#triplegraphe span.desktop {
    display: inline;
}

#triplegraphe span.mobile {
    display: none;
}


/* pour mon petit svg / 100 000 hab. */

.prcentmille {
    margin: 0 .1rem -.12rem .2rem;
    height: 1.3rem;
}

.prcentmille path {
    fill: #717B8E;
    stroke-width: .2px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose .prcentmille path {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: var(--vieuxrose);
    stroke-width: .4px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose {
    color: var(--vieuxrose);
}


/* le CSS des triples div */

.d_contenanttriple {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

.d_contenanttriple .d_ungraphe {
    width: 33%;
}

.d_contenanttriple .d_petittitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    /*   color: #717B8E;*/
}


/* CSS des lignes */

#d_troisgraphes .d_ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .d_ligne.tests,
#d_troisgraphes .bubulle.tests,
#d_troisgraphes .d_ligne.incidence,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence,
#d_troisgraphes .d_ligne.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.rose {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: #FCFCFD;
}


/* CSS des aires*/

#d_troisgraphes svg .aire {
    fill-opacity: 0.3;
}

#d_troisgraphes svg .aire.tests {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.incidence {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.positivite {
    fill: var(--vieuxrose);
}


/* les axes */

#d_troisgraphes .axes line,
#d_troisgraphes .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#d_troisgraphes .axes.y line,
#d_troisgraphes .axes.y .domain,
#d_troisgraphes .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#d_troisgraphes .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_troisgraphes .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_troisgraphes .grid .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* mouseover */

#d_troisgraphes .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    fill: var(--vieuxrose);
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

#d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2;
    pointer-events: none
}

@media screen and (max-width:630px) {
    .d_contenanttitres {
        padding: 0 2.4rem!important;
    }
    .d_contenanttriple {
        display: block;
    }
    .d_contenanttriple .d_ungraphe {
        width: 100%;
    }
    #triplegraphe span.desktop {
        display: none;
    }
    #triplegraphe span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #triplegraphe .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #triplegraphe.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #triplegraphe .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .texteexergue.blanc,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] .prcentmille path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes line,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes path,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000





La dynamique nationale de l'épidémie
Ces graphiques présentent le taux d'incidence en moyenne sur une semaine (pour 100 000 habitants, soit ), le nombre de tests ainsi que leur taux de positivité.


Incidence
Dépistage
Positivité




Taux d'incidence





Personnes testées





Taux de positivité




Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("d_troisgraphes").offsetWidth,
        largeurUnGraphe = Math.ceil(largeur / 3),
        mobileDec = false;
";
    let snippet = document.getElementById("triplegraphe");
    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
        largeurUnGraphe = largeur;
        for (let element of document.getElementsByClassName("d_triple_switch")){
            element.style.display="";
        }
    } else{
        for (let element of document.getElementsByClassName("d_triple_switch")){
            element.style.display="none";
        }
    }
    if (mobileDec == true) {
        let triple = document.getElementById("d_troisgraphes");
        for (let element of triple.getElementsByClassName("d_ungraphe")){
                element.style.display="none";
            }
            document.getElementById("triple_incidence").style.display = "block";

        $("#triplegraphe .d_triple_switch").on("click", function(i, d) {

            var choix = $(this).data("switch");
            $("#triplegraphe .d_triple_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            for (let element of triple.getElementsByClassName("d_ungraphe")){
                element.style.display="none";
            }
            document.getElementById("triple_" + choix).style.display = "block";


        });
    }


    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        radius = 3,
        radiusbis = 4,
        dureeTransition = 75,
        ratiotriple = ((largeur         hauteurUnGraphe = largeurUnGraphe * ratiotriple,
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

        var last = tests_gliss[tests_gliss.length - 1];
        let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }


    /* pour 100 000 hab. */
    function pourCentMille(chiffre) {
        popTemp = 67064000;
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000;
        return Math.ceil(chiffreTemp);
    };

    function tauxPositiv(e) {
        return Math.round(((e.p / e.tested) * 100) * 1) / 1;
    };

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };


    /* on met à jour le texte */
    $(".signecentmille").html(pour100000hab);

    var dernier = tests_gliss[tests_gliss.length - 1],
        dDate = dernier.date.split("-"),
er" : "") + " " + dicoMois[+dDate[1] - 1] /* + " " + dDate[0]*/ ;

    var incidence = [];

    for (var i = 6; i         incidence.push({
            date: parseTime(tests_gliss[i].date),
            dateold: tests_gliss[i].date,
            y: pourCentMille(somme7j(i))
        })
    }

    var tx_incidence = incidence[incidence.length - 1].y,
        tx_positivite = milliers((dernier.tested / 100000) * 100000);

    $("#c_triple_tests").html(milliers((dernier.tested / 100000) * 100000) + ((tx_positivite.indexOf("mill") != -1) ? " de" : "") + " personnes testées le " + dateHTML);
    $("#c_triple_positivite").html(String(tauxPositiv(dernier)).replace(".", ",") + " %" + " au " + dateHTML)
    $("#c_triple_incidence").html(milliers(tx_incidence) + pour100000hab + " au " + dateHTML)
    $("#triplegraphe .triple_date").html(" au " + dateHTML + " " + dDate[0])

    /* les variables communes */
    var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
        x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeurUnGraphe])
 parseTime(d.date)), d3.max(tests_gliss, d => parseTime(d.date))]);

    var y_tests = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(d.tested / 100000) * 100000)]),
        y_positivite = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(tauxPositiv(d) / 10) * 10)]),
        y_incidence = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 d.y)]);

    var ligne_tests = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.tested)),
        ligne_positivite = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        ligne_incidence = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 y_incidence(d.y));

    var aire_tests = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_tests(d.tested)),
        aire_positivite = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        aire_incidence = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_incidence(d.y));

    var margin = {
            top: 30,
            right: largeurUnGraphe / 20,
            bottom: 30,
            left: largeurUnGraphe / 30
        },
        radius = 3;

    $("#d_troisgraphes .d_contenanttitres").css("padding-left", margin.left + "px")

    if (mobileDec) {
        margin.left = largeurUnGraphe / 15
        margin.right = largeurUnGraphe / 15
    }


    var bisectDate = d3.bisector(function(d) {
        return d.date;
    }).left;


    /*

       /██                           /██
      | ██                          | ██
     /██████    /██████   /███████ /██████   /███████
    |_  ██_/   /██__  ██ /██_____/|_  ██_/  /██_____/
      | ██    | ████████|  ██████   | ██   |  ██████
      | ██ /██| ██_____/ \____  ██  | ██ /██\____  ██
      |  ████/|  ███████ /███████/  |  ████//███████/
       \___/   \_______/|_______/    \___/ |_______/

         */
         var mobile = "false";

    if (window.innerWidth         mobile = "true";

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }


         function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2) : txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3].replace("janv.", "jan.")
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2].replace("janv.", "jan.")
    }

    function mousemove_tests() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - madateTemp ? d1 : d0;
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_tests(d.tested) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.tested);
        });
        pardessus_tests.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_tests(d.tested));
    }


    var svg_tests = d3.select("#triple_tests")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_tests)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_tests = svg_tests.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_tests = svg_tests.append("g"),
        pardessus_tests = svg_tests.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_tests.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_tests.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire tests")
        .attr("d", aire_tests);

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_tests);

    courbe_tests.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle tests")
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.tested))
        .attr("r", radius);

    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_tests).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_tests_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_tests)
            .ticks(5)
    }
    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_tests_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )


    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_tests.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));


    /*
                                   /██   /██     /██            /██   /██          /██
                                  |__/  | ██    |__/           |__/  | ██        /██__/
      /██████   /██████   /███████ /██ /██████   /██ /██    /██ /██ /██████    /██████
     /██__  ██ /██__  ██ /██_____/| ██|_  ██_/  | ██|  ██  /██/| ██|_  ██_/   /██__  ██
    | ██  \ ██| ██  \ ██|  ██████ | ██  | ██    | ██ \  ██/██/ | ██  | ██    | ████████
    | ██  | ██| ██  | ██ \____  ██| ██  | ██ /██| ██  \  ███/  | ██  | ██ /██| ██_____/
    | ███████/|  ██████/ /███████/| ██  |  ████/| ██   \  █/   | ██  |  ████/|  ███████
    | ██____/  \______/ |_______/ |__/   \___/  |__/    \_/    |__/   \___/   \_______/
    | ██
    | ██
    |__/

    */


    function mousemove_positivite() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {

 d1.date - madateTemp ? d1 : d0
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_positivite(tauxPositiv(d)) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return String(tauxPositiv(d)).replace(".", ",") + " %";
        });
        pardessus_positivite.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_positivite(tauxPositiv(d)));
    }

    var svg_positivite = d3.select("#triple_positivite")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_positivite)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_positivite = svg_positivite.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_positivite = svg_positivite.append("g"),
        pardessus_positivite = svg_positivite.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_positivite.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_positivite.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */
    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire positivite")
        .attr("d", aire_positivite);

    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_positivite);


    courbe_positivite.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d)))
        .attr("r", radius);

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_positivite).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d) + " %"
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_positivite_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_positivite)
            .ticks(5)
    }

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_positivite_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_positivite.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));

    /*

     /██                     /██       /██
    |__/                    |__/      | ██
     /██ /███████   /███████ /██  /███████  /██████  /███████   /███████  /██████
    | ██| ██__  ██ /██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██_____/ /██__  ██
    | ██| ██  \ ██| ██      | ██| ██  | ██| ████████| ██  \ ██| ██      | ████████
    | ██| ██  | ██| ██      | ██| ██  | ██| ██_____/| ██  | ██| ██      | ██_____/
    | ██| ██  | ██|  ███████| ██|  ███████|  ███████| ██  | ██|  ███████|  ███████
    |__/|__/  |__/ \_______/|__/ \_______/ \_______/|__/  |__/ \_______/ \_______/

    */




    var svg_incidence = d3.select("#triple_incidence")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_incidence)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_incidence = svg_incidence.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_incidence = svg_incidence.append("g"),
        pardessus_incidence = svg_incidence.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    function mousemove_incidence() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            i = bisectDate(incidence, x0, 1),
            d0 = incidence[i - 1],
            d1 = incidence[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - x0 ? d1 : d0;
        } else {
            d = incidence[incidence.length - 1]
        }

        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(d.date) + "," + y_incidence(d.y) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.y);
        });
        pardessus_incidence.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_incidence(d.y));
    }


    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_incidence.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_incidence.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));

    /* la courbe */
    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "aire incidence")
        .attr("d", aire_incidence);

    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_incidence);


    courbe_incidence.selectAll(".bubulle")
        .data(incidence)
        .enter()
 (i == 0 || i == incidence.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(d.date))
 y_incidence(d.y))
        .attr("r", radius);

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_incidence).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_incidence_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_incidence)
            .ticks(5)
    }

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_incidence_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */

    var anneeEnCours = 2020;
    grille_incidence.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));


    function somme7j(i) {

        var somme = 0;

 (i - 7); j--)
            somme += tests_gliss[j].p_q;

        return somme;

    }



});
                        
 · 

                        

#cartegraphes {
    max-width: 800px;
}

#cartegraphes span.zonecolore {
    background-color: rgba(200, 115, 139, 0.3);
    border-top: 1.5px solid rgba(200, 115, 139, 1);
    color: rgba(140, 59, 83, 1);
    padding: 2px 3px;
}

#cartegraphes span.zonecolore.jaune {
    background-color: rgba(235, 161, 37, 0.15);
    border-top: 1.5px solid rgba(235, 161, 37, 1);
    color: rgba(235, 161, 37, 1);
}

#cartegraphes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#cartegraphes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#cartegraphes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#cartegraphes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#cartegraphes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#cartegraphes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#cartegraphes .d_explications {
    margin: 4rem auto 3rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #717B8E;
    line-height: 2rem;
}

#cartegraphes .d_explications strong {
    font-weight: 500
}

#cartegraphes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}

#cartegraphes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#cartegraphes span.desktop {
    display: inline;
}

#cartegraphes span.mobile {
    display: none;
}


/* CSS du cartogramme */

#cartogramme_fra .ligne_cont {
    width: 100%;
    /* margin-top: .5rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
}

#l_1,
#l_4,
#l_10 {
    margin-left: -3%;
}

#l_3,
#l_5,
#l_6,
#l_8,
#l_9,
#l_11 {
    margin-left: 3%;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    line-height: 1.2rem;
    padding: 3px;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende div {
    align-self: center;
}

#cartogramme_fra div.plusgros {
    display: block;
    padding-top: .5rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.7rem;
}


/* CSS de D3 */

#cartogramme_fra .hospdept,
#cartegraphes .d_explications.hosp {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .inciddept:hover {
    background-color: rgba(200, 115, 139, .06);
}

#cartogramme_fra .hospdept:hover {
    background-color: rgba(235, 161, 37, .06);
}

#cartogramme_fra .titre_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 18px;
    letter-spacing: -.25px;
    font-weight: 400;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
    display: initial;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    fill: white;
    stroke-width: 4;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2.5px;
    stroke-linecap: round;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.incidence {
    stroke: #C8738B;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.incidence {
    fill-opacity: .3;
    fill: #C8738B;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.hosp {
    stroke: #EBA125;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.hosp {
    fill-opacity: .3;
    fill: #EBA125;
}

#cartogramme_fra .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

#cartogramme_fra .grid .domain {
    display: none
}

#cartogramme_fra .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#cartogramme_fra .date {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 17px;
    letter-spacing: -1px;
    fill: slategray;
}

#cartogramme_fra .date.fin {
    text-anchor: end
}


/* l'infofenêtre */

.tt_incidence {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_incidence .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_incidence .gris,
.tt_incidence .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_incidence .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_incidence div {
    display: block !important;
}

.tt_incidence .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_incidence,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .tt_incidence {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
/*    .tt_incidence.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }*/
    .tt_incidence:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept {
        font-size: 19px;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont {
        margin-top: .2rem;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
        font-size: .9rem;
        line-height: .9rem;
    }
    #cartogramme_fra div.plusgros {
        display: block;
        padding-top: .4rem;
        font-weight: 600;
        font-size: .8rem;
    }
    #cartogramme_fra .dept .ligne {
        stroke-width: 4px;
    }
    #cartegraphes span.desktop {
        display: none;
    }
    #cartegraphes span.mobile {
        display: inline;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
        display: none;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
        display: initial;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
        font-size: 350%;
    }
    #cartogramme_fra .date {
        display: none;
    }
    #cartegraphes .source {
        margin-top: 1.5rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_title_ncov,
[data-color-mode="dark"] #cartegraphes.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept {
    fill: rgba(255, 255, 255, .65)
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    display: none;
}

            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               



La dynamique départementale de l'épidémie
Ce cartogramme des départements français représente, pour ces  dernières semaines, le taux d'incidence (les nouveaux cas en moyenne par semaine pour 100 000 hab.) et le niveau des hospitalisations (la proportion de personnes hospitalisées pour 100 000 hab.).
La zone colorée sur certains départements figure la hausse depuis le niveau le plus bas.

Taux d'iIncidence
Hospitalisations




✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
Source : Santé publique France, sur une idée de Charles Joseph Minard



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var combienDeSemaines = 4,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth,
        ratioLH = 1,
        bornesEchelleIncid = [300],
        bornesEchelleHosp = [100],
        grilleFRA = [
            ["75", "", "", "", "", "62", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "80", "59", "", "", "", ""],
            ["", "", "50", "", "76", "60", "02", "08", "", "", ""],
            ["", "", "14", "27", "78", "95", "77", "51", "55", "57", "67"],
            ["29", "22", "61", "28", "92", /*"75b",*/ "94", "93", "10", "54", "88", "68"],
            ["56", "35", "53", "72", "41", "91", "89", "21", "52", "90", ""],
            ["", "44", "49", "37", "36", "45", "58", "71", "70", "25", ""],
            ["", "", "85", "79", "86", "87", "18", "03", "39", "01", "74"],
            ["", "", "17", "16", "19", "23", "63", "42", "69", "38", "73"],
            ["", "", "33", "24", "46", "12", "15", "07", "43", "05", ""],
            ["", "", "40", "47", "82", "81", "48", "84", "26", "04", ""],
            ["", "64", "32", "31", "11", "34", "30", "13", "83", "06", ""],
            ["", "", "65", "09", "66", "", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "2B"],
            ["971", "972", "973", "974", "976", "", "", "", "", "", "2A"]
        ],
        dico = {
            "01": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Ain",
                "court": "Ain",
                "pop": 656955
            },
            "02": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aisne",
                "court": "Aisne",
                "pop": 526050
            },
            "03": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Allier",
                "court": "Allier",
                "pop": 331315
            },
            "04": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
                "court": "Al.-H.-P.",
                "pop": 165197
            },
            "05": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Alpes",
                "court": "H.-Al.",
                "pop": 141756
            },
            "06": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-Maritimes",
                "court": "Al.-Mar.",
                "pop": 1079396
            },
            "07": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ardèche",
                "court": "Ardèc.",
                "pop": 326875
            },
            "08": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Ardennes",
                "court": "Arden.",
                "pop": 265531
            },
            "09": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ariège",
                "court": "Ariège",
                "pop": 152398
            },
            "10": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aube",
                "court": "Aube",
                "pop": 309907
            },
            "11": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aude",
                "court": "Aude",
                "pop": 372705
            },
            "12": {
                "article": "en ",
                "nom": "Aveyron",
                "court": "Avey.",
                "pop": 278360
            },
            "13": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Bouches-du-Rhône",
                "court": "B.-Rhô.",
                "pop": 2034469
            },
            "14": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Calvados",
                "court": "Calva.",
                "pop": 691453
            },
            "15": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cantal",
                "court": "Cantal",
                "pop": 142811
            },
            "16": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente",
                "court": "Char.",
                "pop": 348180
            },
            "17": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente-Maritime",
                "court": "Cha.-M.",
                "pop": 647080
            },
            "18": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cher",
                "court": "Cher",
                "pop": 296404
            },
            "19": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corrèze",
                "court": "Corr.",
                "pop": 240336
            },
            "2A": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corse-du-Sud",
                "court": "Cor.-S.",
                "pop": 162421
            },
            "2B": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Corse",
                "court": "H.-Cor.",
                "pop": 182258
            },
            "21": {
                "article": "en ",
                "nom": "Côte-d'Or",
                "court": "C.-Or",
                "pop": 532886
            },
            "22": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Côtes-d'Armor",
                "court": "C.-Arm.",
                "pop": 596186
            },
            "23": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Creuse",
                "court": "Creu.",
                "pop": 116270
            },
            "24": {
                "article": "en ",
                "nom": "Dordogne",
                "court": "Dord.",
                "pop": 408393
            },
            "25": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Doubs",
                "court": "Doubs",
                "pop": 539449
            },
            "26": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Drôme",
                "court": "Drôme",
                "pop": 520560
            },
            "27": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Eure",
                "court": "Eure",
                "pop": 600687
            },
            "28": {
                "article": "en ",
                "nom": "Eure-et-Loir",
                "court": "E.-Loi.",
                "pop": 429425
            },
            "29": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Finistère",
                "court": "Finis.",
                "pop": 906554
            },
            "30": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gard",
                "court": "Gard",
                "pop": 748468
            },
            "31": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Garonne",
                "court": "H.-Gar.",
                "pop": 1400935
            },
            "32": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gers",
                "court": "Gers",
                "pop": 190040
            },
            "33": {
                "article": "en ",
                "nom": "Gironde",
                "court": "Giro.",
                "pop": 1633440
            },
            "34": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Hérault",
                "court": "Hér.",
                "pop": 1176145
            },
            "35": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ille-et-Vilaine",
                "court": "I.-et-V.",
                "pop": 1082073
            },
            "36": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Indre",
                "court": "Indre",
                "pop": 217139
            },
            "37": {
                "article": "en ",
                "nom": "Indre-et-Loire",
                "court": "In.-Loi.",
                "pop": 605380
            },
            "38": {
                "article": "en ",
                "nom": "Isère",
                "court": "Isère",
                "pop": 1264979
            },
            "39": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Jura",
                "court": "Jura",
                "pop": 257849
            },
            "40": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Landes",
                "court": "Landes",
                "pop": 411979
            },
            "41": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loir-et-Cher",
                "court": "L.-Cher",
                "pop": 327835
            },
            "42": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Loire",
                "court": "Loire",
                "pop": 764737
            },
            "43": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Loire",
                "court": "H.-Loi.",
                "pop": 226901
            },
            "44": {
                "article": "en ",
                "nom": "Loire-Atlantique",
                "court": "Loi.-A.",
                "pop": 1437137
            },
            "45": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loiret",
                "court": "Loiret",
                "pop": 682890
            },
            "46": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot",
                "court": "Lot",
                "pop": 173166
            },
            "47": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot-et-Garonne",
                "court": "L.-Gar.",
                "pop": 330336
            },
            "48": {
                "article": "en ",
                "nom": "Lozère",
                "court": "Loz.",
                "pop": 76286
            },
            "49": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Maine-et-Loire",
                "court": "M.-Loi.",
                "pop": 815881
            },
            "50": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Manche",
                "court": "Man.",
                "pop": 490669
            },
            "51": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Marne",
                "court": "Marne",
                "pop": 563823
            },
            "52": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Marne",
                "court": "H.-Mar.",
                "pop": 169250
            },
            "53": {
                "article": "en ",
                "nom": "Mayenne",
                "court": "Maye.",
                "pop": 305365
            },
            "54": {
                "article": "en ",
                "nom": "Meurthe-et-Moselle",
                "court": "M.-Mos.",
                "pop": 730398
            },
            "55": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Meuse",
                "court": "Meuse",
                "pop": 181641
            },
            "56": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Morbihan",
                "court": "Morb.",
                "pop": 755566
            },
            "57": {
                "article": "en ",
                "nom": "Moselle",
                "court": "Mos.",
                "pop": 1035866
            },
            "58": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Nièvre",
                "court": "Nièvre",
                "pop": 199596
            },
            "59": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Nord",
                "court": "Nord",
                "pop": 2588988
            },
            "60": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Oise",
                "court": "Oise",
                "pop": 825077
            },
            "61": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Orne",
                "court": "Orne",
                "pop": 276903
            },
            "62": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Pas-de-Calais",
                "court": "P.-Calais",
                "pop": 1452778
            },
            "63": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Puy-de-Dôme",
                "court": "P.-Dôme",
                "pop": 660240
            },
            "64": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
                "court": "Py.-A.",
                "pop": 683169
            },
            "65": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Pyrénées",
                "court": "H.-Py.",
                "pop": 226839
            },
            "66": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Orientales",
                "court": "Py.-Or.",
                "pop": 479000
            },
            "67": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Bas-Rhin",
                "court": "B.-Rhin",
                "pop": 1132607
            },
            "68": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Haut-Rhin",
                "court": "H.-Rhin",
                "pop": 763204
            },
            "69": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Rhône",
                "court": "Rhône",
                "pop": 1876051
            },
            "70": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Saône",
                "court": "H-Saô.",
                "pop": 233194
            },
            "71": {
                "article": "en ",
                "nom": "Saône-et-Loire",
                "court": "Saô.-Loi.",
                "pop": 547824
            },
            "72": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Sarthe",
                "court": "Sarthe",
                "pop": 560227
            },
            "73": {
                "article": "en ",
                "nom": "Savoie",
                "court": "Sav.",
                "pop": 432548
            },
            "74": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Savoie",
                "court": "H.-Sav.",
                "pop": 828405
            },
            "75": {
                "article": "à ",
                "nom": "Paris",
                "court": "Paris",
                "pop": 2148271
            },
            "76": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Maritime",
                "court": "Sei.-Mar.",
                "pop": 1243788
            },
            "77": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-et-Marne",
                "court": "S.-et-M.",
                "pop": 1423607
            },
            "78": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Yvelines",
                "court": "Yve.",
                "pop": 1448625
            },
            "79": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Deux-Sèvres",
                "court": "Deux-S.",
                "pop": 372627
            },
            "80": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Somme",
                "court": "Som.",
                "pop": 569769
            },
            "81": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn",
                "court": "Tarn",
                "pop": 387898
            },
            "82": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn-et-Garonne",
                "court": "T.-Gar.",
                "pop": 262618
            },
            "83": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Var",
                "court": "Var",
                "pop": 1073836
            },
            "84": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vaucluse",
                "court": "Vau.",
                "pop": 560997
            },
            "85": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vendée",
                "court": "Vendée",
                "pop": 683187
            },
            "86": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Vienne",
                "court": "Vienne",
                "pop": 437398
            },
            "87": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Vienne",
                "court": "H.-Vien.",
                "pop": 370774
            },
            "88": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Vosges",
                "court": "Vosges",
                "pop": 359520
            },
            "89": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Yonne",
                "court": "Yonne",
                "pop": 332096
            },
            "90": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Territoire de Belfort",
                "court": "T. Belf.",
                "pop": 140145
            },
            "91": {
                "article": "en ",
                "nom": "Essonne",
                "court": "Esso.",
                "pop": 1319401
            },
            "92": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hauts-de-Seine",
                "court": "H.-Seine",
                "pop": 1613762
            },
            "93": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Saint-Denis",
                "court": "S.-S.-D.",
                "pop": 1670149
            },
            "94": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-de-Marne",
                "court": "V.-Mar.",
                "pop": 1406041
            },
            "95": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-d'Oise",
                "court": "V.-Oise",
                "pop": 1248354
            },
            "971": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guadeloupe ",
                "court": "Guad.",
                "pop": 376879
            },
            "972": {
                "article": "en ",
                "nom": "Martinique ",
                "court": "Mart.",
                "pop": 358749
            },
            "973": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guyane",
                "court": "Guy.",
                "pop": 290691
            },
            "974": {
                "article": "dans l'île de ",
                "nom": "La Réunion",
                "court": "Réu.",
                "pop": 859959
            },
            "976": {
                "article": "à ",
                "nom": "Mayotte",
                "court": "Mayo.",
                "pop": 279471
            },
            "977": {
                "article": "à ",
                "nom": "Saint-Barthélémy",
                "court": "Saint-Bart.",
                "pop": 9131
            }
        },
        dicoCarteMois = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sep", "oct", "nov", "déc"],
        dicoLongsMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        nombres = ["zéro", "un", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze", "seize", "dix-sept", "dix-huit", "dix-neuf", "vingt"];

    var donneesDept = {},
        maxDept = ["", "", 0],
        correspondanceDept = {},
        exclus = ["977", "978"];

    /* fonction pour cent mille*/
    function pourCentMille(chiffre, deptTemp) {
        if (deptTemp) {
            popTemp = dico[deptTemp].pop
        } else {
            popTemp = 67064000
        }
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000
        return Math.ceil(chiffreTemp)
    }

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
    };

    function plusproche(arr, val) {
        arr = arr.slice(0).sort(function(a, b) {
            return a - b;
        });
        for (var i = 0; i = val)
                return arr[i];
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    function recalculerLesTailles() {
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth;

        if (largeur             mobileDec = true
        } else {
            mobileDec = false
        }

        largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 100) / 100);
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 100) / 100);
        $("#cartogramme_fra .ligne_cont").css("height", hauteurBoite + "px")
        $("#cartogramme_fra .dept").each(function(i, d) {
            if (exceptions[i]) {
                $(this).css("width", (largeurBoite * exceptions[i]) + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            } else {
                $(this).css("width", largeurBoite + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            }
        })
    }

    /* d'abord on choisit la date de début et le décalage en semaines */
    var dateFinIncid = tests_gliss_dep["75"][tests_gliss_dep["75"].length - 1].date,
        dateFinHosp = dataSPF["data"][dataSPF["data"].length - 1].date,
        /*la fonction qui décale de plusieurs mois en arrière */
        dateDebHospi = deltaDate(parseTime(dateFinHosp), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0),
        dateDebIncid = deltaDate(parseTime(dateFinIncid), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0);

    $("#combienmois").html(nombres[combienDeSemaines]);

    var totalIncid = [];

    /* on va reformater les données */
    $.each(tests_gliss_dep, function(dep, data) {
        if (dico[dep]) {
            maxIncid = d3.max(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            minIncid = d3.min(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            totalIncid.push({
                "dept": dep,
                "maxincid": maxIncid,
                "minincid": minIncid
            })
        }
    })

    /* on vérifie qu'on a bien les bons maximum, sinon 
       on pousse la nouvelle valeur maximale */
 d.maxincid),
        monMaxTemp = Math.ceil(d3.max(totalIncid, function(d) {
            if (exclus.indexOf(d.dept) == -1) {
                return d.maxincid
            }
        }) / 100) * 100;

 d3.max(bornesEchelleIncid, d => d)) {
        bornesEchelleIncid.push(monMaxTemp);
        /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
        au dessus de 150, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleIncid[0] * 0.5) {
            bornesEchelleIncid.shift()
        }
    }

 d);

    if (bornesEchelleIncid.length == 1) {
        $("#explincid").remove()
    }

    $("#autremax").html(milliers(monMaxTemp));
    $("#autremin").html(monMinTemp);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 10) / 10),
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 10) / 10),
        exceptions = {
            1: .3,
            2: 2.6,
            3: .1
        }

    var largeurcol = 120,
        margin = {
            top: 5,
            right: 6,
            bottom: 20,
            left: 6
        },
        width = largeurcol - margin.left - margin.right,
        height = (largeurcol * ratioLH) - margin.top - margin.bottom,
        aireHospi = true,
        aireIncid = true;

    /* on fabrique la grille du cartogramme */
    var iCarre = 0;
    for (i = 0; i ")
        $.each(grilleFRA[i], function(j, e) {
")
            iCarre++
        })
    }

    /* Puis dans chaque département */
    $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
        id_dept = $(this).attr("id")
        if (id_dept) {
            numdept = id_dept.split("_")[1]
            creerIncidence(numdept);
        }
    }).promise().done(function() {
        /* on remplit la légende */
←");
La zone colorée représente la hausse depuis le niveau le plus bas");

        if (aireIncid == false) {
            $(".montrercacher_cartogramme").hide()
        }
        traiterLesDonneesHosp();
    });




    function creerIncidence(dep) {

        var cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 parseTime(d.date) >= dateDebIncid),
 Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)))),
            incidValMin = d3.min(dataDept, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDept, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep));
            }),
            dataDeptAire = dataDept.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(incidValMin).date)) {
                    return d
                }
            });

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d.date))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, incidValMax]);

        function make_y_gridlines_incid() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneIncidence = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* l'aire de hausse */
        var aireIncidence = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_cg = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "inciddept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                /* ma variable */
                var der = dataDept[dataDept.length - 1],
                    derda = der.date.split("-");

                var minIn = m.get(incidValMin),
                    minInDa = minIn.date.split("-");

                /* le contenu */
" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", le taux d'incidence est de " + milliers(pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0)) + " ; "
                if (pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0) != pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) {
contre " + milliers(pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_cg = svg_cg.append("g"),
            ligne_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_cg = svg_cg.append("g"),
            titre_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "passelect");

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        ligne_cg.append("path")
            .datum(dataDept)
            .attr("class", "ligne incidence")
            .attr("d", ligneIncidence);

        aire_cg.append("path")
            .datum(dataDeptAire)
            .attr("class", "aire incidence")
            .attr("d", aireIncidence);

        /* la grille horizontale */
        axes_cg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_incid()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )
        if (dep == "75") {
            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebIncid.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebIncid.getMonth()]);

            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncid.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncid.split("-")[1] - 1]);


            if (dataDeptAire.length                 aireIncid = false;
            } else {
                aireIncid = true;
            }

        }
        /* fin de fonction */
    }


    function traiterLesDonneesHosp() {

        var totalHosp = []
        traitementItems = 0;
        /* nos boucles */
        $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
            traitementItems++
            collectivite = d.code.split("-");
            numd = String(collectivite[1]);

            if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                    maligne = [d.date, +d.hospitalises, +d.reanimation];
                    if (!donneesDept[numd]) {
                        donneesDept[numd] = [maligne];
                        if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                            correspondanceDept[dico[numd].nom] = numd;
                        }
                    } else {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                            donneesDept[numd].push(maligne);
                        }
                    }
                }
                if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                    totalDept = +((+d.hospitalises / dico[numd].pop) * 100000).toFixed(1);
                    totalHosp.push([d.date, String(collectivite[1]), totalDept])
 maxDept[2]) {
                        maxDept = [d.date, String(collectivite[1]), totalDept];
                    }
                }
            }

            /* mon callback maison */
            if (traitementItems === dataSPF["data"].length) {

                $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
                    id_dept = $(this).attr("id")
                    if (id_dept) {
                        numdept = id_dept.split("_")[1]

 parseTime(d[0]) >= dateDebHospi);

                        /* on en profite pour tester les max */
                        var monMaxTempHosp = Math.ceil(d3.max(dataFilt, function(d) {
                                if (exclus.indexOf(numdept) == -1) {
                                    return pourCentMille(d[1], numdept)
                                }
                            }) / 100) * 100,
 d);

 monMaxBorne) {
                            bornesEchelleHosp.push(monMaxTempHosp)
                        }
                        creerHospitalisation(numdept, dataFilt);
                    }
                }).promise().done(function() {
 d[2]);
                    /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
                    au dessus de 37.5, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleHosp[0] * .5) {
                        bornesEchelleHosp.shift()
                    }
 d)));
 d)));
                    if (bornesEchelleHosp.length == 1) {
                        $("#explhosp").remove()
                    }
                });
            }
        })


    }


    function creerHospitalisation(dep, dataDeptHosp) {

        var compteAire = 0,
            cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)))),
            hospValMin = d3.min(dataDeptHosp, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDeptHosp, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep));
            }),
            dataDeptAireHosp = dataDeptHosp.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(hospValMin)[0])) {
                    return d
                }
            });

        var dateFinIncidHosp = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1][0];

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d[0]))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, hospValMax]);

        function make_y_gridlines_hosp() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneHosp = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));


        /* l'aire de hausse */
        var aireHosp = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_hosp = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "hospdept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                var der = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1],
                    derda = der[0].split("-");

                var minIn = m.get(hospValMin),
                    minInDa = minIn[0].split("-");

" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", " + pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) + " hospitalisés pour 100 000 hab. ; "
                if (pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) != pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0)) {
contre " + pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_hosp = svg_hosp.append("g"),
            ligne_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_hosp = svg_hosp.append("g"),
            titre_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "passelect");

        ligne_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptHosp)
            .attr("class", "ligne hosp")
            .attr("d", ligneHosp);

        aire_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptAireHosp)
            .attr("class", "aire hosp")
            .attr("d", aireHosp);


        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
 100) ? " ✱" : ""));

        /* la grille horizontale */
        axes_hosp.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_hosp()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )


        if (dep == "75") {
            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebHospi.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebHospi.getMonth()]);

            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncidHosp.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncidHosp.split("-")[1] - 1]);

            if (dataDeptAireHosp.length                 aireHospi = false;
            } else {
                aireHospi = true;
            }


        }

        /* fin de fonction */
        /* le tooltip*/
        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

        /*    La gestion du tooltip  */
        $("#cartogramme_fra").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: ".inciddept, .hospdept",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tt_incidence" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }


    /* l'événement au clic */
    $("#switches_FraSuivi .d_switch").on("click", function() {
        variable_Fra = $(this).data("switch")
        $("#switches_FraSuivi .d_switch").removeClass("d_selectionne")
        $(this).addClass("d_selectionne")

        if (variable_Fra == "hospi") {
            $("span.zonecolore").addClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").show()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").hide()

            if (aireHospi == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }

        } else {
            $("span.zonecolore").removeClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").hide()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").show()
            if (aireIncid == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }
        }
    })


    /* l'événement quand on retaille la fenêtre */
    window.onresize = recalculerLesTailles;

});

                        
 · 

                        

    .d_graph_container{
margin-left: 10px;
}
    .d_graph_container .axisLeft path{
    stroke: none;
    fill:none
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    .d_graph_container  .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }
    
    .d_graph_container  .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
        pointer-events: none;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec {
        padding-top:2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        justify-content: left;
        font-size: 1.2rem;
       line-height: 1rem;
        letter-spacing: 0.02em;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec_line {
        padding-left: .6rem;
        text-align: center;
        font-weight: 500;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec_line span {
        width: 2rem;
        height: 0.3rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        
    }
    .d_graph_container  .d_max_values {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
        font-weight: 500;
        text-anchor: start;
    }
    
    .d_graph_container .d_source_ncov {
    text-align: left !important;
    display: block!important;
    font-size: 1.5rem;
    }

[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_title_ncov, [data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_subtitle_ncov  {
    color: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_filter_age span {
    color:  #f9f9f9!important;
}
[data-color-mode="dark"] .d_filter_age button {
    background: #383F4E;
    border:1px solid #383F4E;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    .d_indic{
   background: #FFFFFF;
   border: 1px solid #D2D2DA;
   box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.15);
   fill: #2A303B;
   }  
   
   .d_indic_text{
     font-family: MarrSans-Medium;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 18px;
   }  
   .d_indic_text_italic{
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 20px;
     font-style: italic;
   } 
   .d_graph_container .arrow {
    opacity: 1;
    fill-opacity: 1;
    stroke: #383f4e;
    fill: none;
}

.d_graph_container .d_triangle_arrow {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 0;
    fill: #383f4e;
}
.d_graph_container .d_arrow_text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 60%;
    fill: #383f4e;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .025rem;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: start;
}

.d_graph_container .d_arrow_text.re {
    text-anchor: end
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_triangle_arrow, [data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_arrow_text {
    fill: #d3d3d3;
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .arrow {
    stroke: #d3d3d3;
}
.d_filter_age{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.0rem!important;
    line-height: 2.6rem;
}

.d_filter_age div button {
  margin-right: .6rem;
  margin-bottom: .8rem;
  padding-bottom: .3rem;
  padding-top: .3rem;
  color: #666E80;
}
.d_filter_age div button svg {
  margin-right: .7rem;
  margin-left: .05rem;
}

.d_filter_age button{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background: #FFFFFF;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
    border: 1px solid #BDC1C8;
    align-items: center;
}
#d_filter_age_sc .d_selected_button{
    background: #E54A35;
    border: 1px solid #CA6100;
    box-sizing: #B63322;
    color: #FFFFFF;
}

#d_filter_age_hosp .d_selected_button{
    background: #F07605;
    border: 1px solid #CA6100;
    box-sizing: border-box;
    color: #FFFFFF;
}
.d_subtitle_ncov #d_nb_hosp, .d_subtitle_ncov #d_nb_sc{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 2rem;
    color:#383F4E;
}
[data-color-mode=dark]  .d_subtitle_ncov #d_nb_hosp, [data-color-mode=dark] .d_subtitle_ncov #d_nb_sc, [data-color-mode=dark] .d_subtitle_ncov p:first-child {
    color: #FFFFFF;
}

.d_subtitle_ncov #d_nb_hosp strong, .d_subtitle_ncov #d_nb_sc strong{
    font-weight: 600;
}
.d_subtitle_ncov p:first-child{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 2.1rem;
    color: #666E80;
    margin-bottom: 1rem;
}

.select-selected {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial !important;
    display: flex!important;
    flex-wrap:wrap!important;
    justify-content:flex-start ;
    align-items: center;   
    display: flex;
}

.custom-select{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
}
.custom-select p{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial !important;
    font-style: normal;
font-weight: 600;
font-size: 18px;
line-height: 22px;
margin-left: .1rem;
}


.select-selected div span, #d_graph_container_sc span{
    color: #E54A35;
}
.select-selected div span #d_graph_container_hosp span{
    color: #F07605;
}

#d_graph_container_hosp .select-selected div span{
    border: 1px solid rgba(	237,137, 3, .5);
    border-radius: 50px;
    padding-bottom: .3rem;
    padding-left: .2rem;
    width: 17px;
    height: 17px;
    text-align: center;
    display: flex;           /* establish flex container */
    flex-direction: column;  /* make main axis vertical */
    justify-content: center; /* center items vertically, in this case */
    align-items: center;     /* center items horizontally, in this case */
    color:#ed8903;
    transform: rotate(90deg);
   font-size: 1.7rem;
}
 #d_graph_container_sc .select-selected div span {
    border: 1px solid rgba(229,74,53, .5);
    border-radius: 50px;
    padding-bottom: .3rem;
    width: 17px;
    height: 17px;
    text-align: center;
    display: flex;           /* establish flex container */
    flex-direction: column;  /* make main axis vertical */
    justify-content: center; /* center items vertically, in this case */
    align-items: center;     /* center items horizontally, in this case */
    color:#E54A35;
    transform: rotate(90deg);
   font-size: 1.7rem;
}

.select-selected div  {
    width: 17px;
    text-align: center;  
    margin-left: .8rem;
    
}



#d_graph_container_hosp span:first-child{
    color: #F07605;
}

#d_graph_container_sc span:first-child{
    color: #E54A35;
}
.d_selected_button .d_arrow_marker{
    fill:#FFFFFF!important;
}
.d_selected_button .d_arrow_line{
    stroke:#FFFFFF;
}
.d_filter_age button {
    display: inline-flex
}
.d_filter_age span{
color:#1A171B !important;
}

.custom-select, #d_graph_container_sc_click {
    transition: border 0s, background-color .2s , border-radius 0s;
}

 span, #d_graph_container_hosp_click > div > span, #d_graph_container_sc .select-selected div > span, #d_graph_container_sc_click > div > span {
    border: 1px solid transparent;
}

.custom-select:hover .select-selected,.custom-select:hover #d_graph_container_sc_click, .custom-select:hover #d_graph_container_hosp_click{
    background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #D5D8DC;
    box-sizing: border-box;
    box-shadow: 0px 0px 8px rgba(42, 48, 60, 0.2);
    border-radius: 2px;
    transition: border 0s, background-color .2s; 
}
 span, .custom-select:hover #d_graph_container_hosp_click  > div > span{
    border: 1px solid #ED8903;
    background: #ED8903 !important;
    color:#FCFCFD!important;
    transition: border 0s,  background-color .2s, border-radius 0s;
}
 span, .custom-select:hover #d_graph_container_sc_click > div > span{
    border: 1px solid #E54A35;
    background: #E54A35 !important;
    color:#FCFCFD!important;
    transition: border 0s,  background-color .2s, border-radius 0s;
}
.custom-select {
  position: relative;
}

.custom-select select {
  display: none; /*hide original SELECT element: */
}

.select-selected {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.2rem;
    padding-right: .8rem;
}
#d_graph_container_sc .select-selected {
    color: #E54A35;
}
#d_graph_container_hosp .select-selected {
    color: #F07605;
}


.select-selected.select-arrow-active:after {
  border-color: transparent transparent #fff transparent;
  top: 7px;
}

.select-items div,.select-selected {
  cursor: pointer;
}

.select-items {
  position: absolute;
  top: 31.5px;
  left: 0;
  right: 0;
  z-index: 99;
  background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #D5D8DC;
    box-sizing: border-box;
    box-shadow: 0px 0px 8px rgba(42, 48, 60, 0.2);
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
font-style: normal;
font-weight: 600;
font-size: 18px;
line-height: 22px;
color: #464F5F;
}

.select-hide {
  display: none;
}
.select-selected , .select-items ,  .custom-select p{
    padding-top: 0.5rem;
    padding-bottom: 0.5rem;
    padding-left: 0.5rem;
}
.d_subtitle_ncov, .d_legend_pouravec{
    padding-left: 0.5rem;
}
@media screen and (max-width:1049px) {
    .d_graph_container{
        position: relative;
        width: 80%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_graph_container_hosp{
        margin-top: 4rem;
    }
    .select-selected , .select-items ,  .custom-select p{
    padding-top: 0.2rem;
    padding-bottom: 0.2rem;
}
.select-items {
  top: 26.5px;
}
.custom-select .select-selected:hover, #d_graph_container_sc_click:hover, #d_graph_container_hosp_click:hover {
    box-shadow: 0px 0px 8px -2px rgba(42, 48, 60, 0.2);
}
.select-items {
    box-shadow: 0px 0px 8px -4px rgba(42, 48, 60, 0.2);
}
}

@media screen and (max-width:800px) {
    .d_graph_container{
        width: 95%;
    }
}
@media screen and (min-width:1050px) {
    .d_graph_container{
    position: relative;
        width: 50%;
    }
    #d_embed_all{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content:center;

    }
    #d_embed_all {
        max-width: 1150px;
        margin: 0 auto;
    }
}
@media screen and (min-width:1600px) {
    .d_graph_container{
    position: relative;
    width: 45%;
    }
    #d_embed_all{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content:center;

    }
    #d_embed_all {
        max-width: 1550px;
        margin: 0 auto;
    }
}


[data-color-mode="dark"].d_filter_age div button {
    color:  #f9f9f9!important;
}
#d_embed_all .dataPoint {
    fill:  #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] #d_embed_all .dataPoint {
    fill:  black;
}
.select-items div {

    padding-left: 0.2rem;
}





La situation hospitalière
Quatre indicateurs quotidiens, disponibles par classe d'âge, pour suivre les données hospitalières de l’épidémie.






Nombre d'admissions 
Nombre de patients




Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.






Filtrer par classe d'âge






Nombre d'admissions 
Nombre de patients



 

Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.






Filtrer par classe d'âge





    
    require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", 
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/KguQvmiEDRCQCdrkKgnTMUImx7BL6A_716",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"
    ], 

function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    var margin = {top: 45, right: 2, bottom: 40, left: 5};
    var width = $("#d_graph_hosppouravec").width() - 10;
    
    var height = 400 - margin.top - margin.bottom;
    var mobile = false;
   
    var last = hospitreapouravec["0"][hospitreapouravec["0"].length - 1];

    if (window.innerWidth         mobile = true;
    } 
    var ratio = mobile == true ? 82/100 : 93/100;

    
    var svg = d3.select("#d_graph_hosppouravec").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + String(margin.left) + ",50)");
    var svg_sc = d3.select("#d_graph_scpouravec").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + String(margin.left) + ",50)");
    
    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
    var x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(hospitreapouravec["0"], function(d, i) { 
        if (i == hospitreapouravec["0"].length - 1) return new Date(parseTime(d.date).getTime()+10*(1*24*60*60*1000))
        else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.date).getTime()-(5*24*60*60*1000))
        else return parseTime(d.date); }))
        .range([ 0,  width - margin.left - margin.right]);
    let init = date(parseTime(hospitreapouravec["0"][0].date), true, false, true, false).replace(" "," ")
    let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2021){ 
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else { 
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){ 
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    svg.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');

    svg_sc.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');
    
 d.n_hosp_7j["0"])/1000 + .5)*1000, width - margin.left - margin.right, "")
 d.n_sc_7j["0"])/1000 + 0.5)*1000, width - margin.left - margin.right, "")
    const colors = { 
                    sc: { 
                        "avec":"#F4886F",
                        "pour":"#E54A35"
                    },
                    hosp: { 
                        "avec":"#E19939",
                        "pour":"#ED8903"
                    }
                }
    
    initElement("sc")
    initElement("hosp")
' + "porteurs du virus" + '' + '' + 'dont soignés pour Covid-19' + '';
' + "porteurs du virus" + '' + '' + 'dont soignés pour Covid-19' + '';
" + numberWithSpace(last.n_hosp_7j["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
" + numberWithSpace(last.n_sc_7j["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
    
    genereAge(svg_sc, y_sc, "0", "n_sc_7j" , "0", colors.sc.avec, false)
    genereAge(svg_sc, y_sc, "0", "n_sc_7j","1", colors.sc.pour, false)
    genereAge(svg, y, "0", "n_hosp_7j" , "0", colors.hosp.avec, false)
    genereAge(svg, y, "0", "n_hosp_7j","1", colors.hosp.pour, false)

    const cats_age = [
        {
            "name": "Toutes les classes d'âge",
            "cats": ["0"]
        },
        {
            "name": "0-19 ans",
            "cats": ["9", "19"]
        },
        {
            "name": "20-39 ans",
            "cats": ["29", "39"]
        },
        {
            "name": "40-59 ans",
            "cats": ["49", "59"]
        },
        {
            "name": "60-79 ans",
            "cats": ["69", "79"]
        },
        {
            "name": "Plus de 80 ans",
            "cats": ["89", "90"]
        }
    ];
    
    
    for (let i = 0; i         hospitreapouravec[cats_age[i]] = addDataToCat(cats_age[i]["cats"][0], cats_age[i]["cats"][1]);
        appendFilterButton(cats_age[i], i, "sc", 0)
        appendFilterButton(cats_age[i], i, "hosp", 0)
    }

    function appendFilterButton(cat_age, i, name, change) {

        let button = document.createElement("button");
        let array = [];
        let max = 0;
        let replace = name.replace("n_", "").replace("_7j", "");
        // let basis = addDataToCat(cat_age["cats"][0], cat_age["cats"][1]);
        let basis = hospitreapouravec[cat_age["cats"][0]]
" + cat_age["name"]   + "";
        if ((i == 0 && change == 0) || (change != 0 && i == change))
            button.classList.add("d_selected_button")
        button.setAttribute("id", "d_filter_age_btn_" + replace + "_" + i);
        document.getElementById("d_filter_age_" + replace).appendChild(button)
        let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + replace).getElementsByClassName("d_selected_button");
        
        let data_arrow = basis.slice(-7);

        var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
            marginTab = {
                top: 0,
                right: 4,
                bottom: 0,
                left: 2
            },
            ratioFleches = 1,
            widthTab = 18 - marginTab.left - marginTab.right,
            heightTab = 20 - marginTab.top - marginTab.bottom,
            triangle = "M 0 0 6 3 0 6 0 3";
        
 parseTime(d.date))).range([0, widthTab]);
        var y_cas = d3.scaleLinear()
 d[name]["0"] )])
            .range([heightTab, 0]);
          
        var ligneTabCas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_cas(parseTime(d.date)))
            .y(function(d) { 
                    return y_cas(d[name]["0"] * 1.4)
                }); 
        
        var svg_tab = d3.select("#d_filter_age_btn_" + replace + "_" + i + "_arrow").append("svg")
            .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
            .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
            .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + marginTab.left + "," + (marginTab.top + (heightTab) - 2) + ")");

        var arrow_marker = svg_tab.append("svg:defs").append("svg:marker")
                .attr("id", "d_triangle_" + replace + "_" + i)
                .attr("refX", 1)
                .attr("refY", 3)
                .attr("markerWidth", 8)
                .attr("markerHeight", 8)
                .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
                .attr("orient", "auto")
                .append("path")
                .attr("d", triangle)
                .attr("class", "d_arrow_marker")
                .style("fill", colors[ replace ].pour);
        

    var arrow_line = svg_tab.append("path")
        .data([data_arrow])
        .attr("class", "d_arrow_line")
        .attr("fill", "none")
        .attr("stroke", colors[ replace ].pour)
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#"  + "d_triangle_" + replace + "_" + i +")")
        .attr("d", ligneTabCas);
    
        button.addEventListener ("click", function() {
            let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + replace).getElementsByClassName("d_selected_button");
            for (var i = 0; i                 elements[i].classList.remove('d_selected_button');
            }
            button.classList.add("d_selected_button");
            // let basis = addDataToCat(cat_age["cats"][0], cat_age["cats"][1])
            console.log(cat_age["cats"][0])
            let basis = hospitreapouravec[cat_age["cats"][0]]
            // console.log(basis)
            let last_basis = basis[basis.length - 1];
            let d3_svg = replace == "sc" ? svg_sc : svg;
            let d3_y = replace == "sc" ? y_sc : y;
            let select_value = document.getElementById("d_graph_container_" + replace).getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex;
            let val = select_value == 0 && name.includes("n_") == false ? "n_" + name + "_7j" : name; 
          
            for (let i = 0; i  d[val]["0"]), max); 
                    array.push(String(cat_age["cats"][i]))
                }
            genereYAxis(d3_svg, height, Math.round(max/100 + 1)*100, width - margin.left - margin.right, d3_y)
            genereAge(d3_svg, d3_y, cat_age["cats"], val,"0", colors[ replace ].avec, basis)
            genereAge(d3_svg, d3_y, cat_age["cats"], val,"1", colors[ replace ].pour, basis)
            if (select_value == 0)  
" + numberWithSpace(last_basis[val]["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            else 
" + numberWithSpace(last_basis[val]["0"]) + " hospitalisations en cours le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
        });
    }
 
    
    function genereYAxis(svg, height, max, tickSize, y){
        if (y != ''){
            y.domain([0, max]);
            svg.selectAll(".axisLeft")
                    .transition().duration(1000)
                    .ease(d3.easeCircle)  
                    .call(d3.axisLeft(y).tickValues([1/4 * max, 1/2 * max, 3/4 * max, max])
                .tickSize(- ( tickSize ))
                .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + ""}));
            
                svg.selectAll(".axisLeft .tick text")
                    .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                    .attr("transform", `translate(${3}, ${-8})`)
                    .style("text-anchor", "start")
        } else {

            y = d3.scaleLinear().domain([0, max]).range([ height, 0 ]);
            yAxis = svg.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(y)
                .tickValues([1/4 * max, 1/2 * max, 3/4 * max, max])
                .tickSize(- ( tickSize ))
                .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + ""})).selectAll("text")
                .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");
        }
        return y
    }
    function genereAge(svg, y, age, hosp, variable, color, update) {
     
        var valueLine = d3.line().x(function(d) { return x(parseTime(d.date))}).y(function(d) { return y(d[hosp][variable]) });
        var valueArea = d3.area().x(function(d) { return x(parseTime(d.date)) }).y0(y(0)).y1(function(d) { return y(d[hosp][variable]) })
        var data;

        if (update != false){
            console.log(update)
            data = update.filter(function(d) { return d[hosp][variable] != undefined });
            
            svg.selectAll("#dataArea_" + variable)   // change the line
                .transition().duration(750)
                .attr("d", valueArea(data));
            
            svg.selectAll("#dataLine_" + variable)   // change the line
                .transition().duration(750)
                .attr("d", valueLine(data));

            svg.selectAll(".dataPoint_" + variable).data(data)
                .transition()
                .duration(750)
                .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.date))})  
                .attr("cy", function(d) { return  y(d[hosp][variable]);})

        } else {
            data = hospitreapouravec[age].filter(function(d) { return d[hosp][variable] != undefined })
            svg.append("path")
                .attr("fill", color)
                .attr("id", "dataArea_" + variable)
                .attr("fill-opacity", 0.2)
                .attr("d", valueArea(data));

            svg.append("path")
                .attr("id", "dataLine_" + variable)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", color)
                .attr("stroke-width", 2)
                .attr("class", "line")
                .attr("d", valueLine(data));
            
            svg.selectAll(".circle-points").data(data)
                .enter()
                .append("circle")
                .attr("stroke", color)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke-width", "2px")
                .attr("class", "dataPoint dataPoint_"+variable ) 
                .attr("id", function(d, i) { return "dataPoint_" + variable + "_" + String(i)  })
                .attr("r", function(d, i) { if(i == 0 || i == data.length - 1) return "3"  })
                .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.date))})  
                .attr("cy", function(d) { return  y(d[hosp][variable])});
        }
    }

    function initElement(param){

        var init = document.getElementById("d_graph_container_" + param)
        var x, i, j, l, ll, selElmnt, a, b, c;
        x = init.getElementsByClassName("custom-select");
        l = x.length;
        for (i = 0; i             selElmnt = x[i].getElementsByTagName("select")[0];
            ll = selElmnt.length;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("class", "select-selected");
›";
            x[i].appendChild(a);
            b = document.createElement("DIV");
            b.setAttribute("class", "select-items select-hide");
  
  for (j = 1; j 
    c = document.createElement("DIV");
    c.innerHTML = selElmnt.options[j].innerHTML;
    c.addEventListener("click", function(e) {
        s = this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex ;
        h = this.parentNode.previousSibling;
        d_graph_container_select = document.getElementById("d_graph_container_" + param).getElementsByClassName("select-items");
        if (s == 1) {
›";
            d_graph_container_select[0].children[0].textContent = "Nombre de patients"
            this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex = 0;
            
            switchFluxStock(param)
           
        }else {
›";
            d_graph_container_select[0].children[0].textContent = "Nombre d'admissions";
            this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex = 1;
            switchFluxStock(param)
        }
        h.click();
    });
    b.appendChild(c);
  }
  x[i].appendChild(b);
  text = document.createElement("p");
  text.innerHTML = param == "sc" ? "en soins critiques" : "à l'hôpital";
  x[i].appendChild(text);
  a.addEventListener("click", function(e) {
    e.stopPropagation();
    closeAllSelect(this, param);
    this.nextSibling.classList.toggle("select-hide");
    this.classList.toggle("select-arrow-active");
 a.offsetWidth)
        a.style.width = String(b.offsetWidth) + "px";
    else if (b.offsetWidth         b.style.width = String(a.offsetWidth) + "px";
  });


 a.offsetWidth)
        a.style.width = String(b.offsetWidth) + "px";
else if (b.offsetWidth     b.style.width = String(a.offsetWidth) + "px";
}

function closeAllSelect(elmnt) {
  var x, y, i, xl, yl, arrNo = [];
  x = init.getElementsByClassName("select-items");
  y = init.getElementsByClassName("select-selected");
  xl = x.length;
  yl = y.length;
  for (i = 0; i     if (elmnt == y[i]) {
      arrNo.push(i)
    } else {
      y[i].classList.remove("select-arrow-active");
    }
  }
  for (i = 0; i     if (arrNo.indexOf(i)) {
      x[i].classList.add("select-hide");
    }
  }
}

document.addEventListener("click", closeAllSelect);

let hosp = document.getElementById("d_graph_container_hosp").getElementsByClassName("custom-select")[0];
hosp.addEventListener("mouseleave", function( event ) {
  setTimeout(function() {
    closeAllSelect(hosp.getElementsByClassName("select-items")[1])
  }, 50);
}, false);

let sc = document.getElementById("d_graph_container_sc").getElementsByClassName("custom-select")[0];
sc.addEventListener("mouseleave", function( event ) {
  setTimeout(function() {
    closeAllSelect(sc.getElementsByClassName("select-items")[1])
  }, 50);
}, false);
    };

    function switchFluxStock(param){
       
        let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + param ).getElementsByClassName("d_selected_button");
        let text = document.getElementById("d_custom_select_" + param).value;
        let test = Number(elements[0].getAttribute("id").split("_")[5])
        let age = cats_age[elements[0].getAttribute("id").split("_")[5]]
        // let basis = addDataToCat(age["cats"][0], age["cats"][1])
        console.log(age)
        let basis = hospitreapouravec[age["cats"][0]]
        let last_basis = basis[basis.length - 1];
        let d3_svg = param == "sc" ? svg_sc : svg;
        let d3_color = param == "sc" ? colors.sc : colors.hosp;
        let d3_y = param == "sc" ? y_sc: y;
        let max = 0;
        let array = [];
        let name;
        if (text != "Nombre d'admissions"){
            name = param;
        } else {
            name = "n_" + param + "_7j";
        }
        
        document.getElementById("d_filter_age_" + param ).innerHTML = "";
        for (let i = 0; i             appendFilterButton(cats_age[i], i, name, test)
        }
        for (let i = 0; i  d[name]["0"]), max);
            array.push(String(age["cats"][i]))
        }
 d[name]["0"])
        if (text != "Nombre d'admissions"){
" + numberWithSpace(last_basis[name]["0"]) + " hospitalisations en cours le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            document.getElementById("d_moy_" + param).innerHTML = "Données nationales recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.";
        } else {
" + numberWithSpace(last_basis[name]["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            document.getElementById("d_moy_" + param).innerHTML = "Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.";
        }  
        genereYAxis(d3_svg, height,  Math.round(max/100 + 1)*100, width - margin.left - margin.right, d3_y)
        genereAge(d3_svg, d3_y, age.cats, name , "0", d3_color.avec, basis)
        genereAge(d3_svg, d3_y, age.cats, name , "1", d3_color.pour, basis)
    }


    function addDataToCat(cat_0, cat_1){
        let basis = hospitreapouravec[cat_0]
        let test;
        let catToAdd = cat_1;
        let dataToAdd = hospitreapouravec[catToAdd]
        
        if (dataToAdd){
            for (var i = 0; i                 basis[i]["hosp"]["0"] += dataToAdd[i]["hosp"]["0"]
                basis[i]["sc"]["0"] += dataToAdd[i]["sc"]["0"]
                basis[i]["n_hosp_7j"]["0"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["0"]
                basis[i]["n_sc_7j"]["0"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["0"]
                if (basis[i]["hosp"]["1"])
                    basis[i]["hosp"]["1"] += dataToAdd[i]["hosp"]["1"]
                if (basis[i]["sc"]["1"])
                    basis[i]["sc"]["1"] += dataToAdd[i]["sc"]["1"]
                if (basis[i]["n_hosp_7j"]["1"])
                    basis[i]["n_hosp_7j"]["1"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["1"]
                if (basis[i]["n_sc_7j"]["1"])
                    basis[i]["n_sc_7j"]["1"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["1"]
                if (basis[i]["hosp"]["2"])
                    basis[i]["hosp"]["2"] += dataToAdd[i]["hosp"]["2"]
                if (basis[i]["sc"]["2"])
                    basis[i]["sc"]["2"] += dataToAdd[i]["sc"]["2"]
                if (basis[i]["n_hosp_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_hosp_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["2"]
                if (basis[i]["n_sc_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_sc_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["2"]
                if (basis[i]["n_dc_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_dc_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_dc_7j"]["2"]
                }
        }
        test = basis;       
        return (test)
        }

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }
    
    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }

    function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }
    
    })
                        
 · 

                        

#covid19_tab_hosp {
    display: flex;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    width: 100%;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 1200px;
}

@media screen and (max-device-width: 500px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1rem;
        width: 100%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 501px) and (max-device-width: 1024px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 95%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 1025px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 90%;
        overflow: auto;
        max-width: 90rem;
    }
}

#covid19_tab_hosp thead {
    letter-spacing: 0;
    font-weight: 900;
    white-space: nowrap;
}

#covid19_tab_hosp .d_region,
#covid19_tab_hosp tbody tr td:first-child {
    text-align: left;
}

#covid19_tab_hosp .d_cell {
    text-align: center;
}

#covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #f0f0f3;
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #covid19_tab_hosp.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_cell {
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(even) {
    background: #a4acbc;

}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #6c7993;

}




La répartition des patients hospitalisés
Nombre de patients atteints du Covid-19 hospitalisés par région et par classe d’âge au , en valeur absolue.

Hospitalisations
Soins critiques





require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitrea_age.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    function drawTable() {

        // access data
        const regions = [{
            "id": 1,
            "name": "Guadeloupe"
        }, {
            "id": 2,
            "name": "Martinique"
        }, {
            "id": 3,
            "name": "Guyane"
        }, {
            "id": 4,
            "name": "La Réunion"
        }, {
            "id": 6,
            "name": "Mayotte"
        }, {
            "id": 11,
            "name": "Ile-de-France"
        }, {
            "id": 24,
            "name": "Centre-Val de Loire"
        }, {
            "id": 27,
            "name": "Bourgogne-Franche-Comté"
        }, {
            "id": 28,
            "name": "Normandie"
        }, {
            "id": 32,
            "name": "Hauts-de-France"
        }, {
            "id": 44,
            "name": "Grand-Est"
        }, {
            "id": 52,
            "name": "Pays de la Loire"
        }, {
            "id": 53,
            "name": "Bretagne"
        }, {
            "id": 75,
            "name": "Nouvelle-Aquitaine"
        }, {
            "id": 76,
            "name": "Occitanie"
        }, {
            "id": 84,
            "name": "Auvergne-Rhône-Alpes"
        }, {
            "id": 93,
            "name": "Provence-Alpes-Côte d’Azur"
        }, {
            "id": 94,
            "name": "Corse"
        }];

        const date = hospi_reg_date.toString().split('-');
 ({...t1,
 t2.id === t1.reg)
        }));

        var months = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : hospi_reg_date.split("-")[2]
        let isMobile = false;


        //replace d3 group
        function myGroup(data, myKey) {
            const map = new Map();
 {
                const key = myKey(element);
                const sublist = map.get(key);
                if (!sublist) {
                    map.set(key, [element]);
                } else {
                    sublist.push(element);
                }
            });
            return map;
        }

 merged.reg);

        document.querySelector("#d_tabledate").innerHTML = day + " " + months[hospi_reg_date.split("-")[1] - 1] + " " + hospi_reg_date.split("-")[0];
        //check mobile or desktop device
        function checkMobile() {
            return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
        };

        if (checkMobile() === true) {
            isMobile = true;
        };

        // define data array depending on hospit or rea and device
        function defineArray(isMobile, dataset, metric) {
            // prepare hospit arrays
            let hospitDesktop = [];
            let hospitMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.hospTotal = d[0].hosp;
                d.hosp9 = d[1].hosp;
                d.hosp19 = d[2].hosp;
                d.hosp29 = d[3].hosp;
                d.hosp39 = d[4].hosp;
                d.hosp49 = d[5].hosp;
                d.hosp59 = d[6].hosp;
                d.hosp69 = d[7].hosp;
                d.hosp79 = d[8].hosp;
                d.hosp89 = d[9].hosp;
                d.hosp90 = d[10].hosp;
                hospitDesktop.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9, d.hosp19, d.hosp29, d.hosp39, d.hosp49, d.hosp59, d.hosp69, d.hosp79, d.hosp89, d.hosp90]);
                hospitMobile.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9 + d.hosp19, d.hosp29 + d.hosp39, d.hosp49 + d.hosp59, d.hosp69 + d.hosp79, d.hosp89 + d.hosp90]);
            });

            //sort without total line
            hospitDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            hospitMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            hospitDesktop.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp, total_age[2].hosp, total_age[3].hosp, total_age[4].hosp, total_age[5].hosp, total_age[6].hosp, total_age[7].hosp, total_age[8].hosp, total_age[9].hosp, total_age[10].hosp]);

            hospitMobile.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp + total_age[2].hosp, total_age[3].hosp + total_age[4].hosp, total_age[5].hosp + total_age[6].hosp, total_age[7].hosp + total_age[8].hosp, total_age[9].hosp + total_age[10].hosp]);

            // prepare rea arrays
            let reaDesktop = [];
            let reaMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.reaTotal = d[0].rea;
                d.rea9 = d[1].rea;
                d.rea19 = d[2].rea;
                d.rea29 = d[3].rea;
                d.rea39 = d[4].rea;
                d.rea49 = d[5].rea;
                d.rea59 = d[6].rea;
                d.rea69 = d[7].rea;
                d.rea79 = d[8].rea;
                d.rea89 = d[9].rea;
                d.rea90 = d[10].rea;
                reaDesktop.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9, d.rea19, d.rea29, d.rea39, d.rea49, d.rea59, d.rea69, d.rea79, d.rea89, d.rea90]);
                reaMobile.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9 + d.rea19, d.rea29 + d.rea39, d.rea49 + d.rea59, d.rea69 + d.rea79, d.rea89 + d.rea90]);
            });

            // sort without total line
            reaDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            reaMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            reaDesktop.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea, total_age[2].rea, total_age[3].rea, total_age[4].rea, total_age[5].rea, total_age[6].rea, total_age[7].rea, total_age[8].rea, total_age[9].rea, total_age[10].rea]);

            reaMobile.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea + total_age[2].rea, total_age[3].rea + total_age[4].rea, total_age[5].rea + total_age[6].rea, total_age[7].rea + total_age[8].rea, total_age[9].rea + total_age[10].rea]);

            let lineArray;
            if (isMobile === true) {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitMobile : reaMobile);
            } else {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitDesktop : reaDesktop);
            }
            return lineArray;
        };

        // define number of columns depending on device
        function defineColumns(isMobile) {
            const columnsDesktop = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-9",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "10-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-29",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "30-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-49",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "50-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-69",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "70-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80-89",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "90+",
                type: "d_number"
            }, ];

            const columnsMobile = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80+",
                type: "d_number"
            }, ];

            let columns;
            columns = (isMobile === true) ? columnsMobile : columnsDesktop;
            return columns;
        };

        function defineScale(metric) {
 d.hosp / 12))) : (d3.extent(hospi_reg, (d => d.rea / 8))))
            const colorScale = d3.scaleLinear(d3.schemeYlOrBr[3])
                .domain(domain);

            return colorScale;
        }

        function adaptTable(isMobile, dataset, metric) {

            function milliers(num) {
                resultat = ""
                if (num                     resultat = num
                } else if (num                     resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
                }
                return String(resultat).replace(".", ",")
            }

            document.querySelector("#d_tablehospi").innerHTML = ``;
            let columns = defineColumns(isMobile);
            let array = defineArray(isMobile, dataset, metric);

            const colorScale = defineScale(metric);

            const table = d3.select("#d_tablehospi");
            const header = table.append("thead").append("tr")
                .selectAll("thead")
                .data(columns)
                .enter().append("th")
 d.label)
 d.type);

            const body = table.append("tbody");
            const rows = body.selectAll("tr")
                .data(array)
                .enter()
                .append("tr");

            const cells = rows.selectAll("td")
 d)
                .enter().append("td")
 ((+d >= 0) ? milliers(d) : d))
                .attr("class", "d_cell")
                .style("background-color", function(d) {
                    return (colorScale(d));
                });
        }

        d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").on("click", function() {
            valeurSwitch = $(this).data("switch");

            d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").classed("d_selectionne", false)
            d3.select(this).classed("d_selectionne", true)

            adaptTable(isMobile, dataset, valeurSwitch);

        });

        adaptTable(isMobile, dataset, "hosp");
    }
    drawTable();
});

                        
 · 

                        

#tableau_dept {
    max-width: 900px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_dept .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}

#tableau_dept .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_dept span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_dept span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_dept .d_source {
    border-bottom: 1px solid #d2d2da;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_dept,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_dept .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_dept .toutlemonde_dept {
    margin-top: 2rem;
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
}

#tableau_dept {
    font-size: 80%;
}

#tableau_dept .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_dept .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_dept .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept {
    cursor: default;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.cacher {
    display: none;
}

#tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: #ebebef;
}


/*#tableau_dept .divTableRow.vert {
    background-color: #FAEEEC;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.vert:hover {
    background-color: #f5dcd8;
}*/

#tableau_dept .divTableRow.vert .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_dept .divCellule {
    /* display: table-cell;*/
    position: relative;
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_dept .divCellule.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_dept .divCellule.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_dept .contenantgraphedept {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_dept .divCellule.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_dept .clicDept {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .clicDept.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_dept .inconsolata {
    font-family: "Inconsolata", monospace;
    font-weight: light;
    text-transform: uppercase;
}

#tableau_dept .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_dept .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_dept .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_dept .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_dept .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_dept .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_dept span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #3baf8c
}

#tableau_dept span.gommette.orange {
    background-color: #ffa909
}

#tableau_dept span.gommette.gris {
    background-color: #b1b1b1
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #e82d2d
}

#tableau_dept span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_dept .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */

#tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: #383f4e;
}


/* les axes */

#tableau_dept .axes line,
#tableau_dept .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_dept .axes.y line,
#tableau_dept .axes.y .domain,
#tableau_dept .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_dept .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_dept .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_dept .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_dept svg .barre {
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_dept svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_dept .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_dept .boutonplus,
#tableau_dept .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_dept .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_dept {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_dept .divCellule {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_dept .divCellule.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept .toutlemonde_dept {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_dept .colM15,
    #tableau_dept .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_dept .nomdedeptmobile {
        width: 30%!important;
    }
    #tableau_dept .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_dept .divCellule.colM20.evolution {
        width: 30%;
    }
    #tableau_dept .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_dept .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
        stroke: #FFF;

}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000






Les chiffres de l'épidémie par département
Ce tableau présente le nombre de personnes hospitalisées et mortes du Covid-19 dans les hôpitaux des 101 départements français métropolitains et d'outre-mer entre le 18 mars et le .
Ces graphiques représentent les cas en haut (à partir du 19 mai 2020) et les personnes mortes du Covid-19 en bas (dès le 22 mars 2020).



Recherche :  -->⚲







Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    /* on colle les tests par jour et par département*/
    var dicoTempDept = {};
    $.each(tests_gliss_dep, function(dept, data) {
        dicoTempDept[dept] = {}
        $.each(data, function(i, d) {
            dicoTempDept[dept][d.date] = {
                "t": d.t,
                "p": d.p,
                "tested": d.tested
            }
        })
    })

    var meta_dept = {
        "01": {
            "nom": "Ain",
            "pop": 656955
        },
        "02": {
            "nom": "Aisne",
            "pop": 526050
        },
        "03": {
            "nom": "Allier",
            "pop": 331315
        },
        "04": {
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "pop": 165197
        },
        "05": {
            "nom": "Hautes-Alpes",
            "pop": 141756
        },
        "06": {
            "nom": "Alpes-Maritimes",
            "pop": 1079396
        },
        "07": {
            "nom": "Ardèche",
            "pop": 326875
        },
        "08": {
            "nom": "Ardennes",
            "pop": 265531
        },
        "09": {
            "nom": "Ariège",
            "pop": 152398
        },
        "10": {
            "nom": "Aube",
            "pop": 309907
        },
        "11": {
            "nom": "Aude",
            "pop": 372705
        },
        "12": {
            "nom": "Aveyron",
            "pop": 278360
        },
        "13": {
            "nom": "Bouches-du-Rhône",
            "pop": 2034469
        },
        "14": {
            "nom": "Calvados",
            "pop": 691453
        },
        "15": {
            "nom": "Cantal",
            "pop": 142811
        },
        "16": {
            "nom": "Charente",
            "pop": 348180
        },
        "17": {
            "nom": "Charente-Maritime",
            "pop": 647080
        },
        "18": {
            "nom": "Cher",
            "pop": 296404
        },
        "19": {
            "nom": "Corrèze",
            "pop": 240336
        },
        "2A": {
            "nom": "Corse-du-Sud",
            "pop": 162421
        },
        "2B": {
            "nom": "Haute-Corse",
            "pop": 182258
        },
        "21": {
            "nom": "Côte-d'Or",
            "pop": 532886
        },
        "22": {
            "nom": "Côtes-d'Armor",
            "pop": 596186
        },
        "23": {
            "nom": "Creuse",
            "pop": 116270
        },
        "24": {
            "nom": "Dordogne",
            "pop": 408393
        },
        "25": {
            "nom": "Doubs",
            "pop": 539449
        },
        "26": {
            "nom": "Drôme",
            "pop": 520560
        },
        "27": {
            "nom": "Eure",
            "pop": 600687
        },
        "28": {
            "nom": "Eure-et-Loir",
            "pop": 429425
        },
        "29": {
            "nom": "Finistère",
            "pop": 906554
        },
        "30": {
            "nom": "Gard",
            "pop": 748468
        },
        "31": {
            "nom": "Haute-Garonne",
            "pop": 1400935
        },
        "32": {
            "nom": "Gers",
            "pop": 190040
        },
        "33": {
            "nom": "Gironde",
            "pop": 1633440
        },
        "34": {
            "nom": "Hérault",
            "pop": 1176145
        },
        "35": {
            "nom": "Ille-et-Vilaine",
            "pop": 1082073
        },
        "36": {
            "nom": "Indre",
            "pop": 217139
        },
        "37": {
            "nom": "Indre-et-Loire",
            "pop": 605380
        },
        "38": {
            "nom": "Isère",
            "pop": 1264979
        },
        "39": {
            "nom": "Jura",
            "pop": 257849
        },
        "40": {
            "nom": "Landes",
            "pop": 411979
        },
        "41": {
            "nom": "Loir-et-Cher",
            "pop": 327835
        },
        "42": {
            "nom": "Loire",
            "pop": 764737
        },
        "43": {
            "nom": "Haute-Loire",
            "pop": 226901
        },
        "44": {
            "nom": "Loire-Atlantique",
            "pop": 1437137
        },
        "45": {
            "nom": "Loiret",
            "pop": 682890
        },
        "46": {
            "nom": "Lot",
            "pop": 173166
        },
        "47": {
            "nom": "Lot-et-Garonne",
            "pop": 330336
        },
        "48": {
            "nom": "Lozère",
            "pop": 76286
        },
        "49": {
            "nom": "Maine-et-Loire",
            "pop": 815881
        },
        "50": {
            "nom": "Manche",
            "pop": 490669
        },
        "51": {
            "nom": "Marne",
            "pop": 563823
        },
        "52": {
            "nom": "Haute-Marne",
            "pop": 169250
        },
        "53": {
            "nom": "Mayenne",
            "pop": 305365
        },
        "54": {
            "nom": "Meurthe-et-Moselle",
            "pop": 730398
        },
        "55": {
            "nom": "Meuse",
            "pop": 181641
        },
        "56": {
            "nom": "Morbihan",
            "pop": 755566
        },
        "57": {
            "nom": "Moselle",
            "pop": 1035866
        },
        "58": {
            "nom": "Nièvre",
            "pop": 199596
        },
        "59": {
            "nom": "Nord",
            "pop": 2588988
        },
        "60": {
            "nom": "Oise",
            "pop": 825077
        },
        "61": {
            "nom": "Orne",
            "pop": 276903
        },
        "62": {
            "nom": "Pas-de-Calais",
            "pop": 1452778
        },
        "63": {
            "nom": "Puy-de-Dôme",
            "pop": 660240
        },
        "64": {
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
            "pop": 683169
        },
        "65": {
            "nom": "Hautes-Pyrénées",
            "pop": 226839
        },
        "66": {
            "nom": "Pyrénées-Orientales",
            "pop": 479000
        },
        "67": {
            "nom": "Bas-Rhin",
            "pop": 1132607
        },
        "68": {
            "nom": "Haut-Rhin",
            "pop": 763204
        },
        "69": {
            "nom": "Rhône",
            "pop": 1876051
        },
        "70": {
            "nom": "Haute-Saône",
            "pop": 233194
        },
        "71": {
            "nom": "Saône-et-Loire",
            "pop": 547824
        },
        "72": {
            "nom": "Sarthe",
            "pop": 560227
        },
        "73": {
            "nom": "Savoie",
            "pop": 432548
        },
        "74": {
            "nom": "Haute-Savoie",
            "pop": 828405
        },
        "75": {
            "nom": "Paris",
            "pop": 2148271
        },
        "76": {
            "nom": "Seine-Maritime",
            "pop": 1243788
        },
        "77": {
            "nom": "Seine-et-Marne",
            "pop": 1423607
        },
        "78": {
            "nom": "Yvelines",
            "pop": 1448625
        },
        "79": {
            "nom": "Deux-Sèvres",
            "pop": 372627
        },
        "80": {
            "nom": "Somme",
            "pop": 569769
        },
        "81": {
            "nom": "Tarn",
            "pop": 387898
        },
        "82": {
            "nom": "Tarn-et-Garonne",
            "pop": 262618
        },
        "83": {
            "nom": "Var",
            "pop": 1073836
        },
        "84": {
            "nom": "Vaucluse",
            "pop": 560997
        },
        "85": {
            "nom": "Vendée",
            "pop": 683187
        },
        "86": {
            "nom": "Vienne",
            "pop": 437398
        },
        "87": {
            "nom": "Haute-Vienne",
            "pop": 370774
        },
        "88": {
            "nom": "Vosges",
            "pop": 359520
        },
        "89": {
            "nom": "Yonne",
            "pop": 332096
        },
        "90": {
            "nom": "Territoire de Belfort",
            "pop": 140145
        },
        "91": {
            "nom": "Essonne",
            "pop": 1319401
        },
        "92": {
            "nom": "Hauts-de-Seine",
            "pop": 1613762
        },
        "93": {
            "nom": "Seine-Saint-Denis",
            "pop": 1670149
        },
        "94": {
            "nom": "Val-de-Marne",
            "pop": 1406041
        },
        "95": {
            "nom": "Val-d'Oise",
            "pop": 1248354
        },
        "971": {
            "nom": "Guadeloupe",
            "pop": 376879
        },
        "972": {
            "nom": "Martinique",
            "pop": 358749
        },
        "973": {
            "nom": "Guyane",
            "pop": 290691
        },
        "974": {
            "nom": "La Réunion",
            "pop": 859959
        },
        "976": {
            "nom": "Mayotte",
            "pop": 279471
        }
    };

    var dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var largeur_Dept = $("#tableau_dept").width(),
        mobileDecDept = false,
        longformatDecDept = false,
        nombreDeligne_DeptM = 110,
        dateMajDept = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Dept         nombreDeligne_DeptM = 10;
        mobileDecDept = true;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_dept .ligneDept_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", true)
            /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this)
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Dept == true || mobileDecDept == false) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Dept = "",
        criteres_Dept = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "hospitalises": "desc"
        }

    function rangerLesDivsDept(critere) {
        var sens_Dept = criteres_Dept[critere]
        if (critere == critere_Dept) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                sens_Dept = "desc"
            } else {
                sens_Dept = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_dept div.divCellule span.triangle").html("")
        $("#tableau_dept div.divCellule.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Dept == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Dept = $("#tableau_dept .divTableBody");
        contenant_Dept.find('.undept').sort(function(a, b) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Dept);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Dept = critere;
        criteres_Dept[critere] = sens_Dept;

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").addClass("grisou")

            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesDept(dataTempD, numdep) {

        var mortsSemaine_Dept = 0,
            casSemaine_Dept = 0,
            iprec_Dept = dataTempD.length,
            nbrjour_DeptM = 0,
            nbrjour_DeptC = 0,
            dataligne_DeptM = [],
            dateAffichage_Dept = dataTempD[dataTempD.length - 1].date,
            mortsDavant = 0;

        /* on vérifie qu'on n'a pas de valeur null */
        decLaVeille = 0
        $.each(dataTempD, function(i, d) {
                if (d.dec == null) {
                    d.dec = decLaVeille
                }
                decLaVeille = d.dec
            })
            /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
 0) {
                mortsDavant = dataTempD[i - 1].dec
            }
            d_Dept = dataTempD[i].date
            e_Dept = Math.max(0, +dataTempD[i].dec - mortsDavant)
            f_Dept = dataTempD[i].cas

            nbrjour_DeptM++
            if (f_Dept) {
                nbrjour_DeptC++
            }
            if (iprec_Dept - i                 mortsSemaine_Dept += +e_Dept
                casSemaine_Dept += +f_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 4) {
                dateAffichage_Dept = d_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 7) {
                moyenneActuelle = mortsSemaine_Dept / nbrjour_DeptM
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": dateAffichage_Dept,
                    "decmoy": moyenneActuelle,
                    "casmoy": casSemaine_Dept / nbrjour_DeptC
                })
                iprec_Dept = i
                mortsSemaine_Dept = 0
                casSemaine_Dept = 0
                nbrjour_DeptC = 0
                nbrjour_DeptM = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": d_Dept,
                    "decmoy": dataTempD[i].dec,
                    "casmoy": dataTempD[i].cas
                })
            }
        }

        if (!dicoDonneesTabD[numdep]) {
            dicoDonneesTabD[numdep] = []
            dicoDonneesTabD[numdep]["deces_covid"] = dataTempD
            dicoDonneesTabD[numdep]["decmoy_covid"] = dataligne_DeptM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersDept = dataTempD[dataTempD.length - 1].dec - dataTempD[dataTempD.length - 8].dec,
            septDerniersDeptDAvant = dataTempD[dataTempD.length - 8].dec - dataTempD[dataTempD.length - 15].dec,
            prctEvolDept = ((septDerniersDept - septDerniersDeptDAvant) / septDerniersDeptDAvant) * 100;

        return +prctEvolDept.toFixed(0)
    }

    /* la boucle pour formatter les données */

    var dataTab_Dept = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
        collectivite = d.code.split("-")
        if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {

            numdep = collectivite[1];
            var ligne_DeptM = {
                "date": d.date,
                "hosp": d.hospitalises,
                "rea": d.reanimation,
                "dec": d.deces,
                "cas": ((dicoTempDept[numdep][d.date]) ? dicoTempDept[numdep][d.date].p : null)
            };
            dateTempMaj = d.date.split("-");
            dateMoisTemp = +dateTempMaj[1] - 1;
er" : "") + " " + dicoMois[dateMoisTemp] + " " + dateTempMaj[0];
            /* on pousse si on a des données */
= 0 && d.hospitalises >= 0) {
                if (!dataTab_Dept[numdep]) {
                    dataTab_Dept[numdep] = [ligne_DeptM]
                } else {
                    dataTab_Dept[numdep].push(ligne_DeptM)
                }
            }
        }
    });

    /* on indique les dates de début et de fin */
    $("span.majTablDept").html(dateMajDept)
    if (dateTempMaj[0] != 2020) {
        $("span.anneeTempDept").html(" 2020")
    }

    var dicoDonneesTabD = {},
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        rechercheDansLesDepartements = [],
\
 \
départementdépt.\
hospitalisés i\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";


    $.each(dataTab_Dept, function(ndep, l) {
= 977) return;
        var totalMortsDept = l[l.length - 1].dec,
            stockHospDept = l[l.length - 1].hosp,
            populationDept = meta_dept[ndep].pop,
            ratioMortsDept = ((totalMortsDept / populationDept) * 1000000).toFixed(0),
            coulGommette = l[l.length - 1].gommette;

        rechercheDansLesDepartements.push(meta_dept[ndep].nom)

        var evolutionDept = formaterLesDonneesDept(l, ndep),
 0) ? "+ " + String(evolutionDept).replace(".", ",") : String(evolutionDept).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";

        if (isNaN(evolutionDept) == true || evolutionDept == Infinity || evolutionDept == -Infinity) {
            evolutionDeptAffichage = "–"
        }

        /* on génère le reste du HTML*/

"
#1"
"
"
" + milliers(stockHospDept) + ""
" + milliers(totalMortsDept) + ""
" + milliers(ratioMortsDept).replace("0,00", "–") + ""
" + evolutionDeptAffichage + ""
+ de détails "
"

        /* La fausse div pour le contenir le graphique */
"
    })

"

    if (mobileDecDept) {
        var aulong_Dept = false
…"
Afficher les 101 départements"
    }

    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_dept").innerHTML = htmlTabD
    autocomplete(document.getElementById("recherchedept"), rechercheDansLesDepartements);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsDept("ratio");

    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Dept = $("#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept").size();
    $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Dept').click(function() {
        aulong_Dept = true
        nombreDeligne_DeptM = nombre_Dept;
        $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");

        $("#tableau_dept .suspension, #tableau_dept .boutonplus").hide()
    });



    /* on lance sur le premier département de la liste  */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").attr("id", function(d, i) {
        if (i == 1) {
            evenementAuClic(this)
        }
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divCellule.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsDept(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronDept = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */

        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */

        if (classeChevronDept.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)

        } else {

            var codeDuDept = d3.select(ceci).attr("data-numdept"),
                divDept = "#grapheDept_" + codeDuDept;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicDept").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")

            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(divDept).style("display", "block")
            if (d3.select(divDept + " svg").empty() === true) {
                genererGraphiqueDept(codeDuDept, divDept)
            }
        }
    }

    function genererGraphiqueDept(codedept, codediv) {

        var width_Dept = $(codediv).width(),
            height_Dept = width_Dept * ((mobileDecDept) ? .6 : .3),
            margin_Dept = {
                top: 30,
                right: width_Dept / 20,
                bottom: 30,
                left: width_Dept / 30
            },
            valeursTicks_Dept = [],
            radius = 3,
            largeurBarre_Dept = 0;

        if (mobileDecDept) {
            margin_Dept.left = width_Dept / 15
            margin_Dept.right = width_Dept / 15
        }

        if (codedept == "90") {
            d3.select(codediv)
                .append("div").style("padding", "1.5rem " + margin_Dept.right + "px 1.5rem " + margin_Dept.left + "px")
                .style("font-size", "90%")
                .html("⚠️ Le Territoire de Belfort a accueilli un grand nombre de patients de départements limitrophes ce qui a eu pour conséquence d'augmenter son taux de mortalité pour 1 million d'habitants.")
        }

        var barreDataTemp_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["deces_covid"],
            mortsPrec_Dept = 0,
            ligneData_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["decmoy_covid"],
 d.casmoy >= 0 && d.casmoy),
            barreData_Dept = [];

        /* ma boucle sur les données */
        barreDataTemp_Dept.forEach(function(d, i) {
            /* on prépare le texte de l'axe des abscisses*/
            dateExp_Dept = +d.date.split("-")[2]
            if (dateExp_Dept == 1 || i == 0) {
                valeursTicks_Dept.push(parseTime(d.date))
            }

            decesJour = +d.dec - +mortsPrec_Dept
            if (d.cas) {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "cas": d.cas,
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            } else {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            }
            mortsPrec_Dept = d.dec

        })

        var svg_Dept = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Dept + margin_Dept.left + margin_Dept.right) + " " + (height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Dept.left + "," + margin_Dept.top + ")");

        var axes_Dept = svg_Dept.append("g"),
            grille_Dept = svg_Dept.append("g"),
            barres_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "pardessus");

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Dept, d => d.date)]),
            y_DeptM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, height_Dept])
 d.deces), 20)]),
            y_DeptC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, 0])
 d.cas), 20)]);

        var ligne_DeptM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy))),
            ligne_DeptC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)));

        /* les barres des morts */
        barres_Dept.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptM(0))
 y_DeptM(d.deces) - y_DeptM(0));


        /* les barres des cas */
        barres_Dept.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
= 0
            })
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptC(d.cas))
 ((height_Dept / 3) * 2) - y_DeptC(d.cas));



        /* la ligne et l'aire  */
        /* on décale déjà */

        courbe_Dept.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Dept / 2) + ",0)")

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_Dept])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptM);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Dept.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy)))
            .attr("r", radius);

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_DeptC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptC);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_DeptC)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_DeptC.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Dept.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(d.cas.toFixed(0)) : ""),
                    mondecalagehover_Dept = (x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date)) / 2.2;

                /* cas */
                if (d.cas) {
                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2020-02-29") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* morts*/
                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2020-02-29") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Dept.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Dept.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Dept.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })

        /* l'axe des ordonnées des morts */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des ordonnées des cas */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCoursDept = 2020;
        axes_Dept.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Dept / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Dept).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Dept).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCoursDept) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + d.getFullYear()
                        anneeEnCoursDept = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 0) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_DeptM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_DeptC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

    }


    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_dept").tooltip({

        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_dept",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
" + $(this).data("tt") + ""
        }
    });


});

          Le graphique ci-dessous permet de visualiser l’évolution de la mortalité en France. Les données proviennent du répertoire national d’identification des personnes physiques de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) et présentent les décès survenus sur le territoire national, toutes causes confondues.                        
 · 

                        

#covid19_surmortalite_fr {
    position: relative;
    max-width:630px;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_texte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
    margin-top: 10px;
}


/* la légende*/

#covid19_surmortalite_fr .d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg {
    padding-left: 1rem;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #aaa;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

#covid19_surmortalite_fr .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#graph_surmortalite_fr {
   margin-top:2rem
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    stroke-linejoin: round;
    stroke-linecap: round;
    pointer-events: none;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne.discretos {
    stroke-width: 1.5px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt {
    pointer-events: none;
    stroke: #666;
    stroke-dasharray: 2 3;
    stroke-width: 0px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt.ligne_active {
    stroke-width: 1px;
}

#tooltip-deces {
    position: absolute!important;
    display: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tooltip-deces .chiffre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.4px;
    margin-bottom: 5px;
}

#tooltip-deces .color-2021 {
    color: #88419d;
}

#tooltip-deces .color-2022 {
    color: #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-2020 {
    color: #c47cd9;
}

#tooltip-deces .color-2019 {
    color: #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-2018 {
    color: #d9d9d9;
}

#covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#tooltip-deces .color-underline-2018 {
    border-bottom: solid 2px #d9d9d9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2019 {
    border-bottom: solid 2px #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-underline-2020 {
    border-bottom: solid 2px #c47cd9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2022 {
    border-bottom: solid 2px #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-underline-2021{
    border-bottom: solid 2px #88419d;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y line,
#graph_surmortalite_fr .axes.y .domain {
    display: none
}

#graph_surmortalite_fr .grid.y .domain {
    display: none;
}

#graph_surmortalite_fr .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(56, 63, 78, .3);
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 11px;
    fill: #39393A;
    letter-spacing: 0.43px;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x path {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick line {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x text {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}


}
#graph_surmortalite_fr .grid .y .domain,
#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick:first-of-type line {
    display: none
}
@media screen and (max-width:500px) {
    #covid19_surmortalite_fr span.desktop {
        display: none
    }
    
    #covid19_surmortalite_fr span.mobile {
        display: inline
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .ligne {
        stroke-width: 2px
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .axes text {
        font-size: 100%
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg .ligne.noire {
    background-color: #b305ac!important;
}

[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-2022 {
    color: #b305ac!important;
}
[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-underline-2022 {
    border-bottom: solid 2px #b305ac;
}




[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}



Evolution de la mortalité en France
Nombre de décès quotidiens, toutes causes confondues.

 2022
 2021
 2020
 2019
 2018





Source : Insee


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
'//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/insee/mortalite2021/mortalite_quotidiens.js'], function($, d3v5) {
    var container = document.getElementById('covid19_surmortalite_fr');
    var large = false;
    try {
        if ((window.lmd.context.element.type === "Article" && window.lmd.context.article.format === "large"))
            large = true;
    } catch (error) {}

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true
        ratiodiv = 60
    }

    /* fonction de séparateur de milliers */
    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* fonction pour ajouter un jour à un datetime */
    function addDays(date, days) {
        var result = new Date(date);
        result.setDate(result.getDate() + days);
        return result;
    }

    /* fonction pour dessiner une courbe */
    function dessinerGraphe(dataTemp, index, debutB, finB) {

        var ligneMorts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
            .x(function(d) {
                if (d.morts !== null) return x(d.datejour)
            })
            .y(function(d) {
                if (d.morts !== null) return y(d.morts)
            });


        lignes.append("path")
            .data([dataTemp])
            .attr("class", function(d) {
                classe = "ligne"
                if (d[0].date.getFullYear() == 2018 || d[0].date.getFullYear() == 2019) {
                    classe += " discretos"
                }
                return classe
            })
            .attr('stroke', couleurs[index])
            .attr("data-annee", index)
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligneMorts);

        /* les bubulles du début et de la fin*/

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(debutB.datejour))
 y(debutB.morts))
            .attr("r", 3);

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("fill", "white")
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(finB.datejour))
 y(finB.morts))
            .attr("r", 3);

    }

    var couleurs = {
        "2018": '#d9d9d9',
        "2019": '#bdbdbd',
        "2020": '#c47cd9',
        '2022': '#1a0019',
        '2021': '#88419d',
    }

if ($("html").attr("data-color-mode") == "dark"){
    couleurs["2022"] = "#b305ac"
    
}


    var dicoMorts = {};
    var dates_control = [],
        dates_tick = [],
        annees = [],
        parseTime = d3.timeParse("%m/%d/%Y"),
        parseJour = d3.timeParse("%m/%d"),
        timeFormat = d3.timeParse('%m/%d/%YT%H:%M:%S');
    for (var i in graph_quotidien) {
        for (var elmt in graph_quotidien[i]) {
            if (elmt != "mois_jour") {
                if (graph_quotidien[i][elmt] === null) {
                    continue;
                }
= 0) {
                    continue
                }
                dateMorts = graph_quotidien[i].mois_jour + "/" + elmt + "T00:00:00";
                var t = graph_quotidien[i].mois_jour == "02/29" ? timeFormat("02/29/1904T23:00:00") : timeFormat(graph_quotidien[i].mois_jour + "/1904T23:00:00");
                ligne = {
                    "date": timeFormat(dateMorts),
                    "datejour": t,
                    "dateold": dateMorts,
                    "morts": graph_quotidien[i][elmt]
                }
                if (!dicoMorts[elmt]) {
                    dicoMorts[elmt] = [ligne]
                    annees.push(elmt)
                } else {
                    dicoMorts[elmt].push(ligne)
                }
            }
        }
    }

    let tipBox;
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    var timeFormat = d3.timeParse('%Y-%m-%dT%H:%M:%S');
    var largeur = document.getElementById("graph_surmortalite_fr").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        dicoMois = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."],
        dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        domaine = [timeFormat('1904-01-01T00:00:00'), timeFormat('1904-12-31T23:00:00')];
    ratio = .6;
    if (largeur         ratio = 1.2
    }

    var ratiodiv = 80,
        margin = {
            top: 20,
            right: 15,
            bottom: 30,
            left: largeur / 30
        },
        width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
        radius = 3,
        extrapolation = d3.curveBasis,
        x = d3.scaleTime().range([0, width]).domain(domaine),
        y = d3.scaleLinear().range([height, 0]).domain([0, 3000]);


    var svg = d3.select("#graph_surmortalite_fr").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const tooltip = d3.select('#tooltip-deces');
    const tooltipLine = svg.append('line').attr("class", "ligne_tt");


    svg.append("g")
        .attr("class", "grid y")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(100)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des ordonnées  */
    svg.append("g")
        .attr("class", "axes y")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) return milliers(d)
            }));

    var y_ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick");
    y_ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 0) d3.select(this).remove();
    });

    /* l'axe des abscisses  */
    var xAxis = svg.append("g")
        .attr("transform", "translate(" + 0 + "," + height + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickSizeOuter(0)
            .ticks(d3.timeMonth, window.innerWidth             .tickFormat(function(d, i) {
                return dicoMois[d.getMonth()]
            }))

    // on vire un tick sur deux et on décale légèrement le premier
    var ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick");
    ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 14) d3.select(this).remove();
    });
    // on centre les labels
    const my_ticks = x.ticks();
    const spaces = []
    var ticks_label = $("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text");

    for (let i = 0; i 
        var tick_width = x(my_ticks[i + 1]) - x(my_ticks[i]);

        $(ticks_label[i]).css("text-anchor", "unset");
        $(ticks_label[i]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");
        if (i == 0) {
            $(ticks_label[11]).css("text-anchor", "unset");
            $(ticks_label[11]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");

        }
    }





    /* tooltip */
    tipBox = svg.append('rect') // la zone où le survol est géré
        .attr('width', width)
        .attr('height', height)
        .attr('opacity', 0)
        .on('mousemove', drawTooltip)
        .on('mouseout', removeTooltip);


    function removeTooltip() {
        if (tooltip) tooltip.style('display', 'none');
        if (tooltipLine) tooltipLine.attr('class', 'ligne_tt');
    }

    function drawTooltip() {
        var graph_dims = document.getElementById('meslignes').getBBox();
        var x_point = d3.mouse(this)[0];
        var jour_point = x.invert(x_point);
= 0) {
            return
        }
        var mois = (jour_point.getMonth() + 1) + '';
        var jour = jour_point.getDate() + ''
        mois = mois.length == 2 ? mois : ('0' + mois)
        jour = jour.length == 2 ? jour : ('0' + jour)
        jour = (mois + '/' + jour + '/')
        elmts = {}
        for (var annee in dicoMorts) {
            for (var elmt in dicoMorts[annee]) {
                if (dicoMorts[annee][elmt].dateold.indexOf(jour) != -1) {
                    elmts[annee] = dicoMorts[annee][elmt].morts;
                    break
                }
            }
        }
        tooltipLine
            .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
            .attr('x1', x(jour_point))
            .attr('x2', x(jour_point))
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height);

" + jour_point.getDate() + ' ' + dicoMoisLong[jour_point.getMonth()].toUpperCase() + '')
            .style('display', 'block')
            .style('left', function() {
                if (d3.event.pageX                     return (d3.mouse(svg.node())[0] + 30) + 'px'
                } else {
                    return (d3.mouse(svg.node())[0] + 10 - 168) + 'px'
                }
            })
            .style('top', (d3.mouse(svg.node())[1] + 100) + 'px')
            .append('div')
            .html(function() {
                var html = '';
                var annees_rev = ['2022', '2021', '2020', '2019', '2018']
                for (var a in annees_rev) {
                    if (elmts[annees_rev[a]] !== undefined)
' + annees_rev[a] + ' : ' + milliers(elmts[annees_rev[a]]).replace(" ", " ") + " décès";
                }
                return html;
            });
    }
    /* la gridline */
    function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
    }

    // var legende = d3.select("#legende-deces");
    var lignes = svg.append("g").attr("id", "meslignes");
    $.each(annees, function(i, d) {
        dessinerGraphe(dicoMorts[d], d, dicoMorts[d][0], dicoMorts[d][dicoMorts[d].length - 1]);
    })

    $("#covid19_surmortalite_fr a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});
          La campagne de vaccination contre le Covid-19 a débuté le 27 décembre 2020 en France. Après un lent démarrage, elle s’est progressivement accélérée.                        
 · 

                        

#d_ncov_monde {
    margin: 0;
}

/* ---------------------- */
/* ----- Mode nuit ------ */
/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de la pandémie dans le monde
La pandémie de Covid-19 a touché  personnes dans le monde et a fait au moins  morts, selon les données compilées par l’université américaine Johns-Hopkins.


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js"], function($) {

    graphMonde();

    function graphMonde() {

        var cas = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_cas),
            morts = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_deces);

        cas = String(Math.round(parseInt(cas)))
        morts = String(Math.round(parseInt(morts) / 10000) * 10000);


        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_cas']").html(milliers(cas))
        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_morts']").html(milliers(morts))
    }

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

});
                        
 · 

                        

    #covid19_graph_monde {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_monde .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_monde span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_monde text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_monde text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.monde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_monde .aire {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_monde .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .bubulle {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .context .d_ligne,
#covid19_graph_monde .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_monde .axes line,
#covid19_graph_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_monde .axes.y line,
#covid19_graph_monde .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_monde .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_monde .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_monde circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_monde .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo_mon {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo_mon .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo_mon .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo_mon,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo_mon .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de la pandémie
Nombre de cas de Covid-19 et de morts dues au Covid-19 rapportés dans le monde. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Johns Hopkins University


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, d3v5) {


    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers_Monde(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GMon = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GMon         mobileDec_GMon = true
    }

    var data_totale_GMon = [],
        data_cas_GMon = [],
        data_deces_GMon = [],
        dataLigneMoy_GMon = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var data_totale_GMon = [],
        dicoTemp = {},
        data_GMon = dataJHU_all_data["monde"],
        dates_GMon = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        donneesChoisies = ["serie_deces", "serie_cas"];

    $.each(data_GMon, function(serie, data) {
        if (donneesChoisies.indexOf(serie) != -1) {

            $.each(data, function(i, nombre) {
                dateTemp = dates_GMon[i];
                if (!dicoTemp[dateTemp]) {
                    dicoTemp[dateTemp] = {}
                }

                serie_quot = serie.split("_")[1].replace("deces", "morts") + "_nouveaux"

                if (i == 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = 0;
 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = data[i] - data[i - 1];
                }

                dicoTemp[dateTemp][serie] = nombre

            })

        }
    })

    /* on corrige et on soustrait */
    $.each(dicoTemp, function(index, ligne) {
        ligneJour = ligne
        ligneJour.dateold = index
        ligneJour.date = parseTime(index)
        ligneJour.serie_cas = ligneJour.serie_cas
        data_totale_GMon.push(ligneJour)
    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GMon.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GMon[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
= 0 && mortsSemaine / nbrjour >= 0) {
                debutSem = e.date
                dataLigneMoy_GMon.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "date": dateAffichage,
                    "cas_moy": casSemaine / nbrjour,
                    "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "debut_semaine": debutSem,
                    "fin_semaine": finSem
                })
            }
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy_GMon.reverse()

    function genererGraphe_Monde(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 d.date >= parseTime(debutFiable));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GMon = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GMon             mobileDec_GMon = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GMon) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GMon = largeur_GMon,
            heightTotale = width_GMon * ((mobileDec_GMon) ? 1 : .65),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .4 : .3);

        var margin_GMon = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GMon ? width_GMon / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GMon / 100
            },
            margin_GMon2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GMon.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GMon.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GMon = 0,
 d.jourMoyenne).left;


        var height_GMon = heightTotale - margin_GMon.top - margin_GMon.bottom,
            height_GMon2 = heightTotale - margin_GMon2.top - margin_GMon2.topbis - margin_GMon2.bottom,
            widthSansMarges = width_GMon - margin_GMon.left - margin_GMon.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GMon + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GMon.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GMon, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GMon2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GMon2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GMon = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GMon)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GMon2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GMon2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip_GMon")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GMon)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon2.left + "," + margin_GMon2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
 milliers_Monde(finfin[donneeMoy]) + " " + ((finfin[donneeMoy] >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
 milliers_Monde(finfin[donneeMoy]) + " " + ((finfin[donneeMoy] >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon);


        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy_GMon)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy_GMon.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }

        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }

        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon2 + ")")
            .call(xAxis2);

        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");

        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_GMon_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GMon);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */
        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return String(milliers_Monde(d) + " " + quoidonc).replace("million ", "million de ").replace("millions ", "millions de ")
 0) {
                    return milliers_Monde(d)
                }
            })

        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GMon.left)
            .attr("y", margin_GMon.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_GMon_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);

        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GMon.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy_GMon, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy_GMon[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy_GMon[i];
            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GMon.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];

            if (!mobileDec_GMon) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_GMon_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
" + milliers_Monde(chiffre) + " " + ((chiffre >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " par jour en moyenne"
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_GMon_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_GMon_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;
                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " moy.");

                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");
    });


})
          Attention, la comparaison peut être faussée par les différences de stratégie de dépistage des pays, voire par des sous-déclarations volontaires de l’ampleur de l’épidémie.                        
 · 

                        

:root {
    --niv1_cas: #fef0d9;
    --niv2_cas: #fdcc8a;
    --niv3_cas: #fc8d59;
    --niv4_cas: #e34a33;
    --niv5_cas: #b30000;
    --niv1_morts: #bdbdbd;
    --niv2_morts: #969696;
    --niv3_morts: #737373;
    --niv4_morts: #525252;
    --niv5_morts: #252525;
    --niv0_dyn: #cccccc;
    --niv1_dyn: #feebe2;
    --niv2_dyn: #FFA8C0;
    --niv3_dyn: #C8738B;
    --niv4_dyn: #863851;
    --niv5_dyn: #48001E;
}

#d_ncov_carte_monde {
    max-width: 1100px;
}

#d_ncov_carte_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#d_ncov_carte_monde .d_maj sup {
    text-transform: none
}

.d_ncov .d_switchs_small {
    margin: 0 auto!important;
}

/* ------------------------ */
/* ----- La carte SVG ----- */
/* ------------------------ */

#d_ncov_carte_monde svg .zone {
    fill: #E8E8E8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg .zone:hover {
    fill: #D8D8D8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode] svg .zone[data-niveau]:hover {
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_cas);
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_morts);
    fill: #f7f7f7;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_morts);
    fill: #cccccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_morts);
    fill: #969696;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_morts);
    fill: #636363;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_morts);
    fill: #252525;
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs de la dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ddd;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #ccc;
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde .zone,
#d_ncov_carte_monde circle {
    cursor: pointer;
}

#d_ncov_carte_monde .land {
    fill: #dedede;
}

#d_ncov_carte_monde .land2 {
    fill: #dedede;
    visibility: visible;
}

#d_ncov_carte_monde .land2.hidden {
    visibility: hidden;
}

#d_ncov_carte_monde .boundary {
    fill: none;
    stroke: rgb(255, 255, 255);
    stroke-width: 1;
    opacity: 1;
}

#d_ncov_carte_monde .covid {
    fill: #cf5b44;
    fill-opacity: 0.4;
    stroke: #cf5b44;
    stroke-width: 0.1rem;
}


/* ---------------------- */


/* ----- La légende ----- */


/* ---------------------- */

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    margin: 10px auto 20px!important;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #666;
    font-weight: 300;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    margin-bottom: 3px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
    text-align: left;
    margin: 0 auto;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right: .8px solid #555;
    height: 14px;
    width: 50px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar:last-of-type {
    border-right: none;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color {
    height: 50%;
    opacity: 1;
    transition: all ease .1s;
}


/* La légende en mode cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_cas);
}


/* La légende en mode morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_morts);
}


/* La légende en mode dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat {
    height: 14px;
    width: 50px;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
    padding-top: 3px;
    margin-left: 0;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat[data-niveau="1"] {
    margin-left: 24px;
}


/* ---------------------- */
/* ----- Le tooltip ----- */
/* ---------------------- */

.tooltipdecodeurs {
    max-width: 250px!important;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    text-align: left!important;
    font-family: "Inconsolata", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.6px;
    text-align: center
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .hr_spe {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #A4A4A9;
    margin-bottom: 5px
}

.tooltipdecodeurs .precision {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne span {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.3rem;
    color: #39393A;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.cas .case.valeur {
    color: var(--niv3_cas);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.morts .case.valeur {
    color: #555;
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.dynamique .case.valeur {
    color: var(--niv3_dyn);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne .case.variable {
    color: #999;
    font-size: 1.2rem;
}

/* ----------------------------- */
/* -------- Le mode nuit ------- */
/* ----------------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_carte_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right-color: #aaa;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switchs_xs {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #555;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}


/* ----------------------------- */
/* ----- Les media queries ----- */
/* ----------------------------- */

@media screen and (max-width:600px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 2px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        color: #383f4e
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem
    }
    #d_ncov_carte_monde span.desktop {
        display: none
    }
    #d_ncov_carte_monde span.mobile {
        display: inline
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
}




La carte mondiale de la pandémie


. Tous les chiffres sont données sous la forme d'un taux « par million d'habitants » (soit / M hab.).

Cas confirmés
Morts
Dynamique


Moyenne des cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :






























Monde • Europe

Source : JHU, SPF



  require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europe2019/topojson.v2.min.js",
      "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Covid19/d3-geo-projection.v2.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all_latest.js"
    ],
    function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

function arrondir(nb){
 var arrondi;
 100 && nb     arrondi=nb;
 1000 && nb     arrondi=nb;
 10000 && nb     arrondi=Math.ceil(nb / 1000) * 1000;
 100000 && nb    arrondi=Math.ceil(nb / 10000) * 10000;
     }
  return arrondi; };



   function lisible(nb)
   { var res="" ;
 10000 && nb 1000000 && nb                    
      var dec_device = "aec";
      try {
 -1) {
              dec_device = "noaec";
          }
      } catch (err) {
          dec_device = "aec";
      }

      var pays = dataJHU_all_data.pays;
      var job = dataJHU_all_data.job;
      var date = pays["France"].cas_covid.last_update;

      var france = dataSPF_latest.data;

/*      ON VIRE MS ZAANDAM
*/      delete pays["MS Zaandam"];
      delete pays["Seychelles"];
      delete pays["Maldives"];

      if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
      }

      var legende_txt = {
        "cas":"Cas confirmés par million d'habitants :",
        "morts":"Morts par million d'habitants :",
        "dynamique":"Nombre moyen de cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :"
      }

      var largeur = document.getElementById("d_map_monde").offsetWidth,
        mobileDec = false;

      /* on vérifie si on est en mobile ou non */
      if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true;
      }

      /* fonction pour savoir si on est en mobile */
      function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
      };

      /* la fonction de formattage des textes */
      function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g,
          " %")
      };

      /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
      };

      /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
      function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
          separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
          resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
          resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
          if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
          } else {
            resultat = "de " + string
          }
        }
        return resultat
      };

      function last(array, n) {
        if (array == null)
          return void 0;
        if (n == null)
          return array[array.length - 1];
        return array.slice(Math.max(array.length - n, 0));
      };

      function avg(array, pop){
        var sum = 0, avg = null;

        if(typeof array != "undefined"){
 array.length - 1 - njours; i--){
            sum += parseInt(array[i] - array[i-1]);
          }

          avg = sum / njours / pop * 1000000;

          return avg         }
      }

      function clean_date(txt){
        var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
        var tab_date = txt.split("/")
er" : parseInt(tab_date[0])) + " " + mois[parseInt(tab_date[1])]
      }

      $("#d_ncov_carte_monde .d_maj").html(clean_date(date));

      var width = largeur,
        height = parseInt(largeur / 1.8),
        scale = width / 5.8,
        svg = d3.select("#d_map_monde").append("svg").attr("width", "100%").attr("height", height).attr("viewBox","0 0 " + width + " " + height)
        landmass = svg.append("g").attr("id", "landmass"),
        covid = svg.append("g").attr("id", "covid"),
        projection = d3.geoLarrivee().scale(scale).translate([width / 2, height / 1.6]).rotate([-12, 0]),
        path = d3.geoPath().projection(projection);

      var data_pays = d3.entries(pays);

      var njours = 7; /* Nombre de jours sur lesquels calculer la moyenne des cas / morts */
      var database = [];
      var niveaux = ["1","2","3","4","5"], seuils = [];

      database["cas"] = [], database["morts"] = [], database["dynamique"] = [];

      var map = d3.map(pays)
      function rajoutPays(key, pays, prov_num, fr, pop){
        var cas_covid = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var deces_covid = map.get(pays).deces_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var newCountry = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num]
            newCountry.fr = fr
            newCountry.pop = pop
            newCountry.cas_covid = {}
            newCountry.cas_covid.total = last(cas_covid)
            newCountry.deces_covid = {}
            newCountry.deces_covid.total = last(deces_covid)
            delete newCountry.serie_temporelle
            delete newCountry.key
            data_pays.push({key:key, value:newCountry})
        }

        rajoutPays("Faroe Islands", "Denmark", 0, "Iles Féroé", 48497);
        rajoutPays("Greenland", "Denmark", 1, "Groenland", 56025);
        rajoutPays("Channel Islands", "United Kingdom", 2, "îles Anglo-normandes", 170500);

        for(var i = 0; i           if(data_pays[i].key == "US"){
            data_pays[i].key = "USA";
            break;
          }
        }

        for (val in data_pays) {
          var key = data_pays[val].key;
          var value = data_pays[val].value;

          if( key == "USA"){
            value.lat = 40.1304;
            value.long = -100.3468;
          }
          if (key == "Canada") {
            value.lat = 56.1304;
            value.long = -106.3468;
          }
          if (key == "China") {
            value.lat = 35.8617;
            value.long = 104.1954;
          }
          if (key == "Australia") {
            value.lat = -25.2744;
            value.long = 133.7751;
          }
          if (key == "Greece") {
            value.lat = 39.7;
            value.long = 21.7;
          }
          if (key == "Congo (Brazzaville)"){
            value.lat = -0.22;
            value.long = 15.8;
          }
          if (key == "Mauritania"){
            value.lat = 20;
            value.long = -9;
          }
          if (key == "France") {

            let warning = true;
            let morts_ehpad = 0;

            for (var k in france) {
              if (france[k].nom == "France") {
                value.cas_covid.total = france[k].casConfirmes;
                if (france[k].deces != undefined){
                    warning = false;
                    value.deces_covid.total = france[k].deces + france[k].decesEhpad;
                } else
                    morts_ehpad = france[k].decesEhpad;
              }
            }

            if (warning == true){
                morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                     if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("REG-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                    }
                    morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                }
                if (isNaN(morts_hop)){
                    morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                         if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("DEP-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                        }
                        morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                    }
                }
                if (isNaN(morts_hop))
                    value.deces_covid.total = morts;
            }


          }
          if (key == "Puerto Rico") {
            value.fr = "Porto Rico";
            value.pop = 3295153;
          }
          if (key == "Virgin Islands") {
            value.fr = "îles Vierges des Etats-Unis";
            value.pop = 106405;
          }
          if (key == "Guam") {
            value.fr = "Guam";
            value.pop = 165229;
          }
          if (key == "American Samoa") {
            value.fr = "Samoa américaines";
            value.pop = 54641;
          }
          if (key == "Northern Mariana Islands") {
            value.fr = "îles Mariannes du Nord";
            value.pop = 55144;
          }
        }

        var data_pays = Object.values(data_pays).sort(function(a, b) {
          return b.value.cas_covid.total - a.value.cas_covid.total;
        });

 {

          var world = file.objects.world;

          var land = topojson.feature(file, world),
            borders_int = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a !== b;
            }),
            borders_ext = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a === b;
            }),
            zoom = d3.zoom()
                    .scaleExtent([1, 8])
                    .on("zoom", zoomed);

          var world = landmass.append("g").attr("class","world").selectAll("path.land")
            .data(land.features.filter(function(d) {
              return d.properties.ADMIN !== "Antarctica";
            }))
            .enter().append("path")
 d.properties.ADMIN.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").replace(/\W/g, '').toLowerCase())
            .attr("data-nom", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return pays_.value.fr;
              }
            })
            .attr("data-cas", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_cas = parseInt(pays_.value.cas_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["cas"].push(temp_cas);

                return isNaN(temp_cas) ? 0 : temp_cas;
              }
            })
            .attr("data-morts", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_morts = parseInt(pays_.value.deces_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["morts"].push(temp_morts);

                return isNaN(temp_morts) ? 0 : temp_morts;
              }
            })
            .attr("data-cas-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0];
              if(pays_ != undefined){
                var temp_dynamique = parseFloat(avg(pays_.value.cas_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop));
                database["dynamique"].push(temp_dynamique);

                return isNaN(temp_dynamique) ? 0 : temp_dynamique;
              }
            })
            .attr("data-morts-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return avg(pays_.value.deces_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop);
              }
            })
            .attr("d", path)
            .attr("class", "zone pays");

          landmass.append("g").attr("id","borders")
            .append("path")
            .datum(borders_int)
            .attr("d", path);

          landmass.append("g").attr("id", "coasts").append("path")
            .datum(borders_ext)
            .attr("d", path);

          var choix_zoom = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs.d_selectionne").data("val"),
              choix_donnees = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch.d_selectionne").data("val");

          var data_extent = [], quantize;

          affichage(choix_donnees);

          landmass.selectAll("path.pays")
            .on("mouseover", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return d3.rgb(d3.select(this).style("fill")).darker(0.4);
              });
            })
            .on("mouseleave", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return "";;
              });
            })


          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            affichage($(this).data("val"))
          })

          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            choix_zoom = $(this).data("val")

            if (choix_zoom == "europe") {
              const [[x0, y0],[x1, y1]] = [[width * 0.51, height * 0.22],[width * 0.51, height * 0.44]]
              transition([[x0, y0],[x1, y1]]);
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "on");
            }
            else if(choix_zoom == "world") {
              reset();
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "off");
            }
          });

          function transition([
            [x0, y0],
            [x1, y1]
          ]) {
            // affichage(choix_donnees)
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity
              .translate(width / 2, height / 2)
              .scale(Math.min(8, 0.9 / Math.max((x1 - x0) / width, (y1 - y0) / height)))
              .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2)
            );
          }

          function zoomed() {
            const {
              transform
            } = d3.event;
            landmass.attr("transform", transform);
            landmass.selectAll("path").attr("stroke-width", 1 / transform.k);
            covid.attr("transform", transform);
            covid.selectAll("circle").attr("stroke-width", 1 / transform.k);

          }

          function reset() {
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity,
              d3.zoomTransform(svg.node()).invert([width / 2, height / 2])
            );
          }

          function affichage(choix_donnees) {

            seuils = [];

            data_extent = d3.extent(database[choix_donnees]);
            quantize    = d3.scaleQuantize().domain(data_extent).range(niveaux, niveaux.length);

            var current_q = "1";
            for(var i = data_extent[0]; i               if(quantize(i) != current_q){
                seuils.push(arrondir(parseInt(i)));

              }
              current_q = quantize(i);
            }

            $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-mode", choix_donnees);

            if(choix_donnees == "cas"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.cas) })
            }
            else if(choix_donnees == "morts"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.morts) })
            }
            else if(choix_donnees == "dynamique"){

              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.casDyn) })

            }

               for(var i = 0; i                 $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cat[data-niveau='" + niveaux[i] + "']").html(lisible(seuils[i]))

            $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title").html(legende_txt[choix_donnees])
          }
        });

        $("#d_ncov_carte_monde  #d_map_monde").tooltip({
          show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
          },
          hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
          },
          items: "circle, .zone",
          track: true,
          tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
          position: {
            my: 'center bottom-25',
            at: 'center bottom+15',
            collision: 'fit none'
          },
          content: function() {

            var id = $(this).attr("id"),
                nom = $(this).data("nom"),
                cas = $(this).data("cas"),
                morts = $(this).data("morts"),
                cas_dyn = $(this).data("cas-dyn"),
                morts_dyn = $(this).data("morts-dyn");

            var wording = ["cas confirmé", "mort","nouveaux cas"];

' + nom.toUpperCase() + '';
';
';
Total';
';
';
' + esp(cas) + ' cas confirmé' + (cas > 1 ? 's' : '') + ' / M hab.';
';
';
' + esp(morts) + ' mort' + (morts > 1 ? 's': '') + ' / M hab.';
";
            if(typeof virgule(cas_dyn) != "undefined" && typeof virgule(morts_dyn) != "undefined"){
";
Dans les 7 derniers jours";
';
' + esp(cas_dyn) + ' nouveau' + (cas_dyn > 1 ? "x" : "") + ' cas / M hab.';
";
';
' + esp(morts_dyn) + ' nouveau' + (morts_dyn > 1 ? "x" : "") + ' mort' + (morts_dyn > 1 ? "s" : "") + ' / M hab.';
";
                 }
";
            return html;
             },
             open: function(event, ui) {
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });

        function esp(nStr) {
 1 ? '.' + x[1] : ''; var rgx = /(\d+)(\d{3})/; while (rgx.test(x1)) { x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2'); } var x3 = x1 + x2; x3 = x3.replace(".",","); return x3;
        };

        function virgule(txt){
            if(typeof txt != "undefined"){
                var temp = txt.toString();
                temp = temp.replace(".",",");
                return temp.replace(",0","");
            }
        };
                        
 · 

                        


    #tableau_monde {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_monde .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_monde,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_monde .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_monde .toutlemonde_monde {
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
    margin-top: 2rem;
}

#tableau_monde {
    font-size: 80%;
}

#tableau_monde .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_monde .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_monde .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays {
    cursor: default;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: #ebebef;
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays.cacher {
    display: none;
}

#tableau_monde .divTableRow.rouge .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_monde .divTableCell {
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_monde .divTableCell.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_monde .divTableCell.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_monde .contenantgraphemonde {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_monde .divTableCell.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_monde .clicMonde {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .clicMonde.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_monde .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_monde .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_monde .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_monde .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_monde .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_monde .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_monde span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_monde span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_monde .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */


/* les axes */

#tableau_monde .axes line,
#tableau_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_monde .axes.y line,
#tableau_monde .axes.y .domain,
#tableau_monde .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_monde .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_monde .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_monde svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #333333;
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_monde svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .ligne.cas.pasfiable {
    stroke-dasharray: 2, 4;
    stroke-opacity: .7;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_monde .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_monde .boutonplus,
#tableau_monde .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_monde .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_monde {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde .toutlemonde_monde {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_monde .colM15,
    #tableau_monde .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_monde .nomdepaysmobile {
        width: 25%!important;
    }
    #tableau_monde .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_monde .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_monde .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5)!important;
}

[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




Les chiffres de la pandémie
Ce tableau présente le nombre de cas et de morts du Covid-19 dans tous les pays où la population est d'au moins un million d'habitants. Avant l'été 2020, les cas ne sont présentés qu'à titre indicatif (et en pointillés), avant cette période les données du nombre de cas manquent de fiabilité du fait du faible nombre de tests disponibles.



Recherche :  -->⚲







Source : Université Johns Hopkins


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur_Monde = $("#tableau_monde").width(),
        mobileDecMonde = false,
        nombreDeligne_MondeM = 200,
        longformatDecMonde = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Monde         mobileDecMonde = true;
        nombreDeligne_MondeM = 10;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_monde .ligneMonde_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", true)
        /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this);
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Monde == true || mobileDecMonde == false) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Monde = "",
        criteres_Monde = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "guerisons": "desc"
        }

    function rangerLesDivsMonde(critere) {

        var sens_Monde = criteres_Monde[critere]

        if (critere == critere_Monde) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                sens_Monde = "desc"
            } else {
                sens_Monde = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_monde div.divTableCell span.triangle").html("")
        $("#tableau_monde div.divTableCell.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Monde == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Monde = $("#tableau_monde .divTableBody");
        contenant_Monde.find('.unpays').sort(function(a, b) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Monde);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Monde = critere
        criteres_Monde[critere] = sens_Monde

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").addClass("grisou")
            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesMonde(dataTempM) {
        var tabM_cascovid = dataTempM["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            tabM_decescovid = dataTempM["deces_covid"]["serie_temporelle"]

        var mortsSemaine_Monde = 0,
            casSemaine_Monde = 0,
            iprec_Monde = tabM_decescovid.length,
            nbrjour_Monde = 0,
            dataligne_MondeM = [],
            dates_Monde = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
            dateAffichage_Monde = dates_Monde[dates_Monde.length - 1];

        /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
            d_Monde = dates_Monde[i]
            e_Monde = tabM_decescovid[i] - tabM_decescovid[i - 1]
            f_Monde = tabM_cascovid[i] - tabM_cascovid[i - 1]
            nbrjour_Monde++

            if (isNaN(e_Monde)) {
                e_Monde = 0
            }
            if (isNaN(f_Monde)) {
                f_Monde = 0
            }
            if (iprec_Monde - i                 mortsSemaine_Monde += e_Monde
                casSemaine_Monde += f_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 4) {
                dateAffichage_Monde = d_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 7) {
= 0) {
                    dataligne_MondeM.push({
                        "jourSemaine": dateAffichage_Monde,
                        "casmoy": (+casSemaine_Monde / nbrjour_Monde),
                        "decmoy": (+mortsSemaine_Monde / nbrjour_Monde)
                    })
                }
                iprec_Monde = i
                mortsSemaine_Monde = 0
                casSemaine_Monde = 0
                nbrjour_Monde = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_MondeM.push({
                    "jourSemaine": d_Monde,
                    "casmoy": tabM_cascovid[i],
                    "decmoy": +tabM_decescovid[i]
                })
            }
        }


        if (!dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]) {
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2] = []
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["cas_covid"] = tabM_cascovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["deces_covid"] = tabM_decescovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["decmoy_covid"] = dataligne_MondeM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersMonde = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 1] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8],
            septDerniersMondeDAvant = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 15],
            prctEvolMonde = ((septDerniersMonde - septDerniersMondeDAvant) / septDerniersMondeDAvant) * 100;

        return +prctEvolMonde.toFixed(0)

    }

    var dicoDonneesTabM = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
        rechercheDansLesPays = [],
\
 \
pays\
cas\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";

    var nombre_Pays = 0;
    $.each(dataJHU_all_data["pays"], function(pays, ligne) {
        var mortsMondeTemp = ligne["deces_covid"]["serie_temporelle"],
            casMondeTemp = ligne["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            totalCasMonde = ligne["cas_covid"].total,
            totalGuerisMonde = ligne["gueris_covid"].total,
            totalMortsMonde = ligne["deces_covid"].total,
            ratioMortsMonde = +((totalMortsMonde / ligne.pop) * 1000000).toFixed(0);

= 1000000 && totalMortsMonde > 0 && ligne.fr) {
            nombre_Pays++
            var evolutionMonde = formaterLesDonneesMonde(ligne),
 0) ? "+ " + String(evolutionMonde).replace(".", ",") : String(evolutionMonde).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";
            /* souvent pour les nouveaux entrants dans le tableau */
            if (isNaN(evolutionMonde) == true || evolutionMonde == Infinity) {
                evolutionMondeAffichage = "–"
            } else if (evolutionMonde == Infinity || evolutionMonde == -Infinity) {
 0) ? "+ " : "– ") + "∞"
            }

            rechercheDansLesPays.push(ligne.fr)
"
#1"
" + ligne.fr.replace("République", "Rép.").replace("démocratique", "dém.") + ""
" + milliers(totalCasMonde) + ""
" + milliers(totalMortsMonde) + ""
" + milliers(ratioMortsMonde) + ""
" + evolutionMondeAffichage + ""
+ de détails "
"
            /* la fausse div qui contient le graphe */
"
        }
    })
"

    if (mobileDecMonde) {
        var aulong_Monde = false
…"
Afficher les " + nombre_Pays + " pays"
    }


    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_monde").innerHTML = htmlTabM
    autocomplete(document.getElementById("recherchepays"), rechercheDansLesPays);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsMonde("ratio");


    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Monde = $("#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays").size();
    $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Monde').click(function() {
        aulong_Monde = true;
        nombreDeligne_MondeM = nombre_Monde;
        $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");

        $("#contenanttableau_monde .suspension, #contenanttableau_monde .boutonplus").hide()
    });


    /* on lance sur le premier pays de la liste  */
    d3.select("#tableau_monde .divTableRow.unpays").attr("id", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableCell.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsMonde(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronMonde = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplié ou pas */

        if (classeChevronMonde.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var iso2Monde = d3.select(ceci).attr("data-pays"),
                codeMonde = "#grapheMonde_" + iso2Monde;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicMonde").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(codeMonde).style("display", "block")
            if (d3.select(codeMonde + " svg").empty() === true) {
                genererGraphique(iso2Monde, codeMonde)
            }
        }
    }

    function genererGraphique(codeiso2, codediv) {

        var width_Monde = $(codediv).width(),
            height_Monde = width_Monde * ((mobileDecMonde) ? .6 : .3),
            margin_Monde = {
                top: 30,
                right: width_Monde / 30,
                bottom: 30,
                left: width_Monde / 40
            },
            valeursTicks_Monde = [],
            radius = 3,
            debutFiable = "31/05/20",
            finPasFiable = "07/06/20",
            largeurBarre_Monde = 0;

        var barreData_MondeTemp_morts = dicoDonneesTabM[codeiso2]["deces_covid"],
            barreData_MondeTemp_cas = dicoDonneesTabM[codeiso2]["cas_covid"],
            mortsPrec_Monde = 0,
            casPrec_Monde = 0,
            ligneData_Monde = dicoDonneesTabM[codeiso2]["decmoy_covid"],
            barreData_Monde_morts = [],
            barreData_Monde_cas = [];




        /* ma boucle sur les données */
        barreData_MondeTemp_cas.forEach(function(d, i) {
            barreData_Monde_cas.push({
                "cas": d - casPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            casPrec_Monde = d

        })


        barreData_MondeTemp_morts.forEach(function(d, i) {
            dateExp_Monde = +dataJHU_dates_series["dates_deces"][i].split("/")[0]
            if (dateExp_Monde == 1) {
                valeursTicks_Monde.push(parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i]))
            }
            barreData_Monde_morts.push({
                "deces": d - mortsPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            mortsPrec_Monde = d
        })

        var ligneData_MondeC = ligneData_Monde.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.casmoy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneData_MondeC_pasfiable = ligneData_Monde.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });


        var premierJourCas = ligneData_MondeC[ligneData_MondeC.length - 1].jourSemaine;

        var svg_Monde = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Monde + margin_Monde.left + margin_Monde.right) + " " + (height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Monde.left + "," + margin_Monde.top + ")");

        var axes_Monde = svg_Monde.append("g"),
            grille_Monde = svg_Monde.append("g"),
            barres_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "pardessus");


        /* et là on colle la valeur maximale parmi la barre */
        var barreMaximale_MondeM = [],
            secondebarreMaximale_MondeM = [],
            tempMaxM = 0,
            barreMaximale_MondeC = [],
            secondebarreMaximale_MondeC = [],
            tempMaxC = 0;

        barreData_Monde_morts.forEach(function(d, i) {
 tempMaxM) {
                secondebarreMaximale_MondeM = barreMaximale_MondeM;
                barreMaximale_MondeM = [d];
                tempMaxM = d.deces;
            }
        })

        barreData_Monde_cas.forEach(function(d, i) {
 tempMaxC) {
                secondebarreMaximale_MondeC = barreMaximale_MondeC;
                barreMaximale_MondeC = [d];
                tempMaxC = d.cas;
            }
        })

 d.dateold);

        /* on regarde les semaines où on est à 25 %
                 ou moins par rapport au max absolu */
 d.deces),
 d.cas);*/

 d.decmoy * 1.4),
 d.casmoy * 1.4);


        /* on bouge le max si on a des valeurs trop différentes */
 6) {
            maximumCases = secondebarreMaximale_MondeC[0].cas * 1.5;
        }

 2.5) {
            maximumDeaths = secondebarreMaximale_MondeM[0].deces;
        }

        /*        console.warn(codeiso2)
                console.log(maximumDeaths,secondebarreMaximale_MondeM[0].deces )
                console.log((maximumDeaths / secondebarreMaximale_MondeM[0].deces))*/

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Monde_morts, d => d.date)]),
            y_MondeM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, height_Monde])
            .domain([0, Math.max(maximumDeaths, 20)]),
            y_MondeC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, 0])
            .domain([0, Math.max(maximumCases, 20)]);

        var ligne_MondeM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy)),
            ligne_MondeC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy));


        barres_Monde.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Monde_cas)
            .enter()
 (d.date > parseTime(debutFiable)))
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeC(d.cas))
 ((height_Monde / 3) * 2) - y_MondeC(d.cas));


        /* les morts quotidiennes */
        barres_Monde.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeM(0))
 y_MondeM(d.deces) - y_MondeM(0));

        /* la ligne et les bubulles  */

        courbe_Monde.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Monde / 2) + ",0)")
        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC_pasfiable])
            .attr("class", "ligne cas pasfiable")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_Monde])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeM);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Monde.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy))
            .attr("r", radius);


        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || d.jourSemaine == premierJourCas)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Monde.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces + "|" + m.get(d.dateold).cas)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(m.get(d.dateold).cas) : ""),
                    mondecalagehover_Monde = (x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date)) / 2.2;

 0) {
                              texteMortsauhover += " mort"
= 2) {
                                  texteMortsauhover += "s"
                              }
                          }*/

                /* les cas */
 parseTime(debutFiable)) {
                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* les morts */
                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Monde.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Monde.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Monde.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })


        /* l'axe des ordonnées des morts */
        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* … des cas */

        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 20;
        axes_Monde.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Monde / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Monde).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Monde).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " 20" + d.getFullYear()
                        anneeEnCours = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 1) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_MondeM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_MondeC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )



    }

    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_monde").tooltip({
        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_monde",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
Évolution du nombre de morts de la semaine écoulée par rapport à la précédente"
        }
    });

});
                        
 · 

                        

#d_ncov_streamgraph {
    width: 100%;
    max-width: 1000px;
}

#d_ncov_streamgraph #d_streamgraph {
    width:92%;
    margin:20px auto;
    position:relative;
}

#d_ncov_streamgraph .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#d_ncov_streamgraph span.desktop {
    display: inline;
}

#d_ncov_streamgraph span.mobile {
    display: none;
}

/* --- le SVG --- */

#d_ncov_streamgraph svg * {
  /*shape-rendering:crispEdges!important;*/
}

#d_ncov_streamgraph .axes line,
#d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#999;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y line,
#d_ncov_streamgraph .axes.y .domain,
#d_ncov_streamgraph .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #bbb !important
}

#d_ncov_streamgraph .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
    stroke-dasharray: 0
}

#d_ncov_streamgraph svg text.d_label{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 500;
  fill: #fff;
  pointer-events: none;
}


/* les aires */

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc {
    fill: #eee;
    stroke:#fff;
    stroke-width:.5px;
    fill-opacity:.9;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc:hover {
    stroke:#fff;
    stroke-width:1px;
    fill-opacity:1;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="bresil"] {
    fill: #ffbd4c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_latine"] {
    fill: #ff9c0e;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="mexique"] {
    fill: #ffb022;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_nord"] {
    fill: #BBB;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="etats_unis"] {
    fill: #e75727;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="europe"] {
    fill: #1696ac;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="france"] {
    fill: #4AB8CA;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="inde"] {
    fill: #c94d8c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="asie"] {
    fill: #F392C3;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="afrique"] {
    fill: #29a03c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="oceanie"] {
    fill: #54B548;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="moyen_orient"] {
    fill: #adb828;
}

#d_ncov_streamgraph .d_source {
    font-size: 1.4rem;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  pointer-events: none;
  stroke:#666;
  stroke-dasharray: 2 3;
  stroke-width:0px;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt.ligne_active{
  stroke-width:1px;
}

.tooltipdecodeurs #bloc_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt{
  border-radius: 9px;
  width: 9px;
  height: 9px;
  border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
  display: inline-block;
  margin-right: 5px;
  margin-bottom: 2px;
  vertical-align: middle;
  cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs #date_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  color:#888;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #chiffre_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  letter-spacing: none;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="bresil"] {
    background-color: #ffbd4c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_latine"] {
    background-color: #ff9c0e;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="mexique"] {
    background-color: #ffb022;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_nord"] {
    background-color: #BBB;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="etats_unis"] {
    background-color: #e75727;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="europe"] {
    background-color: #1696ac;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="france"] {
    background-color: #4AB8CA;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="inde"] {
    background-color: #c94d8c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="asie"] {
    background-color: #F392C3;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="afrique"] {
    background-color: #29a03c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="oceanie"] {
    background-color: #54B548;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="moyen_orient"] {
    background-color: #adb828;
}

/* --- Mode nuit --- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes line,
[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #eee !important
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes text {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3)
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  stroke:#ddd;
}


@media screen and (max-width:500px) {
    #d_ncov_streamgraph span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_ncov_streamgraph span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov, #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
      width:94%;
      margin:5px auto;
    }
}



La répartition du bilan humain de la pandémie
Morts quotidiennes dues au Covid-19 par grands ensembles. Moyenne glissante sur  jours.


Source : Université Johns-Hopkins


require.config({
  shim: {
    '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js': {
      deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js']
    }
  }
});
require(["jquery", , "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }
    var mois = ["janvier","février","mars","avril","mai","juin","juillet","août","septembre","octobre","novembre","décembre"]
    var mois_m = ["jan","fév","mar","avr","mai","juin","juil","août","sept.","oct","nov","déc"]

    /* --- tableau de correspondance pays : groupes --- */
    var pays_groupes = {
      "Cruise Ship": "-",
      "MS Zaandam": "-",
      "Algeria": "Afrique", /* -- Afrique -- */
      "Angola": "Afrique",
      "Benin": "Afrique",
      "Botswana": "Afrique",
      "Burkina Faso": "Afrique",
      "Burundi": "Afrique",
      "Cabo Verde": "Afrique",
      "Cameroon": "Afrique",
      "Central African Republic": "Afrique",
      "Chad": "Afrique",
      "Comoros": "Afrique",
      "Congo (Brazzaville)": "Afrique",
      "Congo (Kinshasa)": "Afrique",
      "Cote d'Ivoire": "Afrique",
      "Equatorial Guinea": "Afrique",
      "Eritrea": "Afrique",
      "Eswatini": "Afrique",
      "Ethiopia": "Afrique",
      "Gabon": "Afrique",
      "Gambia": "Afrique",
      "Ghana": "Afrique",
      "Guinea": "Afrique",
      "Guinea-Bissau": "Afrique",
      "Kenya": "Afrique",
      "Lesotho": "Afrique",
      "Liberia": "Afrique",
      "Libya": "Afrique",
      "Madagascar": "Afrique",
      "Malawi": "Afrique",
      "Mali": "Afrique",
      "Mauritania": "Afrique",
      "Mauritius": "Afrique",
      "Morocco": "Afrique",
      "Mozambique": "Afrique",
      "Namibia": "Afrique",
      "Niger": "Afrique",
      "Nigeria": "Afrique",
      "Rwanda": "Afrique",
      "Senegal": "Afrique",
      "Sierra Leone": "Afrique",
      "Somalia": "Afrique",
      "South Africa": "Afrique",
      "South Sudan": "Afrique",
      "Sudan": "Afrique",
      "Tanzania": "Afrique",
      "Togo": "Afrique",
      "Tunisia": "Afrique",
      "Uganda": "Afrique",
      "Zambia": "Afrique",
      "Zimbabwe": "Afrique",
      "Djibouti": "Afrique",
      "Sao Tome and Principe": "Afrique",
      "Seychelles": "Afrique",
      "Canada": "Amérique du Nord", /* -- Amérique du Nord -- */
      "Antigua and Barbuda": "Amérique latine", /* -- Amérique latine -- */
      "Argentina": "Amérique latine",
      "Bahamas": "Amérique latine",
      "Barbados": "Amérique latine",
      "Belize": "Amérique latine",
      "Bolivia": "Amérique latine",
      "Brazil": "Brésil",
      "Chile": "Amérique latine",
      "Colombia": "Amérique latine",
      "Costa Rica": "Amérique latine",
      "Cuba": "Amérique latine",
      "Dominica": "Amérique latine",
      "Dominican Republic": "Amérique latine",
      "Ecuador": "Amérique latine",
      "El Salvador": "Amérique latine",
      "Grenada": "Amérique latine",
      "Guatemala": "Amérique latine",
      "Guyana": "Amérique latine",
      "Haiti": "Amérique latine",
      "Honduras": "Amérique latine",
      "Jamaica": "Amérique latine",
      "Nicaragua": "Amérique latine",
      "Panama": "Amérique latine",
      "Paraguay": "Amérique latine",
      "Peru": "Amérique latine",
      "Saint Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Saint Lucia": "Amérique latine",
      "Saint Vincent and the Grenadines": "Amérique latine",
      "St. Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Suriname": "Amérique latine",
      "Trinidad and Tobago": "Amérique latine",
      "Uruguay": "Amérique latine",
      "Venezuela": "Amérique latine",
      "Afghanistan": "Asie", /* -- Asie -- */
      "Armenia": "Asie",
      "Azerbaijan": "Asie",
      "Bangladesh": "Asie",
      "Bhutan": "Asie",
      "Birmanie": "Asie",
      "Brunei": "Asie",
      "Burma": "Asie",
      "Cambodia": "Asie",
      "Georgia": "Asie",
      "Hong Kong": "Asie",
      "India": "Inde",
      "Indonesia": "Asie",
      "Japan": "Asie",
      "Kazakhstan": "Asie",
      "Korea, South": "Asie",
      "Kyrgyzstan": "Asie",
      "Laos": "Asie",
      "Malaysia": "Asie",
      "Maldives": "Asie",
      "Mongolia": "Asie",
      "Nepal": "Asie",
      "North Korea": "Asie",
      "Pakistan": "Asie",
      "Philippines": "Asie",
      "Russia": "Asie",
      "Singapore": "Asie",
      "Sri Lanka": "Asie",
      "Taiwan*": "Asie",
      "Tajikistan": "Asie",
      "Thailand": "Asie",
      "Turkmenistan": "Asie",
      "Uzbekistan": "Asie",
      "Vietnam": "Asie",
      "Timor-Leste": "Asie",
      "China": "Asie",
      "American Samoa": "Etats-Unis", /* -- Etats-Unis -- */
      "Guam": "Etats-Unis",
      "Northern Mariana Islands": "Etats-Unis",
      "US": "Etats-Unis",
      "Virgin Islands": "Etats-Unis",
      "Albania": "Europe", /* -- Europe -- */
      "Andorra": "Europe",
      "Austria": "Europe",
      "Belarus": "Europe",
      "Belgium": "Europe",
      "Bosnia and Herzegovina": "Europe",
      "Bulgaria": "Europe",
      "Croatia": "Europe",
      "Czechia": "Europe",
      "Denmark": "Europe",
      "Estonia": "Europe",
      "Finland": "Europe",
      "Germany": "Europe",
      "Greece": "Europe",
      "Holy See": "Europe",
      "Hungary": "Europe",
      "Iceland": "Europe",
      "Ireland": "Europe",
      "Italy": "Europe",
      "Kosovo": "Europe",
      "Latvia": "Europe",
      "Liechtenstein": "Europe",
      "Lithuania": "Europe",
      "Luxembourg": "Europe",
      "Malta": "Europe",
      "Moldova": "Europe",
      "Monaco": "Europe",
      "Montenegro": "Europe",
      "Netherlands": "Europe",
      "North Macedonia": "Europe",
      "Norway": "Europe",
      "Poland": "Europe",
      "Portugal": "Europe",
      "Romania": "Europe",
      "San Marino": "Europe",
      "Serbia": "Europe",
      "Slovakia": "Europe",
      "Slovenia": "Europe",
      "Spain": "Europe",
      "Sweden": "Europe",
      "Switzerland": "Europe",
      "Ukraine": "Europe",
      "France": "France", /* -- France -- */
      "Mexico": "Mexique", /* -- Mexique -- */
      "Bahrain": "Moyen-Orient", /* -- Moyen-Orient -- */
      "Cyprus": "Moyen-Orient",
      "Egypt": "Moyen-Orient",
      "Iran": "Moyen-Orient",
      "Iraq": "Moyen-Orient",
      "Israel": "Moyen-Orient",
      "Jordan": "Moyen-Orient",
      "Kuwait": "Moyen-Orient",
      "Lebanon": "Moyen-Orient",
      "Oman": "Moyen-Orient",
      "Qatar": "Moyen-Orient",
      "Saudi Arabia": "Moyen-Orient",
      "Syria": "Moyen-Orient",
      "Turkey": "Moyen-Orient",
      "United Arab Emirates": "Moyen-Orient",
      "West Bank and Gaza": "Moyen-Orient",
      "Yemen": "Moyen-Orient",
      "Biribati": "Océanie", /* -- Océanie -- */
      "Fiji": "Océanie",
      "Australia": "Océanie",
      "Cook Islands": "Océanie",
      "Marshall Islands": "Océanie",
      "Micronesia": "Océanie",
      "Nauru": "Océanie",
      "New Zealand": "Océanie",
      "Niue": "Océanie",
      "Palau": "Océanie",
      "Papua New Guinea": "Océanie",
      "Samoa": "Océanie",
      "Solomon Islands": "Océanie",
      "Tonga": "Océanie",
      "Tuvalu": "Océanie",
      "Vanuatu": "Océanie",
      "United Kingdom": "Europe"
    };


    /* --- total des cas de Covid-19 par groupe --- */
    var cas_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

    /* --- total des décès Covid-19 par groupe --- */
    var morts_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

 noms de propriétés --- */
    var groupes_prop = {
        "France":"france",
        "Etats-Unis":"etats_unis",
        "Brésil":"bresil",
        "Mexique":"mexique",
        "Inde":"inde",
        "Afrique":"afrique",
        "Europe":"europe",
        "Asie":"asie",
        "Amérique latine":"am_latine",
        "Amérique du Nord":"am_nord",
        "Océanie":"oceanie",
        "Moyen-Orient":"moyen_orient",
    };

 noms propres --- */
    var prop_groupes = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "france":"France",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

 noms propres --- */
    var prop_labels = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "france":"France",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

    /* --- série temporelle cas / décès de Covid-19 par groupe --- */
    var serie_morts = [],
        serie_cas = [],
        moy_morts = [],
        moy_cas = [];

    var groupes = Object.keys(prop_groupes);
    var longueur_coupe = 0, premiermars = false;

    /* --- On remplit chaque série temporelle de 0 --- */
    for(var j = 0; j 
        var date_actuelle = dataJHU_dates_series.dates_cas[j].split("/");
        var year = "20" + date_actuelle[2];
        var date = new Date(year, parseInt(date_actuelle[1] - 1) , parseInt(date_actuelle[0]));

        premiermars = dataJHU_dates_series.dates_cas[j] == "01/03/20" ? true : false;
= new Date(2020, 2, 1) ? true : false;

        if(premiermars)
          longueur_coupe = j;

        // if(post1ermars){
          serie_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          serie_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });
        // }
    }

    /* --- Et on parcours les pays un par un pour incrémenter le comptage des cas / décès par groupe --- */
    $.each(dataJHU_all_data.pays, function(nom, data) {

        if(pays_groupes[nom] !="-"){

            cas_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.cas_covid.serie_temporelle[data.cas_covid.serie_temporelle.length-1];
            morts_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.deces_covid.serie_temporelle[data.deces_covid.serie_temporelle.length-1];

            /* --- On parcours les dates, jour par jour --- */
            for(var i = 0; i 
                var somme_morts = 0, somme_cas = 0;
                var duree_moy = 21; // durée en jours de la moyenne glissante

                // console.log(longueur_coupe)

                if(i == 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);
                }
 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i] - data.deces_covid.serie_temporelle[i-1]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i] - data.cas_covid.serie_temporelle[i-1]);

 (duree_moy - 1) ? duree_moy : i);

 (i - z); k--){

                    somme_morts += serie_morts[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];
                    somme_cas += serie_cas[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];

                  }

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_morts / z);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_cas / z);
                }
            }

            $("#d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov span#moy_glissante").html(duree_moy);
        }
    });

    var n = 0;

    do{
      moy_morts.shift();
      n = n++;
    } while(moy_morts[n].date 
    var donnees = moy_morts;

    var marges = {haut: 0, droit: 30, bas: 45, gauche: 0};
    if(window.innerWidth       marges.droit = 0;
    var largeur = $("#d_streamgraph").width() - marges.gauche - marges.droit;
 550 ? false : true);
    var hauteur = (mobile ? largeur * 1 - marges.haut - marges.bas : largeur * 0.57 - marges.haut - marges.bas);

    var svg = d3.select("#d_streamgraph")
                .append("svg")
                .attr("viewBox", [0, 0, largeur, hauteur]);

    var hauteur_graph = $("#d_streamgraph").offset().top;

    var empilement = d3.stack()
        .keys(groupes)
        .offset(d3.stackOffsetSilhouette);

    var blocs = empilement(donnees)

    var min = d3.min(blocs, function(d) { return d[0]; }),
        max = d3.max(blocs, function(d) { return d[1]; });

    var x = d3.scaleTime()
        .domain(d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; }))
        .range([marges.gauche, largeur - marges.droit])


    let timeMonth = 3;
    let date_dernier = d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; })[1]
    let lastYear = date_dernier.getFullYear();
    let lastMonth = date_dernier.getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;

 6 || timeMonth % 3 != 0){
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    var xAxis = d3.axisBottom(x)
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                let exp = timeMonth == 12 ? date_format(n, mobile,true, lastYear) : date_format(n, mobile, false, lastYear);
                return exp
            })
    ;


    var y = d3.scaleLinear()
        .domain([d3.min(blocs, stackMin), d3.max(blocs, stackMax)])
        .range([hauteur - marges.bas - marges.haut, 0])

    var aire = d3.area()
        .x(function(d) {
            return x(d.data.date); })
        .y0(function(d) { return y(d[0]); })
        .y1(function(d) { return y(d[1]); })
        .curve(d3.curveBasis);

    svg.append("g")
        .attr("class","d_blocs")
        .selectAll("path")
        .data(blocs)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "d_bloc")
            .attr("data-bloc", function(d) { return d.key})
            .attr("d", aire)

    var labels = svg.append("g")
                    .attr("class","d_labels")
                    .selectAll('text').data(blocs);

    var labels_pos = d3.areaLabel(aire)
      .paddingTop(0.7)
      .paddingBottom(0.7)
      .paddingLeft(0.3)
      .paddingRight(0.3);

    labels
        .enter()
        .append('text')
          .attr('class', 'd_label')
        .merge(labels)
        .text(function(d) { return prop_labels[d.key]; })
        .attr("style", "font-size:12px")
        .attr('transform', labels_pos)


    const ligne_tt = svg.append('line').attr("class","ligne_tt");

    svg.append("g")
        .attr("class","axes x")
        .attr("transform", "translate(0," + (hauteur - marges.bas + 10) + ")")
        .call(xAxis);

    svg.selectAll("g.axes.x text").attr("transform","translate(0,5)")

    svg.selectAll(".d_bloc")
      .attr("fill-opacity", 1)
      .on("mouseover", function(d, i) {
        svg.selectAll(".d_bloc").transition()
          .duration(100)
          .attr("fill-opacity", function(d, j) {
            return j != i ? 0.6 : 1;
      })})
      .on("mousemove", function(d, i) {

        var bloc = d3.select(this).attr('data-bloc');
        var bloc_tt = prop_groupes[bloc];

        var xMouse = x.invert(d3.mouse(this)[0]);
        var xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate())
        var date_tt = xDate.getDate() + " " + mois[xDate.getMonth()]  + " " + xDate.getFullYear();

        d.forEach(function(d){
          if (xDate.getTime() == d.data.date.getTime()){
              $("#bloc_tt span#bloc_nom_tt").html(bloc_tt);
              $("#gommette_tt").attr("data-bloc", bloc);
              $("#date_tt").html(date_tt);
              $("#chiffre_tt span").html(d.data[bloc]);

              ligne_tt
                .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
                .attr('x1', x(xDate))
                .attr('x2', x(xDate))
                .attr('y1', 0)
                .attr('y2', hauteur-marges.bas);
          }
        });
      })
      .on("mouseout", function(d, i) {
        svg.selectAll(".layer").transition()
          .duration(100)
          .attr("opacity", '1');

        ligne_tt.attr('class', 'ligne_tt')
    });
    function date_format(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }

    function stackMax(couche) {
      return d3.max(couche, function(d) { return d[1]; });
    }

    function stackMin(couche) {
      return d3.min(couche, function(d) { return d[0]; });
    }


    $("#d_streamgraph").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".d_bloc",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
        position: {
            my: 'left+10 center',
            at: 'left center',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function () {

";
";
 décès";
            return html;
        },
        open: function (event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function () {
                elem.tooltip('close');
            });
        }


    });

});
                        


  #d_ncov_approfondir {
    width: 100%;
    max-width: 600px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 80%
  }


  #d_ncov_approfondir span.desktop {
    display: inline
  }

  #d_ncov_approfondir span.mobile {
    display: none
  }

  #d_ncov_approfondir .liste{
    margin-top:2rem;

  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row{
    padding:2rem;
    display:flex;
    border-bottom:1px solid #DDDCDC;
    transition: 0.3s;
    align-content:center;
    align-items:center;
  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.3);
    cursor:pointer;
  }

  #d_ncov_approfondir .liste .row img{
    max-width:100px;
    width:100px;
    outline:1px solid rgba(221,220,220,0.5);
  }

  #d_ncov_approfondir .row .titre{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:14px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
    font-weight: bold;
  }
  #d_ncov_approfondir .row .chapo{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:12px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir.d_ncov .d_title_ncov {
    color: #eee;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .titre {
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .chapo {
    color: #ccc;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row {
    border-bottom-color: #666;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.2);
  }

  /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

  @media screen and (max-width:500px) {


    #d_ncov_approfondir span.desktop {
      display: none
    }

    #d_ncov_approfondir span.mobile {
      display: inline
    }

    #d_ncov_approfondir .row .chapo{
      display:none;
    }
  }




Pour approfondir






  require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/4kGj-KWw20eVWzDnNmU2gQ_IaX8xWg_249"], function($) {

    for (val in approfondir){
"
"+approfondir[val].titre+""
"+approfondir[val].chapo+""
"+titre+chapo+""
"+img+droite+"")
    }

    $(".row").on("click", function(e){
       window.open(approfondir[$(this).data("val")].url+"?utm_source=dashboard");
    })

})
                        
.container-loader-spinner {
    width: 100%;
    height: 100%;
    position: relative;
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.loader-spinner {
    position: absolute;
    /* Light grey */
    border: 3px solid #f3f3f3;
    /* Blue */
    border-top: 3px solid #026B9C;
    border-radius: 50%;
    width: 30px;
    height: 30px;
    margin: auto;
    animation: spin 2s linear infinite;
}

@keyframes spin {
    0% {
        transform: rotate(0deg);
    }
    100% {
        transform: rotate(360deg);
    }
}


function loadSpinner(target, start_end) {
    /* target : id de la div à cacher pendant le chargement*/
    if (start_end == 'start') {
        let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
        let parentDiv = div_to_complete.parentNode
        let container = document.createElement('div');
        container.classList.add('container-loader-spinner');
        container.id = target + '-loader'
        let loader = document.createElement('div');
        loader.classList.add('loader-spinner')
        div_to_complete.style.opacity = 0;
        container.appendChild(loader)
        parentDiv.insertBefore(container, div_to_complete);
    } else {
        let loader_container = document.querySelector('#' + target + '-loader');
        if (loader_container !== null) {
            let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
            div_to_complete.style.opacity = 1;
            loader_container.remove()
        }
    }
}
/*  la liste des snippets où on veut mettre un loader.
    target: id de la div où on veut mettre un spinner
    test: la fonction qui permet de déterminer si le snippet a été rendu  */
var spinMe = [{
    target: 'covid19_graph_france',
    test: function() {
        var graphs_cas_morts = document.querySelector('#covid19_graph_france');
        /*  si on a bien 3 svg dans la div principale  */
= 2) {
            return true;
        }
        return false;

    }
}, {
    target: 'flechettes',
    test: function() {
        var flechettes_sentinelle = document.querySelector('#triangleRea');
        if (document.contains(flechettes_sentinelle)) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}, {
    target: 'd_troisgraphes',
    test: function() {
        var troisgraphes = document.querySelector('#d_troisgraphes');
= 3) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}];

/*on lancer les spinners*/
for (var i = 0; i     loadSpinner(spinMe[i].target, 'start')
}
/*on crée un observer pour voir si le DOM a bien les éléments voulus*/
var observer = new MutationObserver(function(mutations) {
    var done = 0;
    for (var i = 0; i         if (spinMe[i].test()) {
            done++;
            loadSpinner(spinMe[i].target, 'end');
        }
    }
    if (done == spinMe.length) { /* on a tout chargé, on peut arrêter l'observer*/
        observer.disconnect();
    }
});
observer.observe(document, {
    attributes: true,
    childList: true,
    characterData: true,
    subtree: true
});

<article-nb="2022/11/02/18-16">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dmitro Sukholytkyy-Sobchuk réalise un premier long-métrage âpre et inspiré aux accents mythologiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Culture       Cinéma             « Le Serment de Pamfir » : le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte      Dmitro Sukholytkyy-Sobchuk réalise un premier long-métrage âpre et inspiré aux accents mythologiques.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pamfir (Oleksandr Yatsentyuk) dans « Le Serment de Pamfir », de Dmytro Sukholytkyy-Sobchuk.  CONDOR FILMS               L’AVIS DU « MONDE » - À NE PAS MANQUER          Premier long-métrage du réalisateur ukrainien Dmitro Sukholytkyy-Sobchuk, né en 1983 à Ouman, diplômé de l’université de Kiev, réalisé juste avant l’invasion russe, ce film violent et inspiré frappe, d’ores et déjà, à coups redoublés à la porte de l’Europe. Tourné à la frontière de l’Ukraine et de la Roumanie, une région de contrebande intense, il met en scène le retour au village d’un rude père de famille, parti au loin gagner la croûte de son foyer. Larges moustaches tombantes, haute et vigoureuse stature, champion de lutte et bagarreur notoire, Pamfir a quelque chose du loup ou de l’ours que les forêts environnantes abritent. Ce retour du héros batailleur au village natal en même temps qu’aux forces primitives de la nature n’est pas sans évoquer le canevas de R.M.N., œuvre également remarquable du Roumain Cristian Mungiu qui vient de sortir sur nos écrans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « R.M.N. », la Roumanie au scanner de Cristian Mungiu                 Le retour du personnage principal déplace des éléments qui étaient comme en attente, reconfigure une histoire dont des pans du passé semblent douloureux, dont le présent se conflictualise à grande vitesse, et dont l’avenir est, par la force des choses, très incertain. La force de conviction du film, son pouvoir d’entraînement, est de ne pas s’embarrasser d’explications, de ne pas traîner en route, d’avancer de manière irrésistible, fût-ce vers le pire. D’un passé qu’on devine chargé, sûrement délictueux, Pamfir semble vouloir se défaire. Fâché à mort avec son père pour une raison qui se dévoilera subrepticement, il n’a d’yeux que pour sa femme, Olena, qui l’aime d’un amour entier, son garçon, Nazar, trésor à protéger, sa vieille et forte mère, qui connaît les chemins de contrebande et les moyens de les emprunter sans que l’armée s’en mêle.          La mécanique s’enclenche à l’église. Laissé seul par le pasteur pour surveiller la pièce, Nazar laisse vraisemblablement le feu s’y propager pour garder son père plus longtemps au village. De fait, les dommages rendent Pamfir débiteur de « Monsieur Oreste », vieux débris de garde champêtre qui se révèle un monstre froid et cruel, potentat du village qui ne porte pas en vain un nom d’Atride. Cet ubuesque despote règne en maître sur le trafic de contrebande et sur les âmes du village. Il a le droit de vie et de mort sur tout ce qui vit alentour. C’est un dieu mauvais, un apôtre du mal absolu qui tient en sa main jusqu’à l’Eglise, et administre un monde d’autant plus soumis à sa volonté qu’il l’a corrompu jusqu’à la moelle. Pour rembourser sa dette, Pamfir imagine de reprendre, une toute dernière fois, ses activités d’antan, et de se charger d’une cargaison clandestine à destination de la Roumanie. De western poisseux, le film bifurque vers le polar du dernier coup.        Il vous reste 50.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/02/le-serment-de-pamfir-le-sacrifice-d-un-pere-dans-une-ukraine-de-conte_6148220_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Serment de Pamfir\u00a0\u00bb\u00a0: le sacrifice d\u2019un p\u00e8re dans une Ukraine de conte","dateCreated":"2022-11-02T14:30:12+01:00","datePublished":"2022-11-02T14:30:12+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:28:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Dmitro Sukholytkyy-Sobchuk r\u00e9alise un premier long-m\u00e9trage \u00e2pre et inspir\u00e9 aux accents mythologiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/485/3432/1716/1342/671/60/0/4701033_1666624885930-pamfir-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-17">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Sasha et Olga sont enfin réunies à Paris pour fêter l’anniversaire d’Olga. L’occasion pour Sasha de vivre un moment de répit loin de la guerre. Même si les attaques aériennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler à elles. Pour la trente-sixième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                               Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »   Par Elisa Mignot   Publié le 31 octobre 2022 à 19h00, mis à jour hier à 15h13     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesSasha et Olga sont enfin réunies à Paris pour fêter l’anniversaire d’Olga. L’occasion pour Sasha de vivre un moment de répit loin de la guerre. Même si les attaques aériennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler à elles. Pour la trente-sixième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, Sasha et Olga sont enfin réunies à Paris pour fêter l’anniversaire d’Olga. L’occasion pour Sasha de vivre un moment de répit loin de la guerre. Même si les attaques aériennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler à elles.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev est déterminé à « rester un garant de la sécurité alimentaire mondiale », déclare Volodymyr Zelensky                 Mardi 25 octobre          Olga : Je me réveille avec une sensation de joie. Sasha est bien arrivée à Varsovie, immense soulagement ! On s’écrivait tout le temps quand elle était dans le train entre Kyiv [Kiev, en ukrainien] et Varsovie. Je n’étais pas tranquille jusqu’à ce qu’elle passe la frontière. Elle prend son avion pour Paris à 16 heures. Je rentre à l’appartement, je prépare les dernières petites choses, je fais le dîner et je pars. Je retrouve Yanis [son compagnon] à Charles-de-Gaulle. On est en avance, on attend devant les portes. Quel suspense ! L’avion a trente minutes de retard. La voilà, elle sort en souriant. Enfin, elle est à mes côtés !          Sasha : Cette nuit, on a stationné à la frontière pendant cinq heures. Côté polonais, le passage est pris très au sérieux, les gardes-frontières vérifient tout longuement, valises et papiers. J’arrive à Varsovie à 10 heures. Je ressens quelque chose qui n’existe plus en Ukraine : le soulagement. La terreur me quitte, elle ne m’habite plus en permanence. Je suis fatiguée et calme à la fois. J’ai plusieurs heures d’attente à l’aéroport et j’en suis ravie. Je me pose pour lire les actualités de mon pays. C’est si étrange de ne plus être là-bas. Kyiv me manque déjà. Je décide de supprimer de mon téléphone plusieurs applications de médias ukrainiens pour faire une vraie pause. Je n’en garde qu’un seul : Monitor – un tchat qui regroupe les données open source sur les attaques. J’ai même mis en silencieux l’alarme qui me signale les sirènes des attaques aériennes à Kyiv. J’arrive à Paris à 19 heures, Olga et Yanis m’attendent. Je suis en famille, dans ma deuxième maison. Je me sens apaisée et aussi un peu triste d’avoir laissé derrière moi mon pays bien-aimé.          Mercredi 26 octobre          Olga : On se réveille, je vais préparer le petit déjeuner, je ne peux même pas trouver les mots pour exprimer le bonheur de cuisiner pour ma sœur ! Je sais que le vin est devenu très cher en Ukraine, j’ai sélectionné quelques bonnes bouteilles, on les boira plus tard. Ce soir, Sasha doit m’accompagner à la chorale. On chante à la Sorbonne, les salles sont magnifiques et je suis ravie que ma sœur les voie. Mais je commence à avoir une grosse sinusite, et on est contraintes d’annuler notre balade. Je reste au lit. Finalement, je ne peux pas aller à la chorale. Quel dommage, c’est injuste ! J’ai quand même le droit d’être en forme quand ma sœur fuit la guerre pour venir me voir pendant deux semaines !        Il vous reste 78.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/31/le-journal-d-olga-et-sasha-la-russie-signifie-la-peur-la-mort-la-terreur-pour-tant-de-peuples-dans-le-monde-aujourd-hui_6148056_4500055.html"},"headline":"Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T19:00:06+01:00","datePublished":"2022-10-31T19:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:13:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. L\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre. M\u00eame si les attaques a\u00e9riennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/464/0/1144/572/1342/671/60/0/403f63f_237577-3295998.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/02/18-18">
<filnamedate="20221102"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221102"><AAMMJJHH="2022110218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La grève, lancée il y a cinq semaines, a été levée, lundi. Le mouvement se poursuit désormais uniquement sur le site TotalEnergies du dépôt de Feyzin, dans le Rhône.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le média « Brut » à la recherche de la rentabilité à tout prix                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Covid-19 et espérance de vie : mention honorable pour la France                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Nicaragua : « Nous demandons la libération de Dora Maria Tellez et des deux cents prisonniers politiques »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé à nos abonnés Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »                   Culture « Russie. Le Laboratoire syrien », sur Arte : quand l’Occident restait l’arme au pied face à Poutine                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Le Serment de Pamfir », « X », « Close » : les films à l’affiche cette semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Dans l’atelier de Wonmin Park, designer postminimaliste                   Chronique Chez Reyna, à Paris, l’essence de la cuisine philippine, généreuse, suave et sucrée   Léo Bourdin                     Le Goût du Monde Le contour de l’œil, une techno parade                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Pénurie de carburant             La CGT de la raffinerie TotalEnergies de Gonfreville met fin à son mouvement de grève      La grève, lancée il y a cinq semaines, a été levée, lundi. Le mouvement se poursuit désormais uniquement sur le site TotalEnergies du dépôt de Feyzin, dans le Rhône.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h33, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Devant la raffinerie de Gonfreville-l’Orcher, dans la banlieue est du Havre, le 27 octobre 2022.  LOU BENOIST / AFP                 La CGT a annoncé, mercredi 2 novembre, avoir mis fin au mouvement de grève commencé le 27 septembre à la raffinerie de TotalEnergies à Gonfreville-l’Orcher (Seine-Maritime), près du Havre. La grève a été levée lundi après la conclusion d’un accord entre la direction et le syndicat, selon le secrétaire général de la CGT du site, Alexis Antonioli, confirmant une information de Paris-Normandie. La direction de TotalEnergies a confirmé que « la grève [était] terminée », mais elle a en revanche « dément[i] fermement tout accord local sur les salaires ».            « TotalEnergies rappelle qu’un accord majoritaire sur les salaires a été signé le 14 octobre dernier avec des organisations syndicales (CFDT et CFE-CGC) » et concerne l’ensemble des salariés du groupe, a réagi la direction de TotalEnergies dans une déclaration transmise à l’Agence France-Presse. Cet accord « sera appliqué », a-t-elle ajouté.                 L’assemblée générale prévue mercredi à 13 heures a été annulée. La CGT a fait savoir qu’elle diffuserait un communiqué d’ici mercredi soir ou jeudi.                             Lire aussi :  La carte des pénuries de carburants et des prix en temps réel dans toutes les stations-service de France                   La grève se poursuit uniquement sur le site de Feyzin            La remise en fonctionnement des installations de la raffinerie normande « a débuté », mais elle « prendra environ une quinzaine de jours », précise une source proche du dossier. « Les expéditions de carburant, à partir des stocks conséquents disponibles sur le site, vont pouvoir être relancées rapidement. » A Gonfreville sont raffinées environ 12 millions de tonnes de pétrole brut par an, soit 12 % de la capacité de raffinage en France, selon TotalEnergies.            Gonfreville-l’Orcher était avec le dépôt de Feyzin (Rhône) l’un des deux derniers sites de Total à avoir voté la poursuite du mouvement le 27 octobre. Le mouvement de grève des salariés de la raffinerie normande avait démarré le 27 septembre, à l’appel de la CGT TotalEnergies. Réclamant 10 % d’augmentation, la CGT n’avait pas signé l’accord national concluant à une revalorisation salariale de 7 % et au versement d’une prime de 3 000 €.                Au dépôt de carburant de Feyzin, la grève se poursuivait mercredi, selon la CGT. « Pas de réquisitions ce matin. Les grévistes espèrent l’arrivée imminente d’un médiateur de la République, cela devient urgent », a commenté le délégué syndical CGT de Feyzin, Pedro Afonso.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies : Patrick Pouyanné, un patron brut                   TotalEnergies a annoncé, le 27 octobre, un bénéfice de 6,6 milliards de dollars au troisième trimestre 2022, en hausse de 43 % par rapport à celui du troisième trimestre 2021. Le groupe a déjà engrangé en neuf mois 17,3 milliards de dollars de bénéfices, plus que pour la totalité de l’année dernière (16 milliards).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/les-salaries-de-la-raffinerie-totalenergies-de-gonfreville-l-orcher-mettent-fin-a-leur-mouvement-de-greve_6148209_3234.html"},"headline":"La CGT de la raffinerie TotalEnergies de Gonfreville met fin \u00e0 son mouvement de gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-11-02T12:33:43+01:00","datePublished":"2022-11-02T12:33:43+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:40:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"description":"La gr\u00e8ve, lanc\u00e9e il y a cinq semaines, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e, lundi. Le mouvement se poursuit d\u00e9sormais uniquement sur le site TotalEnergies du d\u00e9p\u00f4t de Feyzin, dans le Rh\u00f4ne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/480/0/5000/2500/1342/671/60/0/cdde63a_5570767-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       

        
  
