<FILE-date="2022/04/27/19">

<article-nb="2022/04/27/19-1">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La visite éclair à Moscou du secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a démontré le gouffre qui sépare la perception de la situation avec le Kremlin
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La Russie assume la surenchère face à Kiev et à l’Occident      La visite éclair à Moscou du secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a démontré le gouffre qui sépare la perception de la situation avec le Kremlin          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine rencontre le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, au Kremlin, à Moscou, le 26 avril 2022.  VLADIMIR ASTAPKOVICH / AFP               Avant même l’arrivée à Moscou du secrétaire général des Nations unies, mardi 26 avril, le quotidien populaire Moskovski Komsomolets résumait bien, sur sa « une », le climat de cette visite, en même temps que l’univers mental dans lequel vit la Russie après deux mois d’« opération spéciale » contre l’Ukraine : « Antonio Guterres a lui-même gâché sa visite : la demande d’une “pause humanitaire” vise à priver la Russie de ses droits.»          Même avec des attentes limitées, le court séjour russe de M. Guterres aura démontré le gouffre qui sépare la situation actuelle de négociations substantielles. Reçu d’abord par Sergueï Lavrov, ministre des affaires étrangères, l’ex-premier ministre portugais a quitté la capitale russe pour Kiev avec la vague promesse d’une Russie « prête à coopérer », selon le mot de M. Lavrov, à la mise en place de couloirs humanitaires dans les régions touchées par des combats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur la base américaine de Ramstein, en Allemagne, la démonstration de force des Etats-Unis                 Même inflexibilité du côté de Vladimir Poutine. Si le président russe a salué « des avancées » lors des négociations avec Kiev, il a surtout nié que Moscou ait pu entraver l’évacuation de civils à Marioupol ou ailleurs – « Vous avez été trompé », a-t-il lancé à son interlocuteur –, et dénoncé une nouvelle fois la « provocation » de Boutcha, où les forces russes sont accusées d’avoir commis des « crimes de guerre ».          Le ton parfois conciliant du Portugais, qui a dit « comprendre que la Russie ait de nombreux griefs », ne suffira pas à redonner vie aux discussions sur un éventuel accord de paix. Sergueï Lavrov a prévenu qu’il était « trop tôt » pour chercher d’éventuels médiateurs, accusant même l’ONU de rompre son devoir d’impartialité.          Le premier constat était connu depuis longtemps : aucune négociation significative ne peut porter ses fruits tant que la bataille du Donbass, désigné objectif principal de l’offensive russe, n’a pas eu lieu. Le second constat s’impose depuis quelques jours : engagé dans la spirale d’un conflit qui n’a plus d’« opération spéciale » que le nom, le Kremlin assume de plus en plus ouvertement la surenchère.          L’hypothèse « réelle » d’une guerre mondiale          A la veille de sa rencontre avec M. Guterres, lundi, le même Sergueï Lavrov évoquait clairement à la télévision russe le risque d’un conflit nucléaire avec l’Occident, qualifiant même l’hypothèse d’une guerre mondiale de « grave et réelle ». Le même jour, Vladimir Poutine accusait indirectement les pays occidentaux de fomenter des actions « terroristes » sur le sol russe. Selon le chef du Kremlin, l’Agence centrale de renseignement (CIA) américaine aurait ainsi supervisé, au côté des services secrets ukrainiens, des projets d’assassinats de présentateurs vedettes de la télévision, attentats qui auraient dû être menés par des néonazis russes.        Il vous reste 54.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/27/la-russie-assume-la-surenchere-face-a-kiev-et-l-occident_6123892_3210.html"},"headline":"La Russie assume la surench\u00e8re face \u00e0 Kiev et \u00e0 l\u2019Occident","dateCreated":"2022-04-27T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-04-27T13:00:07+02:00","dateModified":"2022-04-27T18:15:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"La visite \u00e9clair \u00e0 Moscou du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a d\u00e9montr\u00e9 le gouffre qui s\u00e9pare la perception de la situation avec le Kremlin","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/229/0/6665/3332/1342/671/60/0/6cced8b_726395621-471751.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-2">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les discussions s’accélèrent, et se durcissent, à gauche, en vue d’un possible accord pour les élections législatives. Alors que La France insoumise et le Parti socialiste ont commencé leurs négociations, la situation s’est tendue entre les « insoumis » et les écologistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Des opposants ont dit qu'il ne défendait pas assez la France, mais en même temps il a l'air très actif làs-bas...    Louisa         Virginie Malingre : A Bruxelles, cela fait beaucoup rire lorsque l’on dit que la France ne défend pas assez ses positions. Certes, l’Allemagne, historiquement, le fait sans doute encore mieux que la France. Mais Paris ne se débrouille pas mal du tout. Il n’y a qu’à voir son activisme sur des sujets comme l’agriculture ou le nucléaire pour en être convaincu.                    15:45   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Dans un continent qui favorise plutôt le parlementarisme et l'autonomie régionale, comment le système démocratique français (fait d'hyperprésidentialisation et de centralisme) est-il perçu en Europe ?     Béarnais         Thomas Wieder : Le style et la personnalité d’Emmanuel Macron, qui avaient beaucoup séduit les Allemands pendant la campagne présidentielle de 2017, les ont rapidement déconcertés. Je me souviens de « unes » de journaux allemands, dès l’été 2017, qui critiquaient son côté monarchique voire s’inquiétaient de son autoritarisme. La pandémie a un peu rebattu les cartes. Surtout à partir de la deuxième vague, à l’automne 2020, quand la situation a commencé à se dégrader fortement en Allemagne et qu’il est devenu évident que le fédéralisme était une partie du problème, dans la mesure où il empêchait les prises de décision rapides et claires.          A partir de là, on a beaucoup moins entendu de critiques, en Allemagne, sur la centralisation à la française. Cela dit, cela n’a jamais non plus débouché, en Allemagne, sur un débat de fond sur le fédéralisme et l’organisation des pouvoirs. Globalement, les Allemands sont satisfaits de leurs institutions et de leur système. C’est une énorme différence avec la France, où le débat est permanent, que ce soit sur la réforme de la Constitution, le mode de scrutin, la répartition des pouvoirs entre Paris et les régions. Rien de tout cela n’existe en Allemagne.          Virginie Malingre : Le système communautaire, assis sur le compromis, est beaucoup plus proche du système allemand. Et donc le régime présidentiel français est toujours un sujet d’amusement, voire d’irritation, à Bruxelles. La personnalité jupitérienne d’Emmanuel Macron n’a pas arrangé les choses. Ceci dit, le volontarisme européen du président et sa capacité à faire bouger les lignes lui valent une réelle reconnaissance.                    15:40   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour à vous deux. On entend plus parler de la présidence française de l'Union européenne ? Où en est on ? Quels chantiers ont été lancés ?     Sergio         Virginie Malingre : La présidence française du Conseil de l’Union européenne s’achèvera le 30 juin. Depuis la fin mars, pour des raisons de réserves en période électorale, le gouvernement et l’Elysée sont plus discrets. Mais beaucoup de dossiers ont avancé depuis le 1er janvier : la régulation numérique, la taxe carbone aux frontières… Et Paris espère encore faire aboutir d’autres textes, comme le projet de directive sur le salaire minimum en Europe ou la place des femmes dans les conseils d’administration.                    15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que Macron aura plus ou moins de poids qu'avant pour faire évoluer les choses en Europe , suite à sa réélection dans un climat assez particulier en France ?    FrenchyEve         Virginie Malingre : Sur le papier, Emmanuel Macron sort renforcé de cette élection sur la scène européenne. Il a été réélu, il est là pour cinq ans, ça compte au Conseil européen. Qui plus est, l’Allemagne est aujourd’hui plutôt affaiblie, alors qu’Olaf Scholz est à la tête d’une coalition fragile et que la guerre en Ukraine a exposé au grand jour les failles de certains de ses choix structurels. Enfin, la guerre en Ukraine a eu pour conséquence d’éloigner la Pologne, très antirusse, et la Hongrie, proche de Moscou, et donc de casser l’axe Varsovie-Budapest, ce qui ne peut qu’aider Emmanuel Macron.          Ceci dit, toute la question pour Paris est maintenant de savoir si, comme le dit un diplomate, « Berlin va jouer un agenda concerté ou un agenda isolé ». Ces derniers temps, l’Allemagne a ainsi annoncé une hausse de son budget de la défense mais elle a aussi annoncé qu’elle achèterait du matériel américain. Elle se refuse également, pour l’instant, à acheter du gaz avec ses partenaires européens et préfère faire ses courses toute seule. Si Berlin devait continuer à faire cavalier seul sur ces sujets, cela ne serait pas une bonne nouvelle pour le couple franco-allemand, et donc pour Emmanuel Macron.                    15:35   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 TCHAT Ce n'est pas le cas du tout en France, mais au moins, nos voisins européens, politiques comme médias, ont-ils remarqué, pour éventuellement s'en étonner dans le contexte actuel de guerre, que nous avons eu une campagne électorale strictement sans aucune allusion aux questions de défense ? Et comment les autres européens jugent-ils la capacité de défense de notre pays, le trouve-t-on à niveau dans ces circonstances ?    GDP         Virginie Malingre : Non, pas vraiment. D’autant que la France est l’un des pays, au sein de l’Union européenne, qui pousse le plus à la hausse des dépenses en matière de défense. Elle est aussi l’un de ceux qui consacre beaucoup d’argent à ce sujet.                                     Qui pour le poste de premier ministre ? « Je nommerai quelqu’un qui est attaché à la question sociale, à la question environnementale et à la question productive », affirme Emmanuel Macron                     Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Jérémie Lamothe         Au programme du mercredi 27 avril         Huis clos. Trois jours après le second tour de l’élection présidentielle, les partis ont désormais les yeux rivés sur les élections législatives et les tractations ont commencé. Le Parti socialiste (PS) et La France insoumise (LFI) se rencontrent pour la première fois mercredi matin, après s’être âprement affrontés durant la campagne présidentielle. Les négociations pourtant bien entamées entre LFI et le PCF ou avec EELV se sont vues ralenties et compromises en début de semaine.Première sortie. Emmanuel Macron se rendra en fin de matinée à Cergy (Val-d’Oise), pour son premier déplacement en tant que président réélu, pour rencontrer des habitants, des commerçants et de jeunes entrepreneurs. Ensuite, à 16 heures, il présidera une cérémonie d’hommage au comédien Michel Bouquet, décédé le 13 avril à 96 ans, aux Invalides.Nouveau mouvement. L’ancien ministre socialiste et souverainiste Jean-Pierre Chevènement – soutien d’Emmanuel Macron durant la campagne présidentielle – et l’un de ses vieux compagnons de route, Jean-Yves Autexier, lancent un nouveau mouvement politique, Refondation républicaine, à 10 heures, dans le 7e arrondissement de Paris.Tchat. Nos correspondants à Berlin et à Bruxelles – les journalistes Thomas Wieder et Virginie Malingre – répondent à vos questions à partir de 15 h 15 sur la campagne présidentielle française vue d’Allemagne et de Bruxelles, la capitale européenne.Annonce. Le président du Conseil constitutionnel, Laurent Fabius, doit proclamer les résultats définitifs de l’élection présidentielle, à l’issue des opérations de collecte et de vérification. En cas d’irrégularités, le Conseil constitutionnel peut invalider une partie des résultats d’un bureau de vote, voire la totalité.         Nos articles pour approfondir         Emmanuel Macron au défi du renouveau démocratiqueLa planification écologique : un chantier institutionnel complexeLa désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législativesAprès la réélection d’Emmanuel Macron, le camp présidentiel redoute le « troisième tour » promis par Jean-Luc Mélenchon         Les essentiels         Emmanuel Macron réélu président : quelles sont les prochaines étapes jusqu’aux législatives ?Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?                          Qui pour le poste de premier ministre ? « Je nommerai quelqu’un qui est attaché à la question sociale, à la question environnementale et à la question productive », affirme Emmanuel Macron                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-27T15:40:54+00:00","coverageEndTime":"2022-04-28T03:40:54+00:00","headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","description":"Les discussions s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent, et se durcissent, \u00e0 gauche, en vue d\u2019un possible accord pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Alors que La France insoumise et le Parti socialiste ont commenc\u00e9 leurs n\u00e9gociations, la situation s\u2019est tendue entre les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et les \u00e9cologistes.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Les résultats officiels de l’élection présidentielle proclamés ; à gauche, les négociations se durcissent pour les législatives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les discussions s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent, et se durcissent, \u00e0 gauche, en vue d\u2019un possible accord pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Alors que La France insoumise et le Parti socialiste ont commenc\u00e9 leurs n\u00e9gociations, la situation s\u2019est tendue entre les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et les \u00e9cologistes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-04-27T15:40:54+00:00"
,"endDate":"2022-04-28T03:40:54+00:00"
            Lire aussi :  Union europ\u00e9enne, r\u00e9forme des retraites, VIe\u00a0R\u00e9publique\u00a0: \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations masquent d\u2019importantes divergences de programme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les d\u00e9saccords entre les partis de gauche dans leurs programmes\u00a0? ","dateModified":"2022-04-27T16:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T16:12:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEELV n\u00e9gocie avec LFI au sujet de la d\u00e9sob\u00e9issance europ\u00e9enne mais quand est-il du PS? Merci    Ks         Bonjour Ks,          En effet, la d\u00e9sob\u00e9issance \u00ab\u00a0avec les r\u00e8gles europ\u00e9ennes incompatibles avec nos propositions\u00a0\u00bb fait partie de la liste des positions sur lesquelles La France insoumise ne souhaite pas transiger en vue d\u2019un accord avec les autres partis de gauche pour les l\u00e9gislatives. Il y a \u00e9galement la retraite \u00e0\u00a060\u00a0ans, le smic \u00e0 1\u00a0400\u00a0euros net ou encore le blocage des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.          Au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse ce mercredi, la porte-parole d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Eva Sas, a fait savoir que les \u00e9cologistes proposent que l\u2019application de ce principe de d\u00e9sob\u00e9issance europ\u00e9enne soit mis \u00ab\u00a0hors de l\u2019accord\u00a0\u00bb. Selon elle, ce sujet \u00ab n\u2019est pas une ligne rouge absolue, mais \u00e7a ne peut pas conduire \u00e0 une sortie de l\u2019UE, ni \u00e0 une UE \u00e0 la carte. Une formulation commune reste a trouver\u00a0\u00bb.          Concernant le Parti socialiste, nous n\u2019avons pas encore leur position sur cette proposition des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Si les deux partis sont convenus \u00e0 la sortie de leur r\u00e9union qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab pas de point de discussion qui paraissait insurmontable\u00a0\u00bb, le PS doit d\u00e9sormais fait un retour pr\u00e9cis dans les prochains jours sur les exigences de LFI. \u00ab\u00a0On attend maintenant de la part du PS une d\u00e9claration publique, qui permette d\u2019acter ces points de convergence. On verra si dans ces prochains jours elle a lieu et, dans ce cas, on pourra continuer \u00e0 discuter\u00a0\u00bb, a notamment pr\u00e9venu le n\u00e9gociateur en chef de LFI, Manuel Bompard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T16:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T15:57:37+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab Monde \u00bb du 12 mai 1988.            Il y a trente-trois\u00a0ans, la semaine qui suivait la r\u00e9\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e lan\u00e7ait le bal des adieux. \u00ab\u00a0Lundi, pas question de repos\u00a0: l\u2019heure est \u00e0 la r\u00e9flexion dans tous les bureaux du Paris politique\u00a0\u00bb, peut-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du 12\u00a0mai\u00a01988. \u00ab\u00a0Et, mardi, il faut d\u00e9j\u00e0 tirer les premi\u00e8res cons\u00e9quences des millions de bulletins gliss\u00e9s dans les urnes par des \u00e9lecteurs qui peuvent eux, sans souci, retourner \u00e0 leurs occupations favorites\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Thierry Br\u00e9hier, qui note que \u00ab\u00a0le film s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, les voitures officielles des anciennes, actuelles, futures \u00e9minences se livrant \u00e0 un curieux ballet d\u2019aller et retour\u00a0\u00bb.          Sans attendre que le Conseil constitutionnel confirme sa r\u00e9\u00e9lection, Fran\u00e7ois Mitterrand consulte ses amis socialistes. Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu fait un saut rue de Solf\u00e9rino pour les remercier du travail accompli pendant sa campagne. \u00ab\u00a0La cam\u00e9ra n\u2019a que quelques centaines de m\u00e8tres \u00e0 parcourir pour \u00eatre dans la cour de la r\u00e9sidence du premier ministre et fixer, une derni\u00e8re fois, l\u2019arriv\u00e9e des membres d\u2019un gouvernement qui est, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9missionnaire\u00a0\u00bb, raconte Thierry Br\u00e9hier, expliquant que Jacques Chirac, le premier ministre de la cohabitation, saute dans sa R25 blind\u00e9e, press\u00e9 de remettre sa d\u00e9mission.          \u00ab\u00a0Par crainte d\u2019\u00eatre en retard, il est en avance. Quand il arrive au pied des marches du palais, il n\u2019y a qu\u2019un huissier pour l\u2019accueillir\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le journaliste. Onze\u00a0minutes lui suffiront pour se rendre au premier \u00e9tage, p\u00e9n\u00e9trer dans le bureau du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lui donner sa lettre de cong\u00e9, ressortir du bureau et regagner sa voiture, cette fois accompagn\u00e9 par Jean-Louis Bianco, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e.          Depuis la fin de la matin\u00e9e, les couloirs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale bruissent. Les d\u00e9put\u00e9s de toute tendance se retrouvent avec plaisir, et une m\u00eame interrogation\u00a0: quand aura lieu la dissolution\u00a0? La derni\u00e8re sc\u00e8ne se joue \u00e0 Matignon en fin de journ\u00e9e, o\u00f9 Michel Rocard vient d\u2019\u00eatre nomm\u00e9. Il se met au travail pour composer son gouvernement. A 20\u00a0h\u00a035, il quitte les lieux. Dans Paris, les \u00ab\u00a0ministrables\u00a0\u00bb s\u2019endorment avec leur t\u00e9l\u00e9phone au pied de leur lit.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/79ac5de_1651070799114-1988-05-12-d-un-palais-l-autre-ou-la-valse-des-adieux-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a01988, la valse des adieux d\u2019un palais \u00e0 l\u2019autre","dateModified":"2022-04-27T16:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T15:38:01+00:00","articleBody":"     Au cours d\u2019une allocution diffus\u00e9e par vid\u00e9o, le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel a annonc\u00e9 les r\u00e9sultats officiels du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Sur 48\u00a0752\u00a0339 \u00e9lecteurs inscrits sur les listes \u00e9lectorales, 35\u00a0096\u00a0478 se sont d\u00e9plac\u00e9s, ce qui repr\u00e9sente un taux d\u2019abstention de 28,01\u00a0%. M.\u00a0Fabius a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il y avait 2\u00a0233\u00a0904 bulletins blancs.          Concernant les r\u00e9sultats, Emmanuel Macron a obtenu 18\u00a0768\u00a0639 voix, soit 58,55\u00a0% des exprim\u00e9s. Marine Le Pen a, elle, r\u00e9colt\u00e9, 13\u00a0288\u00a0686 des suffrages, soit 41,45\u00a0%. Le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel a \u00e9galement annonc\u00e9 que des \u00ab\u00a0irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es dans 48\u00a0bureaux\u00a0\u00bb entra\u00eenant l\u2019annulation de \u00ab\u00a020\u00a0594 suffrages exprim\u00e9s, soit 0,06\u00a0% du total\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron ayant recueilli la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s, le Conseil constitutionnel, en ce 27\u00a0avril\u00a02022, proclame M. Emmanuel Macron \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Son nouveau mandat commencera le 14\u00a0mai\u00a0\u00bb, a conclu, solennellement, M.\u00a0Fabius.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Fabius a proclam\u00e9 les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ","dateModified":"2022-04-27T15:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T15:13:22+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron a pr\u00e9sid\u00e9 ce mercredi la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage au com\u00e9dien Michel Bouquet, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a deux semaines, aux Invalides, \u00e0 Paris. FRANCOIS MORI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/62da815_5055480-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T15:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T14:57:46+00:00","articleBody":"     Pour son premier d\u00e9placement depuis sa r\u00e9\u00e9lection, Emmanuel Macron s\u2019est rendu mercredi sur le march\u00e9 d\u2019un quartier populaire de Cergy (Val-d\u2019Oise), en affirmant sa volont\u00e9 de donner un visage plus social \u00e0 son second quinquennat. Annonc\u00e9 au dernier moment, ce d\u00e9placement \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Paris a fait suite \u00e0 deux jours durant lesquels le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu est rest\u00e9 loin des regards apr\u00e8s avoir sobrement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa victoire avec 58,5\u00a0% des suffrages face \u00e0 Marine Le Pen.          Le chef de l\u2019Etat a assur\u00e9 qu\u2019il allait \u00ab\u00a0continuer \u00e0 aller sur le terrain pour \u00e9couter, convaincre et puis agir\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Alors m\u00eame que les r\u00e9sultats [de la pr\u00e9sidentielle] ne sont pas encore promulgu\u00e9s, je n\u2019oublie pas que les engagements que j\u2019ai pris, ils n\u2019\u00e9taient pas simplement des engagements de campagne\u00a0\u00bb, a-t-il promis. De fait, les habitants de ce quartier tr\u00e8s populaire de Cergy l\u2019ont surtout interpell\u00e9 sur le co\u00fbt de la vie, les retraites, les difficult\u00e9s d\u2019emploi et le RSA.          \u00ab\u00a0Je suis le d\u00e9positaire de ces col\u00e8res (\u2026). Je veux que tout le monde travaille ensemble pour qu\u2019on trouve des solutions\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Emmanuel Macron, disant avoir choisi Cergy pour \u00ab\u00a0apporter un message de consid\u00e9ration et d\u2019ambition\u00a0\u00bb, avec la volont\u00e9 de donner \u00e0 ces quartiers \u00ab\u00a0tout au long de [son] mandat les moyens d\u2019avancer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans les quartiers les plus pauvres, que ce soit dans les villes ou la ruralit\u00e9, nous devons vraiment recr\u00e9er les conditions d\u2019une r\u00e9elle et effective \u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est le seul moyen de conjurer cette d\u00e9fiance\u00a0\u00bb qui s\u2019est \u00ab\u00a0install\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la chose publique\u00a0\u00bb ainsi que ce \u00ab\u00a0sentiment d\u2019abandon\u00a0\u00bb exprim\u00e9 par les habitants.          Sans \u00e9voquer de noms, Emmanuel Macron a affirm\u00e9 que le premier ministre qu\u2019il nommerait en remplacement de Jean Castex sera \u00ab\u00a0quelqu\u2019un qui est attach\u00e9 \u00e0 la question sociale, \u00e0 la question environnementale et \u00e0 la question productive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je crois au d\u00e9passement, la couleur politique ne dit pas tout\u00a0\u00bb, a-t-il aussi soulign\u00e9, en r\u00e9ponse \u00e0 un journaliste l\u2019interrogeant sur la possibilit\u00e9 de voir une personnalit\u00e9 de gauche nomm\u00e9e. \u00ab\u00a0Jean Castex venait de la droite. Il a men\u00e9 une des politiques les plus sociales des derni\u00e8res d\u00e9cennies, parce que c\u2019est aussi un homme de c\u0153ur et il a la fibre sociale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur un march\u00e9, \u00e0 Cergy, Emmanuel Macron a tent\u00e9 d\u2019afficher son ambition sociale ","dateModified":"2022-04-27T15:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T14:47:12+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise Adrien Quatennens avant le d\u00e9but des discussions avec le Parti socialiste, mercredi \u00e0 Paris. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP           \u00ab\u00a0Pas de points insurmontables\u00a0\u00bb\u00a0: les tractations entre La France insoumise (LFI) et\u00a0le Parti socialiste (PS) ont d\u00e9but\u00e9 mercredi par une rencontre \u00ab\u00a0positive\u00a0\u00bb, selon les protagonistes, contrastant avec les tensions strat\u00e9giques et de fond qui continuent de perturber les discussions entre \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et \u00e9cologistes. \u00ab\u00a0On n\u2019avait pas l\u2019impression de discuter avec le m\u00eame PS qu\u2019il y a deux, trois ans\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 \u00e0 la presse le n\u00e9gociateur en chef de LFI, Manuel Bompard, qui a par ailleurs commenc\u00e9 d\u2019autres discussions bilat\u00e9rales depuis plus d\u2019une semaine avec EELV, le PCF et le NPA.          M.\u00a0Bompard a estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de point de discussion qui paraissait insurmontable\u00a0\u00bb avec le PS, apr\u00e8s des ann\u00e9es de fracture profonde aliment\u00e9es par une campagne pr\u00e9sidentielle offensive d\u2019Anne Hidalgo \u00e0 l\u2019encontre de M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Il y a clairement une volont\u00e9 d\u2019afficher une rupture avec le PS de Fran\u00e7ois Hollande. Ils n\u2019avaient pas de difficult\u00e9 \u00e0 s\u2019engager sur l\u2019abrogation de la loi El Khomri, sur la VIe\u00a0R\u00e9publique, le blocage des prix, qui sont pour nous des marqueurs importants\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 LFI. Le porte-parole du PS, Pierre Jouvet, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0eu une discussion constructive, qui nous a permis d\u2019avancer sur certains points, il n\u2019y a pas entre nous de point de blocage insurmontable\u00a0\u00bb en vue d\u2019un accord.          Les deux formations vont \u00ab\u00a0continuer \u00e0 discuter dans les heures qui suivent\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0On attend maintenant de la part du PS une d\u00e9claration publique, qui permette d\u2019acter ces points de convergence. On verra si dans ces prochains jours elle a lieu, et, dans ce cas, on pourra continuer \u00e0 discuter\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Bompard.          Depuis le vote par son conseil national, il y a huit jours, d\u2019une volont\u00e9 de discuter avec LFI pour les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, le PS est en proie \u00e0 des tensions. Mardi soir, le premier secr\u00e9taire, Olivier Faure, critiqu\u00e9 lors d\u2019un bureau national par le courant minoritaire du parti, a invit\u00e9 ceux qui pensent \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019y a plus rien \u00e0 faire\u00a0\u00bb \u00e0 partir. Parmi ceux qui s\u2019opposent \u00e0 ce rapprochement, la cheffe de ce courant, H\u00e9l\u00e8ne Geoffroy, le maire du\u00a0Mans, St\u00e9phane Le Foll, ou encore l\u2019ancien premier secr\u00e9taire Jean-Christophe Cambad\u00e9lis.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/cab26fe_5053731-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: La France insoumise ouvre des tractations historiques mais ardues avec le PS","dateModified":"2022-04-27T15:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T14:40:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu'est-ce qu'un \"groupe\" \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale, et a quoi sert-il ?\r\nMerci    V.         Bonjour V.,          Pour commencer, les groupes disposent de collaborateurs et b\u00e9n\u00e9ficient de facilit\u00e9s mat\u00e9rielles\u00a0: dotation financi\u00e8re (environ 10\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019ensemble des groupes), bureaux, salles de r\u00e9union\u2026          Les groupes, leur pr\u00e9sident, du moins, participent \u00e0 l\u2019organisation des d\u00e9bats\u00a0: ils peuvent notamment demander un scrutin public ou une suspension de s\u00e9ance. Les postes de responsabilit\u00e9, comme le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais aussi les bureaux des commissions, les si\u00e8ges dans ces commissions, les places dans l\u2019h\u00e9micycle et les temps de parole sont r\u00e9partis \u00e0 la proportionnelle entre les groupes, chacun effectuant sa propre r\u00e9partition interne. En d\u2019autres termes, sans groupe, un d\u00e9put\u00e9 aura du mal \u00e0 peser.          En outre, des droits suppl\u00e9mentaires sont reconnus aux groupes d\u2019opposition, comme la pr\u00e9sidence de la commission des finances, l\u2019attribution chaque semaine de la moiti\u00e9 des questions au gouvernement, ainsi que de la moiti\u00e9 du temps de parole lors des d\u00e9bats faisant suite \u00e0 une d\u00e9claration du gouvernement. Des droits dont ne b\u00e9n\u00e9ficient pas les non-inscrits, qui ne peuvent pas non plus intervenir sur l\u2019ordre du jour des s\u00e9ances.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T14:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T14:27:44+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 politique et toute l\u2019info, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-04-27T14:27:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T14:17:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: La France insoumise accus\u00e9e de parachuter des candidats \u00e0 Lyon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les potentielles investitures du journaliste Taha Bouhafs, du gendre de Jean-Luc M\u00e9lenchon, Gabriel Amard...","dateModified":"2022-04-27T14:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T14:10:33+00:00","articleBody":"     Les discussions s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent, et se durcissent, \u00e0 gauche, en vue d\u2019un possible accord pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Alors que La France insoumise et le Parti socialiste ont commenc\u00e9 leurs n\u00e9gociations ce mercredi matin, la situation s\u2019est tendue aujourd\u2019hui entre les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et les \u00e9cologistes.          Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e, LFI reproche que \u00ab\u00a0depuis quarante-huit heures plusieurs dirigeants d\u2019EELV sont revenus publiquement sur les engagements programmatiques importants pris par la direction d\u2019EELV lors de notre premi\u00e8re r\u00e9union, le 21\u00a0avril dernier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, EELV ne s\u2019engage plus clairement pour la retraite \u00e0 60\u00a0ans pour toutes et tous, le blocage des prix du carburant et l\u2019application du principe de d\u00e9sob\u00e9issance en Europe, quand cela est indispensable pour appliquer notre programme\u00a0\u00bb, d\u00e9plore La France insoumise dans ce texte.          Mais lors de la conf\u00e9rence de presse qui se tient actuellement, le patron d\u2019EELV, Julien Bayou, et la porte-parole du parti \u00e9cologiste, Eva Sas, ont r\u00e9pondu point par point \u00e0 ces accusations. Selon cette derni\u00e8re, les n\u00e9gociations \u00e9cologistes ont \u00ab\u00a0act\u00e9 [leur] accord\u00a0\u00bb sur la retraite \u00e0 60\u00a0ans (contre 62 aujourd\u2019hui) et sur le blocage des prix du carburant \u00ab\u00a0si cela est temporaire\u00a0\u00bb, et ils proposent de mettre l\u2019application du principe de d\u00e9sob\u00e9issance europ\u00e9enne \u00ab\u00a0hors de l\u2019accord\u00a0\u00bb. Sur ce dernier sujet, Mme Sas estime que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas une ligne rouge absolue, mais \u00e7a ne peut pas conduire \u00e0 une sortie de l\u2019UE, ni \u00e0 une UE \u00e0 la carte. Une formulation commune reste a trouver\u00a0\u00bb.          Sur les investitures, EELV a fait savoir qu\u2019elle souhaitait \u00ab\u00a032\u00a0% des cent circonscriptions les plus gagnables\u00a0\u00bb, LFI leur en proposant 14\u00a0%. Au cours de cette conf\u00e9rence de presse, Julien Bayou a estim\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019une r\u00e9union \u00e0 quatre (EELV, LFI, PS et PC) est tr\u00e8s souhaitable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Europe Ecologie-Les Verts r\u00e9pond \u00e0 La France insoumise","dateModified":"2022-04-27T14:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T14:01:38+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec nos correspondants \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Berlin, Virginie Malingre et Thomas Wieder, est termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T14:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:58:25+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s le discours de la Sorbonne, il y a des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, un espoir de r\u00e9formes institutionnelles de l'UE existait. Quelles sont les possibilit\u00e9s que celles-ci aboutissent dans le contexte actuel?    Max         Virginie Malingre\u00a0: Pour l\u2019instant, le sujet n\u2019est pas sur la table. Mais la conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe, qui se termine le 9\u00a0mai, va sans doute leur redonner de la visibilit\u00e9. La question de l\u2019\u00e9largissement, notamment, devrait se poser de nouveau avec acuit\u00e9, maintenant que l\u2019Ukraine, la Moldavie et la G\u00e9orgie tapent \u00e0 la porte. Dans ce cadre, les pays des Balkans\u00a0occidentaux ne peuvent plus \u00eatre ignor\u00e9s. Mais personne n\u2019imagine que l\u2019Union europ\u00e9enne int\u00e9grera neuf pays sans se r\u00e9former d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T14:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:56:37+00:00","articleBody":"    Quelle a \u00e9t\u00e9 l'espace accord\u00e9 au n\u00e9cessaire bilan critique du quinquennat d'Emmanuel Macron en Allemagne et au sein de l'UE ? Les commentateurs ont-ils conscience de l'impopularit\u00e9 du Pr\u00e9sident sortant, de son bilan plus que maigre sur la transition \u00e9cologique, le renouveau d\u00e9mocratique, la sant\u00e9, ... .?    avenir         Virginie Malingre\u00a0: A Bruxelles, les commentateurs sont bien s\u00fbr conscients des crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qu\u2019il a d\u00fb traverser et de l\u2019exasp\u00e9ration qu\u2019il peut susciter en France. Mais ils sont surtout conscients des avanc\u00e9es que son volontarisme a permises\u00a0: les achats de vaccins en commun, le plan de relance, l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019objectif de neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050. Sur tous ces sujets, Emmanuel Macron, m\u00eame s\u2019il n\u2019\u00e9tait pas seul \u00e0 les porter, a su nouer des alliances et convaincre, notamment Berlin.          Thomas Wieder\u00a0: Son impopularit\u00e9, ou plus exactement l\u2019intensit\u00e9 du rejet dont il fait l\u2019objet de la part d\u2019une partie des Fran\u00e7ais, a, je crois, beaucoup frapp\u00e9 les Allemands. Son bilan, quant \u00e0 lui, a fait l\u2019objet d\u2019analyses balanc\u00e9es mais globalement positives. D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, son engagement europ\u00e9en est appr\u00e9ci\u00e9 en Allemagne. M\u00eame si toutes les id\u00e9es qu\u2019il d\u00e9fend ne sont pas soutenues \u00e0 Berlin, son volontarisme est salu\u00e9, et beaucoup d\u2019Allemands continuent de reprocher \u00e0 Angela Merkel de n\u2019avoir pas saisi la main que lui tendait Emmanuel Macron en\u00a02017 apr\u00e8s son discours de la Sorbonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T14:02:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:48:54+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron renforc\u00e9 sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne apr\u00e8s sa victoire \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le succ\u00e8s du pr\u00e9sident sortant face \u00e0 sa rivale d\u2019extr\u00eame droite a soulag\u00e9 les dirigeants du contin...","dateModified":"2022-04-27T13:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:46:34+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\n\r\nJe voudrais savoir comment est vue l'action d'Emmanuel Macron au niveau de l'UE, \u00e0 Bruxelles par exemple ?\r\n\r\nDes opposants ont dit qu'il ne d\u00e9fendait pas assez la France, mais en m\u00eame temps il a l'air tr\u00e8s actif l\u00e0s-bas...    Louisa         Virginie Malingre\u00a0: A Bruxelles, cela fait beaucoup rire lorsque l\u2019on dit que la France ne d\u00e9fend pas assez ses positions. Certes, l\u2019Allemagne, historiquement, le fait sans doute encore mieux que la France. Mais Paris ne se d\u00e9brouille pas mal du tout. Il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir son activisme sur des sujets comme l\u2019agriculture ou le nucl\u00e9aire pour en \u00eatre convaincu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:45:00+00:00","articleBody":"    Dans un continent qui favorise plut\u00f4t le parlementarisme et l'autonomie r\u00e9gionale, comment le syst\u00e8me d\u00e9mocratique fran\u00e7ais (fait d'hyperpr\u00e9sidentialisation et de centralisme) est-il per\u00e7u en Europe ?     B\u00e9arnais         Thomas Wieder\u00a0: Le style et la personnalit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, qui avaient beaucoup s\u00e9duit les Allemands pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2017, les ont rapidement d\u00e9concert\u00e9s. Je me souviens de \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb de journaux allemands, d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2017, qui critiquaient son c\u00f4t\u00e9 monarchique voire s\u2019inqui\u00e9taient de son autoritarisme. La pand\u00e9mie a un peu rebattu les cartes. Surtout \u00e0 partir de la deuxi\u00e8me vague, \u00e0 l\u2019automne 2020, quand la situation a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9grader fortement en Allemagne et qu\u2019il est devenu \u00e9vident que le f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e9tait une partie du probl\u00e8me, dans la mesure o\u00f9 il emp\u00eachait les prises de d\u00e9cision rapides et claires.          A partir de l\u00e0, on a beaucoup moins entendu de critiques, en Allemagne, sur la centralisation \u00e0 la fran\u00e7aise. Cela dit, cela n\u2019a jamais non plus d\u00e9bouch\u00e9, en Allemagne, sur un d\u00e9bat de fond sur le f\u00e9d\u00e9ralisme et l\u2019organisation des pouvoirs. Globalement, les Allemands sont satisfaits de leurs institutions et de leur syst\u00e8me. C\u2019est une \u00e9norme diff\u00e9rence avec la France, o\u00f9 le d\u00e9bat est permanent, que ce soit sur la r\u00e9forme de la Constitution, le mode de scrutin, la r\u00e9partition des pouvoirs entre Paris et les r\u00e9gions. Rien de tout cela n\u2019existe en Allemagne.          Virginie Malingre\u00a0: Le syst\u00e8me communautaire, assis sur le compromis, est beaucoup plus proche du syst\u00e8me allemand. Et donc le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais est toujours un sujet d\u2019amusement, voire d\u2019irritation, \u00e0 Bruxelles. La personnalit\u00e9 jupit\u00e9rienne d\u2019Emmanuel Macron n\u2019a pas arrang\u00e9 les choses. Ceci dit, le volontarisme europ\u00e9en du pr\u00e9sident et\u00a0sa capacit\u00e9 \u00e0 faire bouger les lignes lui valent une r\u00e9elle reconnaissance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:40:59+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous deux. On entend plus parler de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne ? O\u00f9 en est on ? Quels chantiers ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s ?     Sergio         Virginie Malingre\u00a0: La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019ach\u00e8vera le 30\u00a0juin. Depuis la fin mars, pour des raisons de r\u00e9serves en p\u00e9riode \u00e9lectorale, le gouvernement et l\u2019Elys\u00e9e sont plus discrets. Mais beaucoup de dossiers ont avanc\u00e9 depuis le 1er\u00a0janvier\u00a0: la r\u00e9gulation num\u00e9rique, la taxe carbone aux fronti\u00e8res\u2026 Et Paris esp\u00e8re encore faire aboutir d\u2019autres textes, comme le projet de directive sur le salaire minimum en Europe ou la place des femmes dans les conseils d\u2019administration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:37:21+00:00","articleBody":"    Est-ce que Macron aura plus ou moins de poids qu'avant pour faire \u00e9voluer les choses en Europe , suite \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans un climat assez particulier en France ?    FrenchyEve         Virginie Malingre\u00a0: Sur le papier, Emmanuel Macron sort renforc\u00e9 de cette \u00e9lection sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il est l\u00e0 pour cinq ans, \u00e7a compte au Conseil europ\u00e9en. Qui plus est, l\u2019Allemagne est aujourd\u2019hui plut\u00f4t affaiblie, alors qu\u2019Olaf Scholz est \u00e0 la t\u00eate d\u2019une coalition fragile et que la guerre en Ukraine a expos\u00e9 au grand jour les failles de certains de ses choix structurels. Enfin, la guerre en Ukraine a eu pour cons\u00e9quence d\u2019\u00e9loigner la Pologne, tr\u00e8s antirusse, et la Hongrie, proche de Moscou, et donc de casser l\u2019axe Varsovie-Budapest, ce qui ne peut qu\u2019aider Emmanuel Macron.          Ceci dit, toute la question pour Paris est maintenant de savoir si, comme le dit un diplomate, \u00ab\u00a0Berlin va jouer un agenda concert\u00e9 ou un agenda isol\u00e9\u00a0\u00bb. Ces derniers temps, l\u2019Allemagne a ainsi annonc\u00e9 une hausse de son budget de la d\u00e9fense mais elle a aussi annonc\u00e9 qu\u2019elle ach\u00e8terait du mat\u00e9riel am\u00e9ricain. Elle se refuse \u00e9galement, pour l\u2019instant, \u00e0 acheter du gaz avec ses partenaires europ\u00e9ens et pr\u00e9f\u00e8re faire ses courses toute seule. Si Berlin devait continuer \u00e0 faire cavalier seul sur ces sujets, cela ne serait pas une bonne nouvelle pour le couple franco-allemand, et donc pour Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:35:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Ce n'est pas le cas du tout en France, mais au moins, nos voisins europ\u00e9ens, politiques comme m\u00e9dias, ont-ils remarqu\u00e9, pour \u00e9ventuellement s'en \u00e9tonner dans le contexte actuel de guerre, que nous avons eu une campagne \u00e9lectorale strictement sans aucune allusion aux questions de d\u00e9fense ? Et comment les autres europ\u00e9ens jugent-ils la capacit\u00e9 de d\u00e9fense de notre pays, le trouve-t-on \u00e0 niveau dans ces circonstances ?    GDP         Virginie Malingre\u00a0: Non, pas vraiment. D\u2019autant que la France est l\u2019un des pays, au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui pousse le plus \u00e0 la hausse des d\u00e9penses en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Elle est aussi l\u2019un de ceux qui consacre beaucoup d\u2019argent \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:30:35+00:00","articleBody":"    Comment l'Allemagne envisage la suite de la coop\u00e9ration europ\u00e9enne entre la France et l'Allemagne, maintenant qu'E Macron a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu ?    emmanuel          Thomas Wieder\u00a0: A vrai dire, il n\u2019en est pas beaucoup question depuis dimanche. En Allemagne, le d\u00e9bat public est totalement domin\u00e9 par la guerre en Ukraine, l\u2019impact d\u2019un \u00e9ventuel embargo sur les importations de gaz russe et le fait de savoir jusqu\u2019o\u00f9 l\u2019Allemagne doit aider l\u2019Ukraine, notamment en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes. Dans ce contexte, il n\u2019y a pas beaucoup de place pour un d\u00e9bat sur l\u2019avenir du couple franco-allemand. Ce qui est int\u00e9ressant, en revanche, c\u2019est que plusieurs observateurs ont insist\u00e9, depuis dimanche, sur le fait que cette r\u00e9\u00e9lection fait v\u00e9ritablement d\u2019Emmanuel Macron le leader de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Par contraste, le chancelier Olaf Scholz est vu comme un dirigeant affaibli, en raison des divisions qui traversent sa majorit\u00e9. Il y a la perception d\u2019une forme de d\u00e9s\u00e9quilibre, \u00e0 la fois pour des questions de leadership mais aussi pour d\u2019autres raisons. Par exemple, les Allemands, qui sont globalement tr\u00e8s antinucl\u00e9aires, sont assez nombreux aujourd\u2019hui \u00e0 regarder la France avec envie, en se disant que celle-ci a peut-\u00eatre fait un meilleur choix avec le nucl\u00e9aire que l\u2019Allemagne avec le gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:27:50+00:00","articleBody":"    TCHAT La politique europ\u00e9enne de la France peut \u00eatre entrav\u00e9e si LaREM et ses alli\u00e9s n'obtiennent pas  la majorit\u00e9 lors des \u00e9lections l\u00e9gistalives de juin. Nos partenaires europ\u00e9ens sont-ils inquiets \u00e0 ce sujet?    C\u00e9cile         Virginie Malingre\u00a0: Tout d\u00e9pend de la force politique qui s\u2019imposerait \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Que ce soit Jean-Luc M\u00e9lenchon ou Marine Le Pen, ils ont un rapport \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Russie et aux alliances internationales radicalement diff\u00e9rent de celui d\u2019Emmanuel Macron. D\u00e8s lors, la politique communautaire de sanctions par rapport \u00e0 la Russie, qui n\u00e9cessite l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept, pourrait se trouver paralys\u00e9e, tout comme, plus largement, l\u2019Union europ\u00e9enne, sur des sujets aussi diff\u00e9rents que le Green Deal, l\u2019Etat de droit ou encore la d\u00e9fense.          Thomas Wieder\u00a0: Oui, il y a des inqui\u00e9tudes \u00e0 ce sujet. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, il y a en Allemagne une inqui\u00e9tude sur l\u2019\u00e9volution du paysage politique fran\u00e7ais. En Allemagne, les partis traditionnels continuent de jouer leur r\u00f4le. Certes, la CDU et le SPD ne font plus des scores de 30-40 %, comme c\u2019\u00e9tait le cas avant, mais ils structurent toujours la vie politique. De m\u00eame, les derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives, en septembre 2021, ont vu le parti d\u2019extr\u00eame droite, l\u2019AfD, reculer de deux points par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dentes.          Face \u00e0 cela, ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 en France \u00e0 la pr\u00e9sidentielle (score in\u00e9dit de l\u2019extr\u00eame droite, effondrement de LR, quasi disparition du PS) appara\u00eet comme tr\u00e8s inqui\u00e9tant. Il y a la crainte, dans un tel contexte, que le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais ne soit plus capable de g\u00e9n\u00e9rer des alternances \u00ab\u00a0raisonnables\u00a0\u00bb. Autrement dit que s\u2019il n\u2019existe qu\u2019un grand parti macroniste et deux extr\u00eames (M\u00e9lenchon d\u2019un c\u00f4t\u00e9, Le Pen de l\u2019autre), le choix ne soit plus, la prochaine fois, qu\u2019entre l\u2019un ou l\u2019autre extr\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:22:13+00:00","articleBody":"    Sur 12 candidats, nous avions 7 admirateurs de Poutine. Cette question a t elle \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e par les m\u00e9dias \u00e9trangers ? Merci    Crocus         Thomas Wieder (correspondant \u00e0 Berlin)\u00a0: Un peu, mais marginalement. Ces derni\u00e8res semaines, l\u2019Allemagne a beaucoup d\u00e9battu de ses propres liens avec la Russie, des erreurs commises du temps de Merkel, du point de vue de la politique \u00e9nerg\u00e9tique, de l\u2019ancien chancelier Gerhard Schr\u00f6der et de sa pr\u00e9sence au conseil d\u2019administration du g\u00e9ant gazier russe Gazprom,\u00a0etc. En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est surtout \u00e0 la toute fin de la campagne que le sujet est apparu en Allemagne, et essentiellement autour de Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:18:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, je voulais en savoir plus sur la tribune publi\u00e9e par des chefs d'Etats europ\u00e9ens en faveur d'Emmanuel Macron se revendiquant grand d\u00e9fenseur du f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en. Je pense notamment \u00e0 Olaf Sholz en Allemagne, pourquoi cette d\u00e9cision ? Merci d'avance !    Shiro         Virginie Malingre (correspondante \u00e0 Bruxelles)\u00a0: Olaf Scholz, Pedro Sanchez et Antonio Costa ne se sont pas prononc\u00e9s sur le f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en ou sur les propositions d\u2019Emmanuel Macron pour une Europe plus int\u00e9gr\u00e9e, mais sur les dangers pour l\u2019Europe d\u2019une arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite. Le projet de Marine Le Pen s\u2019assimilait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 un Frexit qui ne disait pas son nom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T13:14:29+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 vous ! Est-ce que la victoire de Macron a \u00e9t\u00e9 vue comme un soulagement \u00e0 Berlin et Bruxelles ? \r\n    Rico          Thomas Wieder\u00a0(correspondant \u00e0 Berlin) : Oui, tr\u00e8s clairement. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une victoire de Marine Le Pen inqui\u00e9tait beaucoup en Allemagne. \u00ab\u00a0Le cauchemar Le Pen\u00a0\u00bb, avait titr\u00e9 entre les deux tours la Frankfurter Allgemeine Zeitung. \u00ab\u00a0Notre cauchemar\u00a0\u00bb, avait \u00e9galement titr\u00e9 la S\u00fcddeutsche Zeitung \u00e0 deux jours d\u2019intervalle. Seul le parti d\u2019extr\u00eame droite AfD souhaitait la victoire de la candidate du Rassemblement national. A Berlin, son \u00e9lection \u00e9tait vraiment consid\u00e9r\u00e9e comme un sc\u00e9nario catastrophe, en raison \u00e0 la fois de ses positions sur l\u2019Europe, de sa volont\u00e9 de remettre en cause la relation franco-allemande et de ses liens avec Poutine.          Virginie Malingre (correspondante \u00e0 Bruxelles)\u00a0: Il y a eu un \u00e9norme ouf de soulagement \u00e0 Bruxelles. Depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit et l\u2019\u00e9lection de Trump aux Etats-Unis, les Europ\u00e9ens n\u2019excluent plus aucun sc\u00e9nario catastrophe. Apr\u00e8s les r\u00e9sultats du premier tour, ils \u00e9taient clairement inquiets. C\u2019est d\u2019ailleurs pour cela que \u2013 fait in\u00e9dit \u2013 trois chefs de gouvernement sociaux-d\u00e9mocrates ont jug\u00e9 utile de s\u2019immiscer dans la campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019Allemand Olaf Scholz, l\u2019Espagnol Pedro Sanchez et le Portugais Antonio Costa ont publi\u00e9 une tribune dans Le Monde le 21\u00a0avril appelant les Fran\u00e7ais \u00e0 refuser l\u2019extr\u00eame droite.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T13:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T12:43:29+00:00","articleBody":"     Comment a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Allemagne et du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? Quelles ont \u00e9t\u00e9 leurs r\u00e9actions apr\u00e8s le score de Marine\u00a0Le Pen\u00a0? Et pour les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir, quelle politique europ\u00e9enne va mener Emmanuel Macron et quelle relation compte-t-il mettre en place avec Berlin\u00a0?          Posez vos questions \u00e0 nos correspondants \u00e0 Berlin et \u00e0 Bruxelles, Thomas Wieder et Virginie Malingre. Ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a015.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 15 h 15 avec nos correspondants \u00e0 Berlin et \u00e0 Bruxelles","dateModified":"2022-04-27T13:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T12:24:45+00:00","articleBody":"    Lors des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, combien de si\u00e8ges \u00e9taient occup\u00e9s par des d\u00e9put\u00e9s PS et combien par des d\u00e9put\u00e9s LFI?    Puli         Bonjour Puli,          Lors de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature, La France insoumise comptait dix-sept d\u00e9put\u00e9s. Quant au Parti socialiste, le groupe \u00e9tait compos\u00e9 de vingt-huit membres (vingt-cinq d\u00e9put\u00e9s socialistes et trois apparent\u00e9s). Pour rappel, il faut au minimum quinze d\u00e9put\u00e9s pour pouvoir constituer un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats officiels de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle proclam\u00e9s\u00a0; \u00e0 gauche, les n\u00e9gociations se du...","dateModified":"2022-04-27T12:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T12:20:31+00:00","articleBody":"     Alors que les relations semblent se r\u00e9chauffer entre La France insoumise et le Parti socialiste ce mercredi en vue d\u2019un accord pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, elles se tendent entre les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et Europe Ecologie-Les Verts. Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi, LFI reproche que \u00ab\u00a0depuis qurante-huit heures plusieurs dirigeants d\u2019EELV sont revenus publiquement sur les engagements programmatiques importants pris par la direction d\u2019EELV lors de notre premi\u00e8re r\u00e9union, le 21\u00a0avril dernier\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, EELV ne s\u2019engage plus clairement pour la retraite \u00e0 60\u00a0ans pour toutes et tous, le blocage des prix du carburant et l\u2019application du principe de d\u00e9sob\u00e9issance en Europe, quand cela est indispensable pour appliquer notre programme\u00a0\u00bb, d\u00e9plore La France insoumise dans ce texte. L\u2019\u00e9quipe de Jean-Luc M\u00e9lenchon estime que \u00ab\u00a0certains dirigeants d\u2019EELV semblent utiliser nos discussions pour r\u00e9gler des d\u00e9saccords internes. (\u2026) Nous ne souhaitons pas \u00eatre instrumentalis\u00e9s dans ce qui semble \u00eatre la pr\u00e9paration du prochain congr\u00e8s d\u2019EELV\u00a0\u00bb.          Si LFI fait savoir que les n\u00e9gociations vont tout de m\u00eame se poursuivre dans les prochains jours, le parti souhaite \u00ab\u00a0plus de clart\u00e9\u00a0\u00bb de la part des \u00e9cologistes et que \u00ab\u00a0les \u00e9l\u00e9ments programmatiques soient d\u00e9finitivement clarifi\u00e9s avant de reprendre nos discussions\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise \u00ab\u00a0demande de la clart\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Europe Ecologie-Les Verts dans les n\u00e9gociations ","dateModified":"2022-04-27T12:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T12:12:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: pourquoi Jean-Luc M\u00e9lenchon parle-t-il de \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidentielle\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sont les enjeux concrets des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0? Ce scrutin peut-il changer la donne politiq...","dateModified":"2022-04-27T12:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T12:02:40+00:00","articleBody":"     Va-t-on vers un accord entre les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et le Parti socialiste en vue des l\u00e9gislatives\u00a0? A la sortie de leur r\u00e9union ce mercredi, le n\u00e9gociateur en chef pour La France insoumise, Manuel Bompard, estime qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de point de discussion qui paraissait insurmontable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On n\u2019avait pas l\u2019impression de discuter avec le m\u00eame PS qu\u2019il y a deux, trois ans\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement salu\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du PS, Pierre Jouvet, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0discussion constructive qui nous a permis d\u2019avancer sur certains points\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas entre nous de point de blocage insurmontable\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir, reprenant les mots de M. Bompard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LFI et PS estiment qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de points insurmontables\u00a0\u00bb entre eux \u00e0 l\u2019issue de leur r\u00e9un...","dateModified":"2022-04-27T12:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T11:58:16+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous. La r\u00e9union \u00e0 Paris de J-P. Chev\u00e8nement est-elle termin\u00e9e ? En savons-nous d\u00e9sormais plus sur son nouveau mouvement et l'objectif de ce dernier ? Merci.    Claire A.         Bonjour, vous \u00e9voquiez ce matin la cr\u00e9ation d'un nouveau mouvement par Jean-Pierre Chev\u00e8nement, Refondation r\u00e9publicaine. Pourriez-vous nous en dire plus ? Est-ce un parti associ\u00e9 \u00e0 la LREM ou une sorte de thin tank ? Quel le projet derri\u00e8re ce retour en politique de Chev\u00e8nement ?    D\u00e9d\u00e9          Bonjour \u00e0 tous les deux,          La conf\u00e9rence de presse a en effet pris fin. L\u2019ancien ministre de gauche Jean-Pierre Chev\u00e8nement a ainsi lanc\u00e9 mercredi un nouveau mouvement politique baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Refondation r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, fid\u00e8le \u00ab\u00a0aux objectifs d\u00e9finis par Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, pour tenter de \u00ab\u00a0jouer un r\u00f4le d\u2019orientation\u00a0\u00bb au sein \u00ab\u00a0d\u2019une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ouverte et plurielle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons choisi de donner \u00e0 Emmanuel Macron toute sa chance de poursuivre son entreprise, qui avait commenc\u00e9 par la mise en turbulence du syst\u00e8me en\u00a02017 par un v\u00e9ritable redressement de la France et de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Chev\u00e8nement, 83\u00a0ans, ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale puis de la d\u00e9fense sous Fran\u00e7ois Mitterrand, et ministre de l\u2019int\u00e9rieur du gouvernement durant la cohabitation Chirac-Jospin.Ce nouveau courant, aux id\u00e9es souverainistes, vise \u00ab\u00a0un redressement de la France, appuy\u00e9 sur la reconqu\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance en tous domaines et sur la relance du nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb et entend investir une \u00ab\u00a0petite de dizaine de candidats\u00a0\u00bb aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives.Refondation r\u00e9publicaine, dont le pr\u00e9sident est Jean-Yves Autexier, ancien d\u00e9put\u00e9 et s\u00e9nateur de Paris, fid\u00e8le de Jean-Pierre Chev\u00e8nement, a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de rejoindre \u00ab\u00a0la banni\u00e8re commune\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s, notamment, de LRM, du MoDem, d\u2019Horizons et d\u2019Agir.Jean-Pierre Chev\u00e8nement avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 en f\u00e9vrier son soutien \u00e0 Emmanuel Macron en vue de la pr\u00e9sidentielle, disant son espoir que le pr\u00e9sident sortant puisse \u00ab\u00a0redresser le pays et redonner un sens \u00e0 la politique\u00a0\u00bb lors d\u2019un second mandat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Pierre Chev\u00e8nement lance un nouveau mouvement baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Refondation r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, qui sera e...","dateModified":"2022-04-27T12:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T11:49:12+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national veut \u00ab\u00a0d\u00e9gonfler la t\u00eate\u00a0\u00bb de Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen a d\u00e9j\u00e0 mis le cap sur les l\u00e9gislatives et balay\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019une alliance avec Reconqu...","dateModified":"2022-04-27T11:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T11:48:19+00:00","articleBody":"     Alors que le Rassemblement national refuse tout accord pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives avec Reconqu\u00eate\u00a0! et a affirm\u00e9 qu\u2019il ne se priverait pas de pr\u00e9senter \u00e9galement des candidats, Eriz Zemmour a r\u00e9pliqu\u00e9 aujourd\u2019hui dans un tweet, en affirmant au nom de \u00ab\u00a0l\u2019union nationale\u00a0\u00bb qu\u2019il plaide,  \u00ab\u00a0nous ne pr\u00e9senterons pas de candidat face \u00e0 Marine Le Pen, Eric Ciotti et Nicolas Dupont-Aignan\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: apr\u00e8s le refus du Rassemblement national de toute alliance avec Reconqu\u00eate\u00a0!, Eric Zem...","dateModified":"2022-04-27T11:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T11:34:46+00:00","articleBody":"     Au m\u00eame micro tendu par la presse, M.\u00a0Macron a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai entendu aussi les messages envoy\u00e9s par les quartiers les plus populaires de la R\u00e9publique [lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle], et donc, ce que je veux apporter c\u2019est d\u2019abord un message de consid\u00e9ration et ensuite d\u2019ambition pour nos quartiers, une volont\u00e9 d\u2019avancer.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat a affirm\u00e9 que cette premi\u00e8re visite pr\u00e9sidentielle dans le chef-lieu du d\u00e9partement du Val-d\u2019Oise, o\u00f9 les m\u00e9nages pr\u00e9caires sont nombreux et o\u00f9 l\u2019abstention avoisine les 30\u00a0% lors du second tour, \u00ab\u00a0est symbolique parce que \u00e7a veut dire aussi qu\u2019il y a une forme de d\u00e9fiance qui s\u2019est install\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la chose publique, que les choses ne vont pas assez vite, qu\u2019il y a sentiment d\u2019abandon\u00a0\u00bb.          Il a ajout\u00e9\u00a0:           Ce n\u2019est pas une visite qui change le sentiment d\u2019abandon, mais il y a aussi de la symbolique dans les premi\u00e8res heures d\u2019un mandat. Etre l\u00e0, c\u2019est dire que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 dans les quartiers populaires pour la campagne et que je veux l\u2019\u00eatre aussi, dans les premi\u00e8res heures, et tout au long de mon mandat en leur donnant les moyens de r\u00e9ussir et d\u2019avancer, parce que c\u2019est un moyen de conjurer cette d\u00e9fiance.           Sa visite a pris fin quelques minutes apr\u00e8s ce point de presse et une derni\u00e8re d\u00e9ambulation au milieu de la foule et des cam\u00e9ras.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a termin\u00e9 sa visite \u00e0 Cergy, affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0il y a aussi de la symbolique dans les p...","dateModified":"2022-04-27T12:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T11:06:17+00:00","articleBody":"     A un micro tendu \u00e0 la sortie des halles du march\u00e9 Saint-Christophe de Cergy, Emmanuel Macron, questionn\u00e9 sur le profil de sa ou son futur premier ministre, a affirm\u00e9\u00a0:           D\u2019abord, moi qui crois au d\u00e9passement, la couleur politique ne dit pas tout. Jean Castex, qui venait de droite, a men\u00e9 une politique des plus sociales des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Parce que c\u2019est aussi un homme de c\u0153ur, il a la fibre sociale. Je nommerai quelqu\u2019un qui est attach\u00e9 \u00e0 la question sociale, \u00e0 la question environnementale et \u00e0 la question productive.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui pour le poste de premier ministre\u00a0? \u00ab\u00a0Je nommerai quelqu\u2019un qui est attach\u00e9 \u00e0 la question socia...","dateModified":"2022-04-27T11:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#409000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T11:00:51+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Emmanuel Macron est actuellement en d\u00e9placement \u00e0 Cergy, sa premi\u00e8re apparition publique depuis sa victoire dimanche soir, il est attendu \u00e0 16\u00a0heures \u00e0 Paris pour pr\u00e9sider une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage au com\u00e9dien Michel Bouquet, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 13\u00a0avril \u00e0 96\u00a0ans, aux Invalides.          Jeudi, il pr\u00e9sidera ce qui appara\u00eet comme le dernier conseil des ministres du gouvernement Castex avant de se rendre dans l\u2019apr\u00e8s-midi au chevet des soldats bless\u00e9s en op\u00e9ration \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Percy, \u00e0 Clamart (Hauts-de-Seine).          Le lendemain, il se d\u00e9placera dans les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es pour honorer la m\u00e9moire de sa grand-m\u00e8re, Germaine Nogu\u00e8s, surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0Manette\u00a0\u00bb, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en\u00a02013, qui repose \u00e0 Montgaillard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme des prochains jours pour le chef de l\u2019Etat","dateModified":"2022-04-27T11:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T10:50:29+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique r\u00e9\u00e9lu accueilli au march\u00e9 de Saint-Christophe \u00e0 Cergy, mercredi 27 avril. BENOIT TESSIER \/ AFP                 Le parapluie de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 apr\u00e8s un jet de tomates et un mouvement de foule lors de la visite d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Cergy, mercredi 27 avril. LUDOVIC MARIN \/ AFP                 Emmanuel Macron lors de sa visite dans un quartier populaire de Cergy, mercredi 27 avril. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/be93288_5054223-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron prend un bain de foule lors de sa visite \u00e0 Cergy","dateModified":"2022-04-27T11:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T10:42:06+00:00","articleBody":"     Le patron des R\u00e9publicains, Christian Jacob, et le vice-pr\u00e9sident du S\u00e9nat, Roger Karoutchi, ont assur\u00e9, mercredi, que leur parti resterait \u00ab\u00a0la premi\u00e8re force d\u2019opposition\u00a0\u00bb apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de juin.          \u00ab\u00a0Je suis persuad\u00e9 que Les R\u00e9publicains peuvent rester la premi\u00e8re force d\u2019opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Jacob dans un entretien au Figaro.          \u00ab\u00a0LR restera le principal groupe d\u2019opposition, parce que quel que soit le sigle Union populaire, derri\u00e8re il y aura au moins trois groupes de gauche diff\u00e9rents \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e voire quatre\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 M.\u00a0Karoutchi sur Public S\u00e9nat, en ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Faites confiance aux capacit\u00e9s de division aussi chez les autres.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nos militants sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s parce que justement ils veulent leur revanche du 4,78\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence au score de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Pour M.\u00a0Jacob \u00ab\u00a0il y a une voie entre le parti unique d\u2019Emmanuel Macron et les extr\u00eames\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout le monde prendra sa place dans cette campagne\u00a0: Laurent Wauquiez, Xavier Bertrand et tous les cadres de notre famille politique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En soulignant la ligne d\u2019ind\u00e9pendance des R\u00e9publicains r\u00e9affirm\u00e9e, mardi, en comit\u00e9 strat\u00e9gique, il a de nouveau mis en garde les \u00e9lus tent\u00e9s par un rapprochement avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0on est soit LR, soit LRM\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cette ligne s\u2019applique \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob se dit \u00ab\u00a0persuad\u00e9 que Les R\u00e9publicains peuvent rester la premi\u00e8re force d\u2019oppositio...","dateModified":"2022-04-27T10:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T10:24:14+00:00","articleBody":"           Sur le portail du si\u00e8ge \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb est scotch\u00e9 une feuille mentionnant le nom de l\u2019h\u00f4tel particulier o\u00f9 travaille le premier ministre, le 27\u00a0avril 2022. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/8c617fb_5053828-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au si\u00e8ge de La France insoumise, dans l\u2019attente de la fin des \u00e9changes du parti avec le PS sur un poss...","dateModified":"2022-04-27T10:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T10:03:50+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9 en fin de matin\u00e9e rue du Pas-Saint-Christophe, dans un quartier populaire de Cergy, M.\u00a0Macron prend un grand bain de foule pour son premier d\u00e9placement apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Je vais continuer \u00e0 aller sur le terrain, \u00e0 agir et \u00e0 rencontrer les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je vais continuer \u00e0 \u00eatre engag\u00e9 aupr\u00e8s des quartiers populaires.\u00a0\u00bb Il est pr\u00e9vu qu\u2019il \u00e9change lors de ce d\u00e9placement avec des commer\u00e7ants et de jeunes entrepreneurs.          Questionn\u00e9 \u00e0 la vol\u00e9e sur la volont\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0\u00e9lu\u00a0\u00bb premier ministre, le chef de l\u2019Etat a r\u00e9torqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque chose en son temps, il faut respecter les \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est arriv\u00e9 \u00e0 Cergy pour son premier d\u00e9placement pr\u00e9sidentiel apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection","dateModified":"2022-04-27T11:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T09:30:18+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 politique et toute l\u2019info, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-04-27T09:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T09:14:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Reconnaissons d\u2019abord que la t\u00e2che n\u2019est pas ais\u00e9e\u00a0: nous cherchons \u00e0 faire en quelques semaines ce que nous n\u2019avons pas pu ou pas voulu construire en cinq ans. Forc\u00e9ment, \u00e7a coince un peu\u00a0\u00bb, avance le secr\u00e9taire national d\u2019EELV, Julien Bayou, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Lib\u00e9ration.          Il poursuit en affirmant au sujet de La France insoumise\u00a0: \u00ab\u00a0Nous prenons acte de leur r\u00e9ussite pr\u00e9sidentielle, qui leur conf\u00e8re, \u00e0 ce stade, un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant et une responsabilit\u00e9 encore plus lourde. Mais chaque scrutin a sa logique propre. Refaire le match de la pr\u00e9sidentielle, c\u2019est se condamner \u00e0 la d\u00e9faite.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon veut-il \u00eatre premier ministre\u00a0? Nous disons chiche\u00a0! Gagnons ensemble. Mais l\u2019alliance ne peut pas se faire avec une volont\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique\u00a0: il ne s\u2019agit pas d\u2019\u00e9lire des hologrammes dans l\u2019ensemble des circonscriptions.\u00a0La repr\u00e9sentation de chacun doit \u00eatre juste. C\u2019est une condition de la victoire\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Comme il l\u2019a affirm\u00e9, ce matin, au micro de Franceinfo, l\u2019\u00e9lu \u00e9cologiste d\u2019Ile-de-France \u00ab\u00a0appelle \u00e0 la coalition la plus large sur la base la plus claire. Une coalition pour la justice sociale et le climat doit accueillir \u00e0 bras ouverts toutes celles et ceux qui veulent sinc\u00e8rement agir en ce sens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord entre les diff\u00e9rents partis de gauche pour les l\u00e9gislatives\u00a0? \u00ab\u00a0Reconnaissons d\u2019abord que la...","dateModified":"2022-04-27T09:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T09:07:35+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment fonctionne ce scrutin qui suit l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment fonctionnent les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0? ","dateModified":"2022-04-27T09:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T08:53:39+00:00","articleBody":"     En arrivant mercredi matin devant le si\u00e8ge de LFI, le porte-parole du PS Pierre Jouvet a d\u00e9crit \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb qui pr\u00e9side \u00e0 cette rencontre, apr\u00e8s des ann\u00e9es de guerre entre les deux formations, une \u00ab\u00a0ouverture d\u2019esprit pour arriver \u00e0 se rassembler\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce sont des r\u00e9unions qui supposent beaucoup de travail, beaucoup d\u2019heures. Il faut que \u00e7a aille vite\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part le coordinateur de LFI Adrien Quatennens, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la date butoir de la fin de semaine, \u00e9voqu\u00e9e par tous les protagonistes.          Selon lui, \u00ab\u00a0les discussions ont commenc\u00e9 il y a quelque temps, on se dit que si on veut gouverner ensemble, ce n\u2019est pas vrai qu\u2019on peut se contenter de 10-15 points de programme pour faire campagne\u00a0\u00bb.                La d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants du PS, form\u00e9e par Laurent Baumel, Christophe Clergeau, Corinne Narassiguin, Boris Vallaud, Sebastien Vincini et Pierre Jouvet, lors de son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de LFI, pour la tenue des premi\u00e8res n\u00e9gociations en vue d\u2019un possible accord pour les l\u00e9gislatives, le 27\u00a0avril\u00a02022. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/b0c509c_5053755-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-27T10:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T08:44:03+00:00","articleBody":"           Le porte-parole du Parti socialiste Pierre Jouvet parle aux m\u00e9dias \u00e0 son arriv\u00e9e devant le si\u00e8ge de La France insoumise \u00e0 Paris, mercredi 27 avril \u00e0 10 heures. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP                 Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 et num\u00e9ro 2 de La France insoumise, \u00e9change avec des journalistes avant la premi\u00e8re r\u00e9union de concertation avec le Parti socialiste, au si\u00e8ge de son parti, mercredi. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/e0dc7ab_5053737-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre entre une d\u00e9l\u00e9gation LFI et une autre du PS a d\u00e9but\u00e9 au si\u00e8ge des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-27T09:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T08:40:13+00:00","articleBody":"     Philippe Juvin (LR), maire de La Garrenne-Colombes et candidat d\u00e9\u00e7u du congr\u00e8s du parti en d\u00e9cembre, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de radio\u00a0J.          Interrog\u00e9 sur son abstention, hier, lors du vote de la motion du parti \u2013 il a \u00e9t\u00e9 avec Damien Abad, chef de file des d\u00e9put\u00e9s LR le seul \u00e0 s\u2019abstenir \u2013 actant le principe de non-alliance du parti avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour les l\u00e9gislatives, il a fait valoir \u00eatre \u00ab\u00a0minoritaire\u00a0\u00bb au sein du parti\u00a0mais \u00eatre attach\u00e9 \u00e0 sa famille politique\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que Christian Jacob qui est un bon pr\u00e9sident [de parti] a une responsabilit\u00e9 qui n\u2019est pas la mienne, donc il est oblig\u00e9 de faire la synth\u00e8se (\u2026) Nicolas Sarkozy s\u2019est exprim\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 des partis de gouvernement de travailler ensemble, c\u2019est ma ligne.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9dile a rappel\u00e9 \u00eatre investi par LR pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives mais a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Moi, ma crainte, c\u2019est que si nous n\u2019avan\u00e7ons pas aujourd\u2019hui sur un contrat de gouvernement \u00e0 l\u2019allemande, eh bien nous nous retrouvrons avec un petit groupe de d\u00e9put\u00e9s (\u2026) comme l\u2019a v\u00e9cu le parti socialiste il y a cinq ans.\u00a0\u00bb          Serait-il tent\u00e9 de rejoindre la majorit\u00e9 par le biais du parti Horizons, \u00e0 droite de celle-ci, fond\u00e9 par Edouard Philippe\u00a0? Il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Ecoutez, d\u2019abord \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 ma ligne, sinon j\u2019aurai soutenu Edouard Philippe depuis bien longtemps. Encore une fois je suis membre des R\u00e9publicains.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Juvin (LR) plaide pour \u00ab\u00a0un contrat de gouvernement \u00e0 l\u2019allemande\u00a0\u00bb avec la majorit\u00e9","dateModified":"2022-04-27T08:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T08:05:48+00:00","articleBody":"     Le score de l\u2019extr\u00eame droite comme le niveau de l\u2019abstention lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle appellent \u00e0 r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer la machine d\u00e9mocratique. Le chef de l\u2019Etat s\u2019y est engag\u00e9 au soir de sa r\u00e9\u00e9lection mais les modalit\u00e9s restent floues. A lire, cet article d\u2019Olivier Faye\u00a0:                    Lire aussi :  Emmanuel Macron et le d\u00e9fi du renouveau d\u00e9mocratique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu au d\u00e9fi du renouveau d\u00e9mocratique pour son second mandat","dateModified":"2022-04-27T08:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T07:44:15+00:00","articleBody":"     Si l\u2019abstention avait \u00e9t\u00e9 une candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle aurait fait mieux que Marine Le Pen, et Emmanuel Macron aurait un moins bon score. L\u2019abstention, la plus massive \u00e0 une pr\u00e9sidentielle depuis 1969, n\u2019est pas r\u00e9partie \u00e9quitablement dans la population, et cette r\u00e9partition est riche d\u2019enseignements.          Le service Snapchat du Monde s\u2019est plong\u00e9 dans les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.               Retrouvez tous les soirs l\u2019\u00e9dition quotidienne du Monde sur Snapchat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les abstentionnistes\u00a0?","dateModified":"2022-04-27T08:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T07:12:39+00:00","articleBody":"     Favorable \u00e0 un accord avec La France insoumise (LFI) pour\u00a0les \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec qui EELV discute en ce moment, Julien Bayou a plaid\u00e9 pour la formation d\u2019une \u00ab\u00a0coalition\u00a0\u00bb des forces de gauche, non pas \u00e0 un ralliement aux \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Il a rappel\u00e9 que les questions internationales \u2013 sur lesquelles divergent amplement les deux partis \u2013 \u00e9taient mises de c\u00f4t\u00e9 lors des n\u00e9gociations pour pouvoir avancer, notamment car \u00ab\u00a0l\u2019internationale n\u2019est pas vraiment le domaine de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, plut\u00f4t celui de la \u00ab\u00a0pr\u00e9sidence\u00a0\u00bb.          Sur la retraite \u00e0 60\u00a0ans port\u00e9e par le programme de M.\u00a0M\u00e9lenchon, alors que Yannick Jadot plaidait lors de la campagne pr\u00e9sidentielle pour le maintien de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 62\u00a0ans, M.\u00a0Bayou a fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0On en discute (\u2026) nous, on ne veut pas de filet d\u2019eau ti\u00e8de, on ne veut pas de plus petit d\u00e9nominateur commun.\u00a0\u00bb EELV a ainsi demand\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 La France insoumise leur chiffrage, parce qu\u2019effectivement, c\u2019est une belle ambition de pouvoir revenir \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans [mais] cela n\u00e9cessite des efforts que nous ne pouvons pas mettre ailleurs. Sur la transition \u00e9cologique, par exemple\u00a0\u00bb.          Au sujet de l\u2019Union europ\u00e9enne, sujet de d\u00e9saccord majeur, M.\u00a0Bayou a trac\u00e9 une premi\u00e8re ligne rouge, semblable \u00e0 celle de M.\u00a0Jadot, hier\u00a0: \u00ab\u00a0Hors de question d\u2019organiser une Europe \u00e0 la carte (\u2026). Hors de question de mettre un doigt dans un engrenage qui sortirait la France de l\u2019Europe.\u00a0\u00bb Questionn\u00e9, ensuite, au sujet des positions oppos\u00e9es entre EELV et le PCF sur le nucl\u00e9aire \u2013 les communistes souhaitent miser sur l\u2019\u00e9nergie de l\u2019atome pour d\u00e9carboner la soci\u00e9t\u00e9, quand les \u00e9cologistes veulent en sortir \u2013 Julien Bayou a r\u00e9affirm\u00e9 la position de son parti, d\u00e9menti qu\u2019une discussion avait eu lieu sur la mise en place d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 ce sujet, et r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pour nous, ce ne sera pas dans l\u2019accord.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Si vous me dites, il faut sortir de l\u2019Europe et reprendre le nucl\u00e9aire, \u00e7a sera sans nous\u00a0\u00bb, cet accord, a-t-il fait valoir.          Sur le nombre de d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes n\u00e9goci\u00e9 avec LFI \u00ab\u00a0la derni\u00e8re offre que nous faisons, c\u2019est aux alentours de 15 \u00e0 20\u00a0% sur 165\u00a0circonscriptions\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 M.\u00a0Bayou, soit une petite trentaine de si\u00e8ges pour les \u00e9cologistes. Il s\u2019est aussi dit favorable \u00e0 ce que sur la strat\u00e9gie soit modifi\u00e9e la banni\u00e8re du rassemblement en \u00ab\u00a0Union populaire \u00e9cologiste\u00a0\u00bb, mais les Verts ont re\u00e7u une fin de non-recevoir.          \u00ab\u00a0En tout cas, nous disons que si Jean-Luc M\u00e9lenchon choisit de refaire aux l\u00e9gislatives la m\u00eame offre politique qu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e7a produira le m\u00eame effet\u00a0\u00bb, soit la d\u00e9sunion et l\u2019\u00e9chec \u00e0 acc\u00e9der au pouvoir, a pr\u00e9sum\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste. Quant \u00e0 la date de la fin des n\u00e9gociations et d\u2019un possible accord,  \u00ab\u00a0il faut pouvoir terminer ce week-end ou en fin de semaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord pour les l\u00e9gislatives autour de LFI\u00a0: Julien Bayou (EELV) estime que les n\u00e9gociations avancent m...","dateModified":"2022-04-27T07:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T06:52:44+00:00","articleBody":"     D\u00e9sign\u00e9 n\u00e9gociateur du Parti socialiste (PS) aupr\u00e8s de La France insoumise (LFI) pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, Pierre Jouvet a confirm\u00e9 qu\u2019il rencontrait, mercredi matin, une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Union populaire comprenant notamment Manuel Bompard et Adrien Quatennens \u2013 la r\u00e9union doit se tenir au si\u00e8ge du mouvement. \u00ab\u00a0Le rassemblement est possible et n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb avec le camp de Jean-Luc M\u00e9lenchon, a affirm\u00e9 le maire de Saint-Vallier (Dr\u00f4me) sur Sud Radio, mercredi, avant de critiquer les dissidents de cette ligne au sein du PS.          D\u2019un c\u00f4t\u00e9, Pierre Jouvet s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ceux qui veulent continuer d\u2019aller chez Emmanuel Macron\u00a0\u00bb \u2013 \u00ab\u00a0qu\u2019ils le fassent\u00a0\u00bb, a-t-il encourag\u00e9. De l\u2019autre, il s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 comme repr\u00e9sentant d\u2019une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au Parti socialiste, d\u00e9tach\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande \u2013 \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas l\u2019impression qu\u2019il soit tout \u00e0 fait d\u2019accord avec [le rapprochement avec LFI]. Et alors\u00a0?\u00a0\u00bb \u2013 et des \u00ab\u00a0vieux \u00e9l\u00e9phants\u00a0\u00bb du parti \u2013 \u00ab\u00a0Je dis \u00e0 ces \u00e9l\u00e9phants\u00a0: laissez-nous faire, laissez-nous tranquilles. Vous avez sabord\u00e9 le Parti socialiste quand il \u00e9tait au plus haut niveau.\u00a0\u00bb Il en a remis une couche quand le nom de Manuel Valls a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Quand on me parle de ces gens qui collent l\u2019\u00e9tiquette socialiste \u00e0 tout le monde alors qu\u2019ils ne le sont plus depuis longtemps\u2026 Eh bien, c\u2019est aussi \u00e7a qui d\u00e9sesp\u00e8re les gens. Les socialistes, ce n\u2019est plus \u00e7a. Ce ne sont plus ces gens qui ne savent plus o\u00f9 ils habitent.\u00a0\u00bb          Pour obtenir une \u00ab\u00a0gauche capable de gouverner\u00a0\u00bb, Pierre Jouvet s\u2019efforce donc de souligner les points communs avec La France insoumise tout en minorant les divergences, le tout pour suivre la \u00ab\u00a0volont\u00e9 des Fran\u00e7ais et Fran\u00e7aises de voir la gauche rassembl\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On a bien souvent fait \u00e0 Paris beaucoup plus de cin\u00e9ma dans les gauches dites irr\u00e9conciliables que la r\u00e9alit\u00e9 locale au quotidien\u00a0\u00bb, met-il en avant en s\u2019appuyant sur les \u00ab\u00a0cinq grandes r\u00e9gions, vingt-cinq d\u00e9partements et plusieurs centaines de villes\u00a0\u00bb dirig\u00e9es par des \u00e9lus socialistes. \u00ab\u00a0Je vois un nombre consid\u00e9rable de gens de gauche qui me disent \u201callez-y, faites-le, arr\u00eatez d\u2019\u00eatre la gauche la plus b\u00eate du monde. On en a marre. Unissez-vous, travaillez ensemble\u201d\u00a0\u00bb, dit encore Pierre Jouvet. Tout en affirmant un principe\u00a0: \u00ab\u00a0Un rassemblement, ce n\u2019est pas une soumission.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Jouvet encourage les socialistes proches d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 partir et tance les \u00ab\u00a0vieux \u00e9l\u00e9ph...","dateModified":"2022-04-27T07:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T06:47:09+00:00","articleBody":"     Au sujet de l\u2019appel aux dons lanc\u00e9 le soir m\u00eame de l\u2019\u00e9chec de M.\u00a0Jadot au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec 4,63\u00a0% des voix exprim\u00e9es \u2013 qui ne permet qu\u2019un remboursement infime des frais de campagne en \u00e9tant en dessous des 5\u00a0% \u2013 Julien Bayou a affirm\u00e9 sur Franceinfo qu\u2019EELV \u00ab\u00a0approche des 2\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0\u00e9tait l\u2019objectif\u00a0\u00bb fix\u00e9 \u00e0 cinq semaines. \u00ab\u00a0Je ferai la transparence compl\u00e8te, cet apr\u00e8s-midi ou demain sur le nombre de donateurs et donatrices\u00a0\u00bb, a-t-il compl\u00e9t\u00e9, avant d\u2019avancer\u00a0: \u00ab\u00a0On est \u00e0 plus de 30\u00a0000\u00a0donateurs et donatrices, deux fois plus que le nombre d\u2019adh\u00e9rents et d\u2019adh\u00e9rentes d\u2019Europe Ecologie-Les Verts.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel aux dons\u00a0: EELV approche des 2\u00a0millions d\u2019euros r\u00e9colt\u00e9s","dateModified":"2022-04-27T06:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T06:43:30+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, est ce matin l\u2019invit\u00e9 de la matinale de Franceinfo. Interrog\u00e9 sur les \u00e9changes par textos r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par L\u2019Express sur les mauvais pas de Yannick Jadot durant la campagne pr\u00e9sidentielle, Julien Bayou a affirm\u00e9 avoir \u00e9chang\u00e9 \u00e0 ce sujet avec le candidat malheureux des \u00e9cologistes. \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9chec collectif\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9, dont il faut \u00ab\u00a0tirer les le\u00e7ons\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Yannick Jadot, a tenu nos valeurs, a tenu les convictions [de EELV] et je le remercie pour \u00e7a, notamment sur les aspects humanistes, sur l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, sur l\u2019intransigeance vis-\u00e0-vis de la r\u00e9ponse ferme et solidaire europ\u00e9enne \u00e0 Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 M.\u00a0Bayou. \u00ab\u00a0Je pense que, par contre, on n\u2019a pas su s\u2019adresser \u00e0 la jeunesse. On n\u2019a pas su sentir une col\u00e8re qui monte dans le pays. Et pourtant, l\u2019\u00e9cologie apporte ses r\u00e9ponses sur la d\u00e9mocratie, sur le sentiment de rel\u00e9gation. L\u2019\u00e9cologie apporte aussi des r\u00e9ponses sur le pouvoir d\u2019achat, le pouvoir de vivre sur le porte-monnaie\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le candidat d\u00e9\u00e7u d\u2019EELV aux \u00e9lections r\u00e9gionales en Ile-de-France.          Au sujet de Sandrine Rousseau, finaliste de la primaire d\u2019EELV en septembre, avec qui les tensions ont \u00e9t\u00e9 fortes au sein du parti et avec M.\u00a0Jadot dans la campagne avant qu\u2019elle ne soit exclue de l\u2019\u00e9quipe de campagne du candidat, M.\u00a0Bayou a regrett\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je trouve que Sandrine Rousseau aurait pu apporter une voix compl\u00e9mentaire. Pour le coup, elle a pass\u00e9 du temps \u00e0 commenter ou critiquer la campagne dans des d\u00e9jeuners presse plus ou moins off. Elle aussi a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 porter une campagne compl\u00e9mentaire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou dresse le bilan de la campagne rat\u00e9e du camp \u00e9cologiste et estime que \u00ab\u00a0c\u2019est un \u00e9chec...","dateModified":"2022-04-27T06:51:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T06:32:53+00:00","articleBody":"     Tout juste achev\u00e9 le chapitre du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, certaines personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 ont des fourmis dans les jambes et mettent en place leur strat\u00e9gie pour remporter la course au fauteuil \u00e9lys\u00e9en en\u00a02027 \u2013 Emmanuel Macron ne pouvant pas, vu le cadre de la Constitution, se repr\u00e9senter pour un troisi\u00e8me mandat cons\u00e9cutif. R\u00e9cit par Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Emmanuel Macron, tout juste r\u00e9\u00e9lu et d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 une guerre de succession         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre de succession commence d\u00e9j\u00e0 dans la majorit\u00e9 ","dateModified":"2022-04-27T06:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T06:25:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes au lendemain d\u2019une nouvelle d\u00e9faite mais en m\u00eame temps, nos id\u00e9es, elles sont quand m\u00eame pr\u00e9sentes\u00a0\u00bb dans le d\u00e9bat public, a fait valoir Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, ancien patron de l\u2019UMP \u2013 devenu Les R\u00e9publicains (LR) en\u00a02015 \u2013, toujours cadre du parti, au micro de Public S\u00e9nat, ce mercredi.          Favorable \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9marche constructive\u00a0\u00bb envers la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, mais pas \u00e0 une fusion des deux partis, celui qui n\u2019a pas particip\u00e9 au vote d\u2019hier du comit\u00e9 strat\u00e9gique de LR, que \u00ab\u00a0tout n\u2019est pas nul dans ce que fait Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, mais qu\u2019\u00ab\u00a0il y a un \u00e9norme cha\u00eenon manquant sur le r\u00e9galien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si on peut \u00eatre utile aux Fran\u00e7ais, il faut le dire\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0Plus on aura de d\u00e9put\u00e9s LR, plus on sera en situation de peser l\u00e0-dessus.\u00a0\u00bb Pour lui, la possibilit\u00e9 que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle puisse s\u2019appuyer sur LR lors du quinquennat qui arrive, \u00ab\u00a0est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0de M.\u00a0Macron d\u2019avoir une base plus \u00e9largie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9bauchages individuels c\u2019est sympathique, mais ce sont des choix de carri\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs assur\u00e9, leur pr\u00e9f\u00e9rant le choix politique d\u2019appuyer la majorit\u00e9 lorsqu\u2019il y a accord sur les r\u00e9formes port\u00e9es, pour que le parti LR p\u00e8se lors des deux et trois premi\u00e8res ann\u00e9es du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0On ne peut pas continuer comme si de rien n\u2019\u00e9tait\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Cop\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 (LR) estime que la possibilit\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s LR puissent appuyer la majorit\u00e9 su...","dateModified":"2022-04-27T08:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T06:09:42+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e Cl\u00e9mentine Autain (La France insoumise, LFI) a estim\u00e9 ce matin au micro de France\u00a02 que son parti \u00ab\u00a0a pos\u00e9 un acte qui cr\u00e9\u00e9 de la dynamique\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0proposition politique\u00a0\u00bb concr\u00e8te, en initiant des n\u00e9gociations avec le reste de la gauche \u2013 le Parti communiste, le Nouveau Parti Anticapitaliste, Europe Ecologie-LesVerts, puis, plus r\u00e9cemment, le Parti socialiste (PS).          \u00ab\u00a0Nous avons la volont\u00e9 de construire une f\u00e9d\u00e9ration, (\u2026)\u00a0une majorit\u00e9 coh\u00e9rente, sur la base du programme tr\u00e8s largement arriv\u00e9 en t\u00eate\u00a0\u00bb lors de la pr\u00e9sidentielle, a poursuivi la d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas question d\u2019h\u00e9g\u00e9monie\u00a0\u00bb, a-t-elle rench\u00e9ri, affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous proposons un intergroupe (\u2026), c\u2019est un mouvement qui doit vivre de sa diversit\u00e9, de son pluralisme.\u00a0\u00bb          Au sujet des discussions qui s\u2019ouvrent aujourd\u2019hui avec les socialistes, malgr\u00e9 des divergences de vues s\u00e9v\u00e8res entre les deux partis et des tensions vives durant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Mme\u00a0Autain a fait valoir qu\u2019elles \u00e9taient rendues possibles en raison du vote interne du PS, la semaine derni\u00e8re, actant la volont\u00e9 du parti de lancer ces \u00e9changes.          \u00ab\u00a0Le Parti socialiste d\u00e9cide de l\u2019avenir du Parti socialiste\u00a0\u00bb, a ensuite affirm\u00e9 Mme\u00a0Autain, alors questionn\u00e9e sur la situation actuelle du PS et ses difficult\u00e9s. En vue d\u2019un possible accord entre toutes les forces de gauche, elle a conclu\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut que tout le monde soit raisonnable, que chacun et chacune mesure sa responsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb          A Yannick Jadot, qui a affirm\u00e9 hier sur France Inter que si cet accord revenait \u00e0 se ranger \u00ab\u00a0derri\u00e8re\u00a0\u00bb M.\u00a0M\u00e9lenchon ce serait sans lui, Cl\u00e9mentine Autain a r\u00e9pondu\u00a0:  \u00ab\u00a0C\u2019est lui qui s\u2019en est de fait exclu\u00a0\u00bb en \u00ab\u00a0proposant un simple accord \u00e9lectoral\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord avec LFI pour les l\u00e9gislatives\u00a0: pour Cl\u00e9mentine Autain (LFI), \u00ab\u00a0il n\u2019est pas question d\u2019h...","dateModified":"2022-04-27T06:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T05:50:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu se rend mercredi en fin de matin\u00e9e dans un quartier populaire de Cergy (Val-d\u2019Oise) pour rencontrer des habitants, des commer\u00e7ants et de jeunes entrepreneurs, trois jours apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection, a indiqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e ce matin.          Ce d\u00e9placement sera sa premi\u00e8re apparition publique depuis dimanche soir. Ensuite, \u00e0 16\u00a0heures, M.\u00a0Macron pr\u00e9sidera une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage au com\u00e9dien Michel Bouquet, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 13\u00a0avril \u00e0 96\u00a0ans, aux Invalides.          Jeudi, il pr\u00e9sidera ce qui appara\u00eet comme le dernier conseil des ministres du gouvernement Castex et se rendra au chevet des soldats bless\u00e9s en op\u00e9ration \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Percy, \u00e0 Clamart (Hauts-de-Seine). Le lendemain, il se d\u00e9placera dans les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es pour honorer la m\u00e9moire de sa grand-m\u00e8re, Germaine Nogu\u00e8s, surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0Manette\u00a0\u00bb, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en\u00a02013, qui repose \u00e0 Montgaillard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rendra en fin de matin\u00e9e \u00e0 Cergy pour son premier d\u00e9placement en tant que pr\u00e9sident...","dateModified":"2022-04-27T05:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T05:43:01+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure, critiqu\u00e9 mardi soir lors d\u2019un bureau national par le courant minoritaire du parti, sur sa tentative d\u2019union avec La France insoumise (LFI) pour les l\u00e9gislatives, a invit\u00e9 ceux qui pensent \u00ab\u00a0qu\u2019il n\u2019y a plus rien \u00e0 faire\u00a0\u00bb \u00e0 partir.          \u00ab\u00a0Si vous pensez que le PS est mort, qu\u2019il n\u2019y a plus rien \u00e0 faire, que vous n\u2019appartenez plus \u00e0 la gauche, alors partez. Rejoignez La R\u00e9publique en marche. Sinon restez et battez-vous avec nous. \u00c7a nous changera\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Faure, selon des propos rapport\u00e9s \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) et confirm\u00e9 par une information du Figaro.          Envisager un accord avec le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon, arriv\u00e9 en t\u00eate de la gauche au premier tour de la pr\u00e9sidentielle (22\u00a0% des voix), est un tournant majeur pour le PS, qui s\u2019est souvent oppos\u00e9 \u00e0 LFI notamment sur la ligne diplomatique, le rapport \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne ou encore la la\u00efcit\u00e9. Mais avec 1,7\u00a0% des voix \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le parti se trouve en grande difficult\u00e9 pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Dans une lettre publi\u00e9e mardi, la chef du courant minoritaire, H\u00e9l\u00e8ne Geoffroy, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas une n\u00e9gociation ou un accord qui est propos\u00e9\u00a0\u00bb par LFI, \u00ab\u00a0c\u2019est une reddition\u00a0\u00bb. Elle a demand\u00e9 que la strat\u00e9gie d\u2019Olivier Faure soit soumise \u00ab\u00a0au vote des adh\u00e9rents\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure invite les socialistes qui ne souhaitent pas un accord avec LFI aux l\u00e9gislatives, \u00e0 \u00ab\u00a0pa...","dateModified":"2022-04-27T05:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T05:39:05+00:00","articleBody":"      Huis clos. Trois jours apr\u00e8s le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les partis ont d\u00e9sormais les yeux riv\u00e9s sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives et les tractations ont commenc\u00e9. Le Parti socialiste (PS) et La France insoumise (LFI) se rencontrent pour la premi\u00e8re fois mercredi matin, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre \u00e2prement affront\u00e9s durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Les n\u00e9gociations pourtant bien entam\u00e9es entre LFI et le PCF ou avec EELV se sont vues ralenties et compromises en d\u00e9but de semaine.          Cap pour tous sur les l\u00e9gislatives. Chez Les R\u00e9publicains, le comit\u00e9 strat\u00e9gique a vot\u00e9, hier, une motion \u00e9cartant toute alliance avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour le scrutin des 12 et 19\u00a0juin. A l\u2019extr\u00eame droite, le Rassemblement national a, de son c\u00f4t\u00e9, balay\u00e9 toute id\u00e9e d\u2019alliance avec Reconqu\u00eate\u00a0!          Nouveau mouvement. L\u2019ancien ministre socialiste et souverainiste Jean-Pierre Chev\u00e8nement \u2013 soutien d\u2019Emmanuel Macron durant la campagne pr\u00e9sidentielle \u2013 et l\u2019un de ses vieux compagnons de route, Jean-Yves Autexier, lancent un nouveau mouvement politique, Refondation r\u00e9publicaine, \u00e0 10\u00a0heures, dans le 7e\u00a0arrondissement de Paris.          Tchat. Nos correspondants \u00e0 Berlin et \u00e0 Bruxelles \u2013 les journalistes Thomas Wieder et Virginie Malingre \u2013 r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a015 sur la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise vue d\u2019Allemagne et de Bruxelles, la capitale europ\u00e9enne.          Proclamation officielle. Le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, Laurent Fabius, doit proclamer les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 l\u2019issue des op\u00e9rations de collecte et de v\u00e9rification.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-04-27T05:44:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T05:27:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de double appartenance, il n\u2019y en aura jamais\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Christian Jacob, chef du parti Les R\u00e9publicains (LR) mardi \u00e0 la mi-journ\u00e9e, au sortir d\u2019un comit\u00e9 strat\u00e9gique r\u00e9uni au QG du parti, \u00e0 Paris. Fragilis\u00e9 par sa cuisante d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le parti a r\u00e9affirm\u00e9 son \u00ab\u00a0ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb face \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, que certains \u00e9lus pourraient \u00eatre tent\u00e9s de rallier.          Lors de cette r\u00e9union, une motion a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Notre famille politique porte sa propre voix (\u2026), [celle d\u2019une] droite ind\u00e9pendante et populaire qui doit exister par elle-m\u00eame.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous refusons la logique du parti unique \u00e0 la disposition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, ajoute ce texte adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 moins deux abstentions, celles du pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Damien Abad, et du maire de La Garenne-Colombes (Hauts-de-Seine), Philippe Juvin.          Le r\u00e9cap de la journ\u00e9e d\u2019hier, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Difficile semaine de tractations \u00e0 gauche en vue des l\u00e9gislatives, Christian Jacob exclut \u00ab\u00a0la double appartenance\u00a0\u00bb\u2026 Les infos politiques du jour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0? ","dateModified":"2022-04-27T05:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html#408079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/27/comment-a-ete-percue-l-election-presidentielle-en-allemagne-et-du-cote-de-l-union-europeenne-posez-vos-questions-a-nos-correspondants-a-berlin-et-a-bruxelles_6123830_823448.html","datePublished":"2022-04-27T05:20:44+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous. A J\u00a0+\u00a03 de la fin de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les yeux sont maintenant riv\u00e9s sur l\u2019annonce \u00e0 venir du futur gouvernement \u2013 qui devrait intervenir \u00e0 partir de la fin de semaine \u2013 et les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 12 et 19\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/557/0/8192/4096/1342/671/60/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-04-27T05:38:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/54dc290_5054619-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/27/19-3">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La scission de l’entreprise publique en plusieurs entités alimente toujours les craintes d’un démantèlement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie française             EDF, chantier à haut risque pour le deuxième mandat d’Emmanuel Macron      La scission de l’entreprise publique en plusieurs entités alimente toujours les craintes d’un démantèlement.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron lors de son discours sur le nucléaire, l'éolien et l'énergie solaire sur le site de GE Steam Power System, à Belfort, le 10 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               La saison une de « Hercule » s’est achevée quelques mois avant la fin du premier quinquennat d’Emmanuel Macron. La deuxième devrait reprendre sous peu, le président de la République ayant été réélu pour un second mandat, le 24 avril. Hercule ? C’était le nom de code du vaste chantier de réorganisation du groupe EDF (Electricité de France, en version longue), auquel ont travaillé le gouvernement et la direction de l’entreprise entre 2019 et l’été 2021. Jusqu’à le mettre en suspens, faute d’accord avec la Commission européenne et sous une forte pression syndicale, comme politique – à gauche mais aussi à droite.          En deux ans, le projet avait changé de nom pour s’appeler « grand EDF », mais la finalité restait la même. Et celle-ci ne devrait pas changer en ce début de nouveau quinquennat. Le dossier reste grand ouvert sur la table du chef de l’Etat, puisque celui-ci a fini, en février, par présenter son plan pour relancer la « grande aventure du nucléaire civil en France ». En l’occurrence, pour préparer dès à présent la construction de six nouveaux réacteurs – première mise en service attendue au plus tôt en 2035 – et étudier la possibilité d’en installer ensuite huit autres d’ici à 2050.          A l’origine, Hercule prévoyait de scinder le groupe en trois entreprises : une publique (EDF bleu) pour le nucléaire et les 56 réacteurs existants du pays, principale source d’électricité nationale ; une cotée en Bourse pour des énergies renouvelables comme l’éolien et le solaire (vert) ; puis une dernière (azur) en quasi-régie pour faire en sorte que les concessions des barrages hydrauliques correspondent aux critères de la Commission européenne, laquelle promeut à toute force une concurrence libre et non faussée.          « Inconstance stratégique »          En substance, « il faut que chaque activité d’EDF puisse trouver le modèle économique qui lui permette d’accéder au financement de sa croissance, avec des modèles plus ou moins régulés, plus ou moins contrôlés par l’Etat », explique un défenseur du projet. Là où le nucléaire suppose des investissements de long terme dont le taux d’emprunt baisserait grâce à une forte garantie de l’Etat, le marché de l’éolien et du solaire laisse miroiter une rentabilité à plus court terme susceptible d’intéresser les investisseurs privés.                           Lire aussi :  Les énergies renouvelables d’EDF, des actifs convoités                 Les détracteurs crient plutôt au démantèlement programmé de l’entreprise, forte de plus de 167 000 salariés. L’Etat en demeure encore l’actionnaire principal à près de 84 % malgré une introduction en Bourse, fin 2005. Selon le communiste Fabien Gay, sénateur de Seine-Saint-Denis impliqué dans l’épreuve de force contre Hercule, l’intention de l’Etat consiste ici peu ou prou à « céder tout ce qui est rentable au privé et garder tout ce qui va coûter très cher ».        Il vous reste 59.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/27/edf-chantier-a-haut-risque-de-macron-ii_6123882_3234.html"},"headline":"EDF, chantier \u00e0 haut risque pour le deuxi\u00e8me mandat d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-04-27T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-27T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-04-27T13:10:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie"],"description":"La scission de l\u2019entreprise publique en plusieurs entit\u00e9s alimente toujours les craintes d\u2019un d\u00e9mant\u00e8lement.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/055d34e_1651041619267-macron-belfort-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-4">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les industriels de l’agroalimentaire auront six mois pour corriger leurs emballages. Ils devront signaler avant deux mois qu’un changement de recette a eu lieu. Cependant, ils ne seront pas obligés de préciser lequel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              Les industriels autorisés à remplacer l’huile de tournesol sans modifier les emballages : ce qui change pour les consommateurs      Les industriels de l’agroalimentaire auront six mois pour corriger leurs emballages. Ils devront signaler avant deux mois qu’un changement de recette a eu lieu. Cependant, ils ne seront pas obligés de préciser lequel.          Par Marie Slavicek (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h22, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Dans les rayons des supermarchés, l’huile de tournesol manque, les consommateurs s’étant rués sur les précieuses bouteilles. A Paris, le 5 avril 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Des changements sont à prévoir dans les rayons des supermarchés. L’Etat a autorisé, mardi 26 avril, et pour une durée de six mois maximum, les fabricants de margarine, chips et sauces préparées à remplacer l’huile de tournesol sans changer leur emballage. Une décision motivée par les difficultés d’approvisionnement de ce produit. D’où viennent ces difficultés ? Quels sont les aliments concernés par les changements de recettes ? Par quoi l’huile de tournesol va-t-elle être remplacée ? Le Monde fait le point.            Pourquoi y a-t-il des difficultés d’approvisionnement ?            C’est l’un des nombreux effets de la guerre en Ukraine : le pays, qui assurait 50 % du commerce mondial d’huile de tournesol, n’arrive plus à exporter depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Les ports ukrainiens sont bloqués et, selon Kiev, la route et le rail ne permettent d’acheminer vers l’ouest qu’un demi-million de tonnes de marchandises par mois – soit dix fois moins qu’avant le conflit.              De son côté, la Russie, qui exporte 28 % de l’huile de tournesol mondiale, vient de mettre en place des quotas pour les ventes de ce produit à l’étranger. Et début avril, Moscou a augmenté de 20 % ses taxes à l’exportation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »                   Résultats : dans les rayons des supermarchés, l’huile de tournesol manque, les consommateurs se ruant sur les précieuses bouteilles, et les prix s’envolent (l’huile de tournesol coûte désormais presque aussi cher que l’huile d’olive).            L’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) a annoncé le 8 avril que son indice des prix des huiles végétales avait bondi « de 23,2 %, porté par la hausse des cours de l’huile de tournesol ». Comme l’huile de tournesol est une matière première très utilisée par les industriels de l’agroalimentaire, les prix alimentaires, mécaniquement, sont également tirés vers le haut.            Risque-t-on une pénurie d’huile de tournesol ?            Dans les supermarchés français, les rayons vides sont dus à un effet d’emballement et au surstockage d’huile de tournesol. Les consommateurs et les restaurateurs ont eu tendance ces dernières semaines à faire des achats de précaution, par peur de l’inflation d’une part, et d’une pénurie d’autre part. Cette crainte autoréalisatrice a, de fait, provoqué une razzia.              Sur Twitter, des dizaines de posts ont montré des étalages dévalisés et certains ont essayé de traiter le problème avec légèreté, proposant par exemple d’échanger une « bouteille de 5 litres d’huile de tournesol contre une [console] Switch Oled ».                             Lire aussi :  La crainte d’une pénurie d’huile de tournesol pousse les consommateurs à vider les rayons                   Il n’y a pourtant aucun risque de pénurie à court terme, assurait le 3 avril Michel-Edouard Leclerc, le président du comité stratégique des centres E. Leclerc, sur BFM-TV, mettant en cause le comportement des consommateurs : « Pour l’huile de tournesol, nos stocks vont jusqu’à juin. Des consommateurs commencent à surstocker, ce sont eux qui provoquent le non-réassortiment des rayons. » « Les gens font des stocks et c’est ce qui peut vider les rayons actuellement, mais il y aura de nouveau de la marchandise. Pas forcément toutes les marques, mais il y aura des produits, pas de panique », insistait le 5 avril Dominique Schelcher, le patron de Système U, sur Radio Classique.            La pénurie pourrait cependant se faire sentir après l’été. Fin mars, Mykola Solsky, le ministre de l’agriculture ukrainien, a estimé que l’invasion russe risquait de diviser par deux la prochaine récolte de céréales. Les Ukrainiens « vont semer partout où c’est possible », mais seulement « 50 % à 75 % des territoires » vont pouvoir être exploités, soulignait Mykola Solsky, qui précisait en outre que nombre d’agriculteurs avaient « rejoint l’armée ou la défense territoriale », créant une pénurie de main-d’œuvre. Il faudra de plus arriver à sortir la marchandise d’un pays coupé des routes commerciales. L’incertitude pourrait accroître encore la tentation des achats de précaution.            Quels sont les produits concernés par les changements de recettes ?            Pour faire face à cette situation, les industriels de l’agroalimentaire pourront, pendant six mois maximum, remplacer l’huile de tournesol sans changer leur emballage. Les fabricants avaient saisi le ministère de l’économie il y a plusieurs semaines pour alerter sur les tensions d’approvisionnement et demander l’autorisation de modifier leurs recettes.              Frites, chips, sauces, biscuits, pots pour bébés, margarines, plats préparés, produits panés, pâtes à tartes, conserves… L’huile de tournesol est un ingrédient qui entre dans la composition de très nombreux aliments. Le tournesol est par ailleurs présent sous forme de lécithine, un additif (dans les chocolats par exemple). Selon Bercy, plusieurs centaines voire un millier de références pourraient faire l’objet de ces demandes de dérogations.            Par quoi l’huile de tournesol va-t-elle être remplacée ?            Sur le papier, il existe beaucoup d’huiles alimentaires pouvant servir d’ingrédients de substitution à l’huile de tournesol. Celles de colza, de soja ou de palme par exemple. Mais la demande est telle que les industriels doivent déjà composer avec une nette hausse des prix. Concernant l’huile de palme, se pose aussi la question de son empreinte écologique. Le recours à l’huile d’olive, bien plus onéreuse, apparaît comme une option ultra-limitée. Quant aux huiles de sésame, de noix, de noisette, d’arachide ou encore de coco, elles sont également coûteuses (leur production étant moins importante).            Qu’est-ce qui va changer pour les consommateurs ?            Les industriels ont six mois, à compter du 26 avril, pour changer les emballages des produits dont la recette a été modifiée. C’est, selon Bercy, le délai nécessaire actuellement pour faire imprimer de nouveaux emballages. D’ici deux mois, les fabricants devront impérativement signaler sur les emballages qu’un changement de recette a eu lieu (avec un autocollant par exemple). Cependant, ils ne seront pas obligés de préciser la nature de ce changement.              Si les fabricants ajoutent un produit allergène, cela devra en revanche être immédiatement signalé. « Les cas d’ajout d’allergène ne concernent à date que le soja (via l’introduction de lécithine de soja) et l’arachide (via l’introduction d’huile d’arachide) », précise le ministère de l’économie. Idem si l’emballage comporte des allégations environnementales qui ne seraient plus vraies, comme « 100 % bio », « sans OGM » ou « sans huile de palme » par exemple.            L’ensemble des modifications de recettes ayant fait l’objet d’une dérogation seront référencées sur un site de la direction générale de la répression des fraudes (DGCCRF), un service du ministère de l’économie. Ce service sera en outre chargé de contrôler le respect des règles fixées par le gouvernement dans les prochains mois.            Qu’en pensent les associations de consommateurs ?            Face aux demandes de dérogations des industriels de l’agroalimentaire, l’association de consommateurs Foodwatch avait signalé le risque que la crise serve d’alibi à des reformulations en catimini. Elle insistait donc sur la nécessité d’une « totale transparence ». Elle a réagi mardi en saluant « l’effort de transparence des autorités ».              L’association Foodwatch a toutefois alerté « sur le casse-tête de l’accès à l’information pour les consommateurs », au mieux par des autocollants sur les emballages, ou à l’aide d’un QR code dans les magasins renvoyant vers le site de la DGCCRF (ce qui exclut les consommateurs n’ayant pas de smartphone). Foodwatch réclame, dans une pétition, que les fabricants des produits concernés « facilitent au maximum l’accès à l’information dans les rayons et directement sur les produits concernés ».            De son côté, l’Association française pour la prévention des allergies s’est réjouie du soin accordé quant à l’information sur les produits allergènes, estimant « essentiel que la sécurité du consommateur soit préservée ».                 Marie Slavicek (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/27/les-industriels-autorises-a-remplacer-l-huile-de-tournesol-sans-modifier-les-emballages-ce-qui-change-pour-les-consommateurs_6123935_3234.html"},"headline":"Les industriels autoris\u00e9s \u00e0 remplacer l\u2019huile de tournesol sans modifier les emballages\u00a0: ce qui change pour les consommateurs","dateCreated":"2022-04-27T17:22:37+02:00","datePublished":"2022-04-27T17:22:37+02:00","dateModified":"2022-04-27T18:28:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Distribution \/ agroalimentaire","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Les industriels de l\u2019agroalimentaire auront six mois pour corriger leurs emballages. Ils devront signaler avant deux mois qu\u2019un changement de recette a eu lieu. Cependant, ils ne seront pas oblig\u00e9s de pr\u00e9ciser lequel.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/3924/1962/1342/671/60/0/1e9f2da_1650548443466-000-327p8tm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/27/19-5">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Fidèle de Jacques Chirac, qui en avait fait son ministre des départements et territoires d’outre-mer en 1986, son nom était resté associé à l’assaut de la grotte d’Ouvéa en Nouvelle-Calédonie, le 5 mai 1988. Il est mort à l’âge de 95 ans, a annoncé sa famille mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Disparitions       Politique             Bernard Pons, ancien ministre, est mort      Fidèle de Jacques Chirac, qui en avait fait son ministre des départements et territoires d’outre-mer en 1986, son nom était resté associé à l’assaut de la grotte d’Ouvéa en Nouvelle-Calédonie, le 5 mai 1988. Il est mort à l’âge de 95 ans, a annoncé sa famille mercredi.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 15h47    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               L’ancien ministre Bernard Pons, le 24 mai 2002 à Paris.  PIERRE-FRANCK COLOMBIER / AFP               Ancien ministre sous plusieurs gouvernements de droite, fidèle de Jacques Chirac, Bernard Pons est mort à l’âge de 95 ans, a annoncé sa famille mercredi 27 avril.          Un visage émacié, un regard bleu lagon et un indéfectible sourire au coin de la bouche, le « docteur Pons » est une figure qui a marqué la vie politique française de la fin des années 1960 au début des années 2000. Homme des missions de confiance de Jacques Chirac, il reste lié à l’assaut, le 5 mai 1988, de la grotte de Gossanah, sur l’île d’Ouvéa (Nouvelle-Calédonie), alors qu’il était ministre des départements et territoires d’outre-mer. C’est aussi lui qui donna son nom à la loi Pons, première loi de défiscalisation spécifiquement destinée à l’outre-mer, restée célèbre pour les détournements qu’elle a engendrés, et abrogée en 2000.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La prise d’otages d’Ouvéa : le récit que « Le Monde » en avait fait en 1988                 Né le 18 juillet 1926 à Béziers (Hérault), il est en seconde au lycée de Cahors lorsque, à 17 ans, il s’engage, en mars 1944, avec ses deux frères aînés dans le maquis FTP (Francs-tireurs et partisans de la main-d’œuvre immigrée) du causse de Lauzès, dans le Lot. Démobilisé après la guerre, il reprend ses études et s’installe, en 1952, comme médecin généraliste à Cahors, où il devient adjoint au maire en 1965.          En 1966, le premier ministre, Georges Pompidou, qui possède une résidence non loin de là, à Cajarc, et avec qui il s’est lié d’amitié, le pousse à se présenter aux élections législatives. Il fait partie de ces fantassins de la droite gaulliste lancés à la conquête des terres radicales du Sud-Ouest, comme Pierre Mazeaud à Limoges ou Jacques Chirac à Ussel, qui remporteront, eux aussi, leur premier mandat de député à l’occasion des élections législatives de mars 1967. Il est élu dans la 2e circonscription du Lot.          Talents de bretteur          De cette époque se nouent entre Bernard Pons et Jacques Chirac, son cadet de six ans, une solide amitié et une fidélité à toute épreuve. Georges Pompidou élu président de la République en 1969, il est nommé secrétaire d’Etat à l’agriculture dans le gouvernement de Jacques Chaban-Delmas, puis confirmé dans ces fonctions en 1972 dans celui de Pierre Messmer, sous la tutelle de… Jacques Chirac.          Lorsque ce dernier quitte Matignon, en 1976, et crée le RPR, Bernard Pons, réélu député du Lot, fait partie de la garde chiraquienne chargée d’exercer sa « vigilance » sur la présidence giscardienne, autrement dit de la torpiller à la moindre occasion. Il hérite en 1979 du secrétariat général du RPR, poste qu’il occupera jusqu’en 1984. Après avoir ferraillé contre les « hérésies » barristes, il met à présent ses talents de bretteur à dénoncer les « imposteurs » socialistes, qu’il n’hésite pas à qualifier tour à tour d’« incompétents », de « révolutionnaires », d’« ayatollahs » ou de « dictateurs »…        Il vous reste 53.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/04/27/bernard-pons-ancien-ministre-est-mort_6123915_3382.html"},"headline":"Bernard Pons, ancien ministre, est mort","dateCreated":"2022-04-27T15:47:54+02:00","datePublished":"2022-04-27T15:47:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Politique"],"keywords":["Politique","Disparitions"],"description":"Fid\u00e8le de Jacques Chirac, qui en avait fait son ministre des d\u00e9partements et territoires d\u2019outre-mer en 1986, son nom \u00e9tait rest\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 l\u2019assaut de la grotte d\u2019Ouv\u00e9a en Nouvelle-Cal\u00e9donie, le 5 mai 1988. Il est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans, a annonc\u00e9 sa famille mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/20/179/0/1824/912/1342/671/60/0/c86622b_j74udEfPDvEaAMRoinp_CGpW.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-6">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Si la victoire d’Emmanuel Macron, dimanche, a rassuré Bruxelles et Berlin, elle pose la question de la politique qui va être menée sur le plan européen au cours de ce second mandat. Nos correspondants sur place, Thomas Wieder et Virginie Malingre, ont répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Législatives 2022          Pour comprendre                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »      Si la victoire d’Emmanuel Macron, dimanche, a rassuré Bruxelles et Berlin, elle pose la question de la politique qui va être menée sur le plan européen au cours de ce second mandat. Nos correspondants sur place, Thomas Wieder et Virginie Malingre, ont répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h09, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 11 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Comment a été perçue l’élection présidentielle en Allemagne et du côté de l’Union européenne ? Quelles ont été leurs réactions après le score de Marine Le Pen ? Et pour les cinq années à venir, quelle politique européenne va mener Emmanuel Macron et quelle relation compte-t-il mettre en place avec Berlin ? Nos correspondants à Berlin et à Bruxelles, Thomas Wieder et Virginie Malingre, ont répondu à vos questions.                             En direct :   Les résultats officiels de l’élection présidentielle proclamés ; à gauche, les négociations se durcissent pour les législatives                   Rico : Est-ce que la victoire de Macron a été vue comme un soulagement à Berlin et Bruxelles ?            Thomas Wieder (correspondant à Berlin) : Oui, très clairement. L’hypothèse d’une victoire de Marine Le Pen inquiétait beaucoup en Allemagne. « Le cauchemar Le Pen », avait titré entre les deux tours la Frankfurter Allgemeine Zeitung. « Notre cauchemar », avait également titré la Süddeutsche Zeitung à deux jours d’intervalle. Seul le parti d’extrême droite AfD souhaitait la victoire de la candidate du Rassemblement national [RN]. A Berlin, son élection était vraiment considérée comme un scénario catastrophe, en raison à la fois de ses positions sur l’Europe, de sa volonté de remettre en cause la relation franco-allemande et de ses liens avec Poutine.              Virginie Malingre (correspondante à Bruxelles) : Il y a eu un énorme ouf de soulagement à Bruxelles. Depuis le référendum sur le Brexit et l’élection de Trump aux Etats-Unis, les Européens n’excluent plus aucun scénario catastrophe. Après les résultats du premier tour, ils étaient clairement inquiets. C’est d’ailleurs pour cela que – fait inédit – trois chefs de gouvernement sociaux-démocrates ont jugé utile de s’immiscer dans la campagne électorale française : l’Allemand Olaf Scholz, l’Espagnol Pedro Sanchez et le Portugais Antonio Costa ont publié une tribune dans Le Monde le 21 avril appelant les Français à refuser l’extrême droite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons besoin d’une France qui défende nos valeurs européennes communes », plaident les chefs de gouvernement portugais, espagnol et allemand                   Shiro : Je voulais en savoir plus sur la tribune publiée par des chefs d’Etats européens en faveur d’Emmanuel Macron se revendiquant grand défenseur du fédéralisme européen. Je pense notamment à Olaf Scholz en Allemagne, pourquoi cette décision ?            V. M. : Olaf Scholz, Pedro Sanchez et Antonio Costa ne se sont pas prononcés sur le fédéralisme européen ou sur les propositions d’Emmanuel Macron pour une Europe plus intégrée, mais sur les dangers pour l’Europe d’une arrivée à l’Elysée de l’extrême droite. Le projet de Marine Le Pen s’assimilait en réalité à un Frexit qui ne disait pas son nom.            Crocus : Sur douze candidats, nous avions sept admirateurs de Poutine. Cette question a-t-elle été abordée par les médias étrangers ?            T. W. : Un peu, mais marginalement. Ces dernières semaines, l’Allemagne a beaucoup débattu de ses propres liens avec la Russie, des erreurs commises du temps d’Angela Merkel, du point de vue de la politique énergétique, de l’ancien chancelier Gerhard Schröder et de sa présence au conseil d’administration du géant gazier russe Gazprom, etc. En réalité, c’est surtout à la toute fin de la campagne que le sujet est apparu en Allemagne, et essentiellement autour de Marine Le Pen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais                   Cécile : La politique européenne de la France peut être entravée si La République en marche et ses alliés n’obtiennent pas la majorité lors des élections législatives des 12 et 19 juin. Nos partenaires européens sont-ils inquiets à ce sujet ?            V. M. : Tout dépend de la force politique qui s’imposerait à l’Assemblée nationale. Que ce soit Jean-Luc Mélenchon ou Marine Le Pen, ils ont un rapport à l’Union européenne, à la Russie et aux alliances internationales radicalement différent de celui d’Emmanuel Macron. Dès lors, la politique communautaire de sanctions par rapport à la Russie, qui nécessite l’unanimité des Vingt-Sept, pourrait se trouver paralysée, tout comme, plus largement, l’Union européenne, sur des sujets aussi différents que le Green Deal, l’Etat de droit ou encore la défense.              T. W. : Oui, il y a des inquiétudes à ce sujet. Plus généralement, il y a en Allemagne une inquiétude sur l’évolution du paysage politique français. En Allemagne, les partis traditionnels continuent de jouer leur rôle. Certes, la CDU et le SPD ne font plus des scores de 30 % à 40 %, comme c’était le cas avant, mais ils structurent toujours la vie politique. De même, les dernières élections législatives, en septembre 2021, ont vu le parti d’extrême droite, l’AfD, reculer de deux points par rapport aux précédentes.            Face à cela, ce qu’il s’est passé en France à la présidentielle – score inédit de l’extrême droite, effondrement du parti Les Républicains, quasi-disparition du Parti socialiste – apparaît comme très inquiétant. Il y a la crainte, dans un tel contexte, que le système politique français ne soit plus capable de générer des alternances « raisonnables ». Autrement dit que s’il n’existe qu’un grand parti macroniste et deux extrêmes (Mélenchon d’un côté, Le Pen de l’autre), le choix ne soit plus, la prochaine fois, qu’entre l’un ou l’autre extrême.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, le grand écart européen                   Emmanuel : Comment l’Allemagne envisage la suite de la coopération européenne entre la France et l’Allemagne, maintenant qu’Emmanuel Macron a été réélu ?            T. W. : A vrai dire, il n’en est pas beaucoup question depuis dimanche 24 avril. En Allemagne, le débat public est totalement dominé par la guerre en Ukraine, l’impact d’un éventuel embargo sur les importations de gaz russe et le fait de savoir jusqu’où l’Allemagne doit aider l’Ukraine, notamment en matière de livraisons d’armes. Dans ce contexte, il n’y a pas beaucoup de place pour un débat sur l’avenir du couple franco-allemand. Ce qui est intéressant, en revanche, c’est que plusieurs observateurs ont insisté, depuis dimanche, sur le fait que cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne.              Par contraste, le chancelier Olaf Scholz est vu comme un dirigeant affaibli, en raison des divisions qui traversent sa majorité. Il y a la perception d’une forme de déséquilibre, à la fois pour des questions de leadership mais aussi pour d’autres raisons. Par exemple, les Allemands, qui sont globalement très antinucléaires, sont assez nombreux aujourd’hui à regarder la France avec envie, en se disant que celle-ci a peut-être fait un meilleur choix avec le nucléaire que l’Allemagne avec le gaz russe.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »                   GDP : Ce n’est pas le cas du tout en France, mais au moins, nos voisins européens, politiques comme médias, ont-ils remarqué, pour éventuellement s’en étonner dans le contexte actuel de guerre, que nous avons eu une campagne électorale strictement sans aucune allusion aux questions de défense ? Et comment les autres européens jugent-ils la capacité de défense de notre pays, le trouve-t-on au niveau dans ces circonstances ?            V. M. : Non, pas vraiment. D’autant que la France est l’un des pays, au sein de l’Union européenne, qui pousse le plus à la hausse des dépenses en matière de défense. Elle est aussi l’un de ceux qui consacrent beaucoup d’argent à ce sujet.            FrenchyEve : Est-ce que Macron aura plus ou moins de poids qu’avant pour faire évoluer les choses en Europe, à la suite de sa réélection dans un climat assez particulier en France ?            V. M. : Sur le papier, Emmanuel Macron sort renforcé de cette élection sur la scène européenne. Il a été réélu, il est là pour cinq ans, ça compte au Conseil européen. Qui plus est, l’Allemagne est aujourd’hui plutôt affaiblie, alors qu’Olaf Scholz est à la tête d’une coalition fragile et que la guerre en Ukraine a exposé au grand jour les failles de certains de ses choix structurels. Enfin, la guerre en Ukraine a eu pour conséquence d’éloigner la Pologne, très antirusse, et la Hongrie, proche de Moscou, et donc de casser l’axe Varsovie-Budapest, ce qui ne peut qu’aider Emmanuel Macron.             Toute la question pour Paris est maintenant de savoir si, comme le dit un diplomate, « Berlin va jouer un agenda concerté ou un agenda isolé »            Ceci dit, toute la question pour Paris est maintenant de savoir si, comme le dit un diplomate, « Berlin va jouer un agenda concerté ou un agenda isolé ». Ces derniers temps, l’Allemagne a ainsi annoncé une hausse de son budget de la défense mais elle a aussi annoncé qu’elle achèterait du matériel américain. Elle se refuse également, pour l’instant, à acheter du gaz avec ses partenaires européens et préfère faire ses courses toute seule. Si Berlin devait continuer à faire cavalier seul sur ces sujets, cela ne serait pas une bonne nouvelle pour le couple franco-allemand, et donc pour Emmanuel Macron.            Sergio : On entend plus parler de la présidence française de l’Union européenne ? Où en est-on ? Quels chantiers ont été lancés ?            V. M. : La présidence française du Conseil de l’Union européenne s’achèvera le 30 juin. Depuis la fin mars, pour des raisons de réserves en période électorale, le gouvernement et l’Elysée sont plus discrets. Mais beaucoup de dossiers ont avancé depuis le 1er janvier : la régulation numérique, la taxe carbone aux frontières… Et Paris espère encore faire aboutir d’autres textes, comme le projet de directive sur le salaire minimum en Europe ou la place des femmes dans les conseils d’administration.            Béarnais : Dans un continent qui favorise plutôt le parlementarisme et l’autonomie régionale, comment le système démocratique français – fait d’hyperprésidentialisation et de centralisme – est-il perçu en Europe ?            T. W. : Le style et la personnalité d’Emmanuel Macron, qui avaient beaucoup séduit les Allemands pendant la campagne présidentielle de 2017, les ont rapidement déconcertés. Je me souviens de « unes » de journaux allemands, dès l’été 2017, qui critiquaient son côté monarchique voire s’inquiétaient de son autoritarisme. La pandémie a un peu rebattu les cartes. Surtout à partir de la deuxième vague, à l’automne 2020, quand la situation a commencé à se dégrader fortement en Allemagne et qu’il est devenu évident que le fédéralisme était une partie du problème, dans la mesure où il empêchait les prises de décision rapides et claires.              A partir de là, on a beaucoup moins entendu de critiques, en Allemagne, sur la centralisation à la française. Cela dit, cela n’a jamais non plus débouché, en Allemagne, sur un débat de fond sur le fédéralisme et l’organisation des pouvoirs. Globalement, les Allemands sont satisfaits de leurs institutions et de leur système. C’est une énorme différence avec la France, où le débat est permanent, que ce soit sur la réforme de la Constitution, le mode de scrutin, la répartition des pouvoirs entre Paris et les régions. Rien de tout cela n’existe en Allemagne.            V. M. : Le système communautaire, assis sur le compromis, est beaucoup plus proche du système allemand. Et donc le régime présidentiel français est toujours un sujet d’amusement, voire d’irritation, à Bruxelles. La personnalité jupitérienne d’Emmanuel Macron n’a pas arrangé les choses. Ceci dit, le volontarisme européen du président et sa capacité à faire bouger les lignes lui valent une réelle reconnaissance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron renforcé sur la scène européenne après sa victoire à l’élection présidentielle                   Louisa : Je voudrais savoir comment est vue l’action d’Emmanuel Macron au niveau de l’UE, à Bruxelles par exemple ? Des opposants ont dit qu’il ne défendait pas assez la France, mais en même temps il a l’air très actif là-bas…            V. M. : A Bruxelles, cela fait beaucoup rire lorsque l’on dit que la France ne défend pas assez ses positions. Certes, l’Allemagne, historiquement, le fait sans doute encore mieux que la France. Mais Paris ne se débrouille pas mal du tout. Il n’y a qu’à voir son activisme sur des sujets comme l’agriculture ou le nucléaire pour en être convaincu.            Avenir : Quelle a été l’espace accordé au nécessaire bilan critique du quinquennat d’Emmanuel Macron en Allemagne et au sein de l’UE ? Les commentateurs ont-ils conscience de l’impopularité du président sortant, de son bilan plus que maigre sur la transition écologique, le renouveau démocratique, la santé… ?            V. M. : A Bruxelles, les commentateurs sont bien sûr conscients des crises à répétition qu’il a dû traverser et de l’exaspération qu’il peut susciter en France. Mais ils sont surtout conscients des avancées que son volontarisme a permises : les achats de vaccins en commun, le plan de relance, l’adhésion à l’objectif de neutralité carbone en 2050. Sur tous ces sujets, Emmanuel Macron, même s’il n’était pas seul à les porter, a su nouer des alliances et convaincre, notamment Berlin.              T. W. : Son impopularité, ou plus exactement l’intensité du rejet dont il fait l’objet de la part d’une partie des Français, a, je crois, beaucoup frappé les Allemands. Son bilan, quant à lui, a fait l’objet d’analyses balancées mais globalement positives. D’une façon générale, son engagement européen est apprécié en Allemagne. Même si toutes les idées qu’il défend ne sont pas soutenues à Berlin, son volontarisme est salué, et beaucoup d’Allemands continuent de reprocher à Angela Merkel de n’avoir pas saisi la main que lui tendait Emmanuel Macron en 2017 après son discours de la Sorbonne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Macron et Merkel, partenaires particuliers                   Max : Après le discours de la Sorbonne, il y a des années déjà, un espoir de réformes institutionnelles de l’UE existait. Quelles sont les possibilités que celles-ci aboutissent dans le contexte actuel ?            V. M. : Pour l’instant, le sujet n’est pas sur la table. Mais la conférence sur l’avenir de l’Europe, qui se termine le 9 mai, va sans doute leur redonner de la visibilité. La question de l’élargissement, notamment, devrait se poser de nouveau avec acuité, maintenant que l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie tapent à la porte. Dans ce cadre, les pays des Balkans occidentaux ne peuvent plus être ignorés. Mais personne n’imagine que l’Union européenne intégrera neuf pays sans se réformer d’une manière ou d’une autre.                              Lire aussi   Macron appelle l’UE à décider « plus vite et plus fort » pour assurer son avenir                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frida Kahlo, l’art de la résilience  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/27/election-presidentielle-2022-a-berlin-cette-reelection-fait-veritablement-d-emmanuel-macron-le-leader-de-l-union-europeenne_6123933_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0A Berlin, cette r\u00e9\u00e9lection fait v\u00e9ritablement d\u2019Emmanuel Macron le leader de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-27T17:09:21+02:00","datePublished":"2022-04-27T17:09:21+02:00","dateModified":"2022-04-27T18:11:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Allemagne","Union europ\u00e9enne","Emmanuel Macron","International","Europe","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Si la victoire d\u2019Emmanuel Macron, dimanche, a rassur\u00e9 Bruxelles et Berlin, elle pose la question de la politique qui va \u00eatre men\u00e9e sur le plan europ\u00e9en au cours de ce second mandat. Nos correspondants sur place, Thomas Wieder et Virginie Malingre, ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans un tchat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/026aef8_79b3ae6cb18243e18b4b3ee3362ee5f7-79b3ae6cb18243e18b4b3ee3362ee5f7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/27/19-7">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Tripartition ou majorité présidentielle reconduite et extrêmes laissés hors jeu... L’enjeu du scrutin du mois de juin est majeur pour le quinquennat à venir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Elections législatives 2022             Le nouveau paysage politique passé au révélateur des élections législatives      Tripartition ou majorité présidentielle reconduite et extrêmes laissés hors jeu... L’enjeu du scrutin du mois de juin est majeur pour le quinquennat à venir.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Et maintenant ? Après les deux tours de la bataille présidentielle, les forces politiques repartent au combat. Les élections législatives des 12 et 19 juin sont érigées en « troisième tour ». Dans la recomposition à l’œuvre, les dynamiques contradictoires se multiplient avec comme enjeu l’équilibre politique du prochain quinquennat d’Emmanuel Macron, après sa réélection, le 24 avril. A cela s’ajoute la tripartition du paysage politique qui consacre le Rassemblement national (RN) de Marine Le Pen et La France Insoumise (LFI) de Jean-Luc Mélenchon comme les deux forces motrices d’un bloc d’« extrême droite » et d’un bloc d’« extrême gauche », en opposition à « l’extrême centre » d’Emmanuel Macron, selon les mots du locataire de l’Elysée.          Dans la suite logique d’une campagne centrée sur les personnalités, les oppositions choisissent de poursuivre dans cette même veine pour les législatives afin de remobiliser leur électorat. Le chef de file de LFI, Jean-Luc Mélenchon, a d’emblée abattu cette carte en annonçant dès l’entre-deux-tours vouloir se faire élire premier ministre et imposer « une cohabitation » à Emmanuel Macron. En arithmétique électorale, cela signifie que LFI doit obtenir la majorité des sièges à l’Assemblée nationale et donc passer d’un groupe de 17 députés à 289. « C’est ridicule d’un point de vue institutionnel mais, en termes de communication, c’est habile », avance Frédéric Sawicki, professeur de science politique à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne. Arrivée seconde lors de l’élection présidentielle avec 41,46 % des voix, Marine Le Pen a déclaré au lendemain de sa défaite vouloir devenir la première opposante à Emmanuel Macron, en formant un groupe à l’Assemblée – le parti ne disposant que de huit députés lors de la précédente mandature.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Un scrutin qui laisse le suspense entier pour les législatives                 Au-delà des discours offensifs, plusieurs obstacles structurels se dressent devant ces oppositions radicales. Et au premier chef le mode de scrutin, uninominal majoritaire à deux tours. L’élection au premier tour est conditionnée par l’obtention de 50 % des voix sur au moins 25 % des inscrits. Ne peuvent se maintenir pour le second tour que les candidats ayant remporté les suffrages d’au moins 12,5 % des inscrits. L’abstention devient ainsi un élément crucial puisque de son niveau dépend le seuil de qualification.          Facteurs politiques          Or, depuis l’inversion du calendrier électoral, en 2002, la participation aux élections législatives n’a cessé de s’éroder, pour atteindre un record en 2017, avec une abstention de 51,3 % au premier tour contre 28,4 % en 2002. Ce phénomène avait particulièrement nui en 2017 au RN et à LFI, dont les électorats – jeunes et catégories populaires – sont plus enclins à bouder les urnes. Les deux partis avaient ainsi perdu près de la moitié de leurs électeurs entre le premier tour de la présidentielle et celui des législatives. La multiplication des duels, avec une seule triangulaire dans l’Aube, leur avait valu une représentation résiduelle à l’Assemblée nationale. « Comme ce mode de scrutin a été conçu pour un système à deux partis, lorsqu’il y a trois blocs, il y a une forte incitation pour les électeurs à se positionner au centre face à un candidat d’un pôle plus radical à gauche ou à droite », souligne Martial Foucault, directeur du Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof).        Il vous reste 66.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/27/le-nouveau-paysage-politique-passe-au-revelateur-des-legislatives_6123871_823448.html"},"headline":"Le nouveau paysage politique pass\u00e9 au r\u00e9v\u00e9lateur des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-04-27T11:14:13+02:00","datePublished":"2022-04-27T11:14:13+02:00","dateModified":"2022-04-27T18:03:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Tripartition ou majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle reconduite et extr\u00eames laiss\u00e9s hors jeu... L\u2019enjeu du scrutin du mois de juin est majeur pour le quinquennat \u00e0 venir.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/1120/0/6720/3360/1342/671/60/0/020e925_1649085151001-cbi0996003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-8">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Compte tenu de la gravité des manquements constatés », l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé annonce qu’elle saisit, pour la seconde fois, la procureure de la République de Marseille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Les inspections menées au sein de l’IHU du professeur Raoult révèlent de « graves manquements éthiques »      « Compte tenu de la gravité des manquements constatés », l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé annonce qu’elle saisit, pour la seconde fois, la procureure de la République de Marseille.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h47, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Didier Raoult, le 20 avril 2022, à Marseille.  CHRISTOPHE SIMON / AFP               Le rapport final de l’inspection menée par l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé (ANSM) le confirme. Il y a bien eu de « graves manquements » et des procédures « non conformes à la réglementation des recherches impliquant la personne humaine (RIPH), notamment sur le plan éthique » au sein de l’institut hospitalier universitaire (IHU) Méditerranée Infection, dirigé par le professeur Didier Raoult, à Marseille.          Rendues publiques mercredi 27 avril, après une longue procédure d’échanges contradictoires, les conclusions des investigations menées depuis novembre 2021 dans un climat visiblement tendu, à la suite d’enquêtes de L’Express et de Mediapart, sont cinglantes et entraînent des suites pénales et administratives. L’ANSM a ainsi fait savoir qu’elle saisissait, pour la seconde fois et « compte tenu de la gravité des manquements constatés », la procureure de la République de Marseille, au titre de l’article 40 du code de procédure pénale.          L’agence assure avoir relevé « deux faits pénalement répréhensibles » lors de ses investigations : la mise en œuvre de recherches médicales en l’absence d’avis favorable d’un comité de protection des personnes (CPP) et la communication par l’IHU, en amont de son inspection, d’un « document falsifié concernant un avis du comité d’éthique interne » de l’institut.          L’ANSM menace également de suspendre, par décision de police sanitaire, toutes les recherches menées au sein du centre marseillais, si elles sont « réalisées sans sollicitation d’un comité de protection des personnes ». « Le non-respect de la réglementation de votre part conduit à des mauvaises pratiques répétées et réitérées depuis plusieurs années », fustige l’agence dans son courrier. Pour l’ANSM, les « manquements critiques et majeurs » et les commentaires apportés en réponse par l’IHU « conduisent à s’interroger, voire à remettre en cause la capacité de [la] structure à réaliser des RIPH dans le respect de la législation applicable ».          Evolutions de procédures « cohérentes »          Dans un second rapport, qu’elle a souhaité distinct de celui consacré à l’institut du professeur Raoult, l’ANSM pointe également de graves manquements au sein des hôpitaux universitaires de Marseille (AP-HM). L’Assistance publique de Marseille, dont le directeur général, François Crémieux, arrivé après les faits évoqués, demande depuis plusieurs mois le remplacement de Didier Raoult, est un des membres fondateurs de l’IHU. Elle fournit de nombreux médecins à l’institut et son service d’épidémiologie est notamment intégré aux équipes de l’IHU. Dans le cadre de programmes de recherches médicales, elle occupe souvent le rôle de promoteur – le financeur –, alors que l’IHU en est l’investigateur, qui effectue et contrôle l’essai.        Il vous reste 54.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/27/les-inspections-menees-au-sein-de-l-ihu-du-professeur-raoult-revelent-de-graves-manquements-ethiques_6123903_3244.html"},"headline":"Les inspections men\u00e9es au sein de l\u2019IHU du professeur Raoult r\u00e9v\u00e8lent de \u00ab\u00a0graves manquements\u00a0\u00e9thiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-27T14:47:02+02:00","datePublished":"2022-04-27T14:47:02+02:00","dateModified":"2022-04-27T17:25:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"\u00ab\u00a0Compte tenu de la gravit\u00e9 des manquements constat\u00e9s\u00a0\u00bb, l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9 annonce qu\u2019elle saisit, pour la seconde fois, la procureure de la R\u00e9publique de Marseille.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/639/0/7665/3832/1342/671/60/0/2d8aeb0_5011194-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-9">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La France insoumise demande par ailleurs « de la clarté » à Europe Ecologie-Les Verts dans les négociations bilatérales, à l’approche des élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Législatives 2022          Pour comprendre                                                                       Élection présidentielle 2022       Politique             LFI et PS estiment qu’il n’y a « pas de points insurmontables » entre eux à l’issue de leur réunion, tensions avec EELV      La France insoumise demande par ailleurs « de la clarté » à Europe Ecologie-Les Verts dans les négociations bilatérales, à l’approche des élections législatives.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      La délégation de représentants du PS, formée par Laurent Baumel, Christophe Clergeau, Corinne Narassiguin, Boris Vallaud, Sébastien Vincini et Pierre Jouvet, lors de son arrivée au siège de LFI, pour la tenue des premières négociations en vue d’un possible accord pour les législatives, le 27 avril 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 L’accord n’est pas atteint, mais les discussions commencent sous de bons auspices. Les tractations entre La France insoumise (LFI) et le Parti socialiste (PS) ont débuté mercredi 27 avril par une rencontre « positive », selon les protagonistes, contrastant avec les tensions stratégiques et de fond qui continuent de perturber les discussions entre « insoumis » et écologistes.            « On n’avait pas l’impression de discuter avec le même PS qu’il y a deux, trois ans », a rapporté à la presse le négociateur en chef de LFI, Manuel Bompard, qui a par ailleurs commencé d’autres discussions bilatérales depuis plus d’une semaine avec Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti communiste (PCF) et le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA). LFI affiche son ambition d’obtenir la fonction de premier ministre pour Jean-Luc Mélenchon par une victoire aux législatives des 12 et 19 juin, après sa troisième place à la présidentielle (21,95 %).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour les élections législatives, La France insoumise et la tentation de l’hégémonie à gauche                   « Continuer à discuter »            Manuel Bompard a estimé qu’il n’y avait « pas de point de discussion qui paraissait insurmontable » avec le PS, après des années de fracture profonde alimentées par une campagne présidentielle offensive d’Anne Hidalgo à l’encontre de M. Mélenchon. « Il y a clairement une volonté d’afficher une rupture avec le PS de François Hollande, ils n’avaient pas de difficulté à s’engager sur l’abrogation de la loi El Khomri, sur la VIe République, le blocage des prix, qui sont pour nous des marqueurs importants », s’est réjoui l’eurodéputé LFI.              Le porte-parole du PS, Pierre Jouvet, a pour sa part déclaré avoir « eu une discussion constructive qui nous a permis d’avancer sur certains points », ajoutant en reprenant l’expression de M. Bompard qu’« il n’y a pas entre nous de point de blocage insurmontable » en vue d’un accord. Les deux formations vont « continuer à discuter dans les heures qui suivent », a-t-il précisé.            « On attend maintenant de la part du PS une déclaration publique qui permet d’acter ces points de convergence. On verra si dans ces prochains jours elle a lieu et, dans ce cas, on pourra continuer à discuter », a prévenu M. Bompard. Envisager un accord avec le parti de Jean-Luc Mélenchon est un tournant majeur pour les socialistes. Sous la contrainte car avec 1,75 % des voix à la présidentielle, le PS est menacé de disparition.            Depuis le vote par son conseil national, il y a huit jours, d’une volonté de discuter avec LFI pour les législatives, le parti de Jaurès est en proie à des tensions. Mardi soir, le premier secrétaire, Olivier Faure, critiqué lors d’un bureau national par le courant minoritaire du parti, a invité ceux qui pensent « qu’il n’y a plus rien à faire » à partir. Parmi ceux qui s’opposent à ce rapprochement, la cheffe du courant, Hélène Geoffroy, le maire du Mans, Stéphane Le Foll, ou encore l’ancien premier secrétaire Jean-Christophe Cambadélis.                             Lire aussi :  Législatives : Olivier Faure tend la main à Jean-Luc Mélenchon pour des négociations, le Parti communiste prêt à discuter avec LFI                   « Calculette »                           Yannick Jadot salue Julien Bayou apres avoir pris la parole à la Bellevilloise, quartier général du candidat écologiste, lors du premier tour de l’élection presidentielle, le 10 avril 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Ce sont d’autres types de tension qui ralentissent les discussions entre LFI et EELV depuis le début de la semaine. « La tâche n’est pas aisée : nous cherchons à faire en quelques semaines ce que nous n’avons pas pu ou pas voulu construire en cinq ans. Forcément, ça coince un peu », analyse le secrétaire général d’EELV, Julien Bayou.              En cause, la nature du partenariat : Union populaire dans la continuité de la campagne de Jean-Luc Mélenchon, ou « coalition » demandée par les écologistes ? La députée LFI Clémentine Autain a parlé de « fédération » pour les rassurer. La relation à l’Europe est aussi un point de discorde.            Lors d’une conférence de presse mercredi après-midi, M. Bayou dit avoir proposé à LFI un autre nom pour le label commun : l’Union populaire écologiste ou le Front populaire écologiste et social.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : l’après ouvre une semaine décisive pour les socialistes et les écologistes                   Quelques minutes auparavant LFI avait regretté dans un communiqué, que « depuis quarante-huit heures, plusieurs dirigeants d’EELV sont revenus publiquement sur les engagements programmatiques importants » déjà pris dans les négociations : retraite à 60 ans, blocage des prix du carburant et application du principe de désobéissance en Europe « quand cela est indispensable pour appliquer notre programme ». M. Bompard a, en particulier, mis en cause « ce qu’a dit Yannick Jadot » mardi sur France Inter. L’ex-candidat écolo a estimé qu’un accord derrière Jean-Luc Mélenchon en chef « ne marcherait pas », et s’est opposé à la « désobéissance civile aux traités de l’UE ».              De son côté, le membre de l’aile gauche d’EELV, Alain Coulombel, souvent critique de l’attitude de la direction, a rapporté à l’Agence France-Presse que le parti était uni pour juger que « les conditions actuelles ne sont pas satisfaisantes », par exemple sur la répartition des circonscriptions gagnables.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Frida Kahlo, l’art de la résilience  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/27/lfi-et-ps-estiment-qu-il-n-y-a-pas-de-points-insurmontables-entre-eux-a-l-issue-de-leur-reunion-tensions-avec-eelv_6123928_6059010.html"},"headline":"LFI et PS estiment qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de points insurmontables\u00a0\u00bb entre eux \u00e0 l\u2019issue de leur r\u00e9union, tensions avec EELV","dateCreated":"2022-04-27T16:51:03+02:00","datePublished":"2022-04-27T16:51:03+02:00","dateModified":"2022-04-27T17:59:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La France insoumise demande par ailleurs \u00ab\u00a0de la clart\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Europe Ecologie-Les Verts dans les n\u00e9gociations bilat\u00e9rales, \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/490/0/5304/2652/1342/671/60/0/b0c509c_5053755-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/27/19-10">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Des aménagements de poste peuvent réduire la pénibilité engendrée par cette maladie, qui touche une femme sur dix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Emploi       Conditions de travail             Endométriose : la parole des femmes se libère en entreprise      Des aménagements de poste peuvent réduire la pénibilité engendrée par cette maladie, qui touche une femme sur dix.          Par François Desnoyers         Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               « La médiatisation du sujet par des célébrités frappées par la maladie a joué un rôle. L’annonce, en début d’année, d’une stratégie nationale sur l’endométriose par Emmanuel Macron aurait aussi favorisé une dynamique en ce sens » « Manifestation en 2018, à Paris).  ALAIN JOCARD / AFP               « Etre étalée au sol en salle de réunion est une situation pour le moins désagréable. » Ce jour-là, Christelle fait une « crise » au sein de son entreprise. Atteinte d’endométriose, cette assistante sociale ne peut rester debout, prise de vives douleurs. Une « crise » violente, et surtout imprévisible, qui illustre le quotidien de centaines de milliers de femmes touchées par cette pathologie. « On ne connaît jamais le moment où cela va arriver mais on sait qu’on sera clouée sur place », résume Yasmine Candau, présidente de l’association EndoFrance.          Douleurs pelviennes, lombaires, fatigue chronique, troubles digestifs ou urinaires… La liste des symptômes de l’endométriose est longue. Ils s’accompagnent fréquemment d’un mal-être psychique du fait de l’« invisibilité » de la maladie : « on se sent incomprises », explique Mme Candau.          Les conséquences de cette pathologie sont bien évidemment nombreuses dans le quotidien professionnel. Les douleurs handicapent et imposent un absentéisme supérieur à la moyenne. Elles génèrent aussi un dilemme : faut-il évoquer ouvertement sa maladie ? Dans le cabinet dentaire où elle a travaillé durant huit ans comme assistante, Marion avait fait le choix du silence : « Je n’ai jamais osé en parler. » Par peur, notamment, de « passer pour quelqu’un de faible ». Son travail lui impose pourtant des journées entières en station debout, une posture particulièrement difficile à maintenir durant les phases de crise.                                        Écouter aussi    Laëtitia Milot : «  L’endométriose m’a appris à prendre mon courage à deux mains » (3/11)                  Méconnaissance et incompréhension          Beaucoup de femmes, comme Marion, ont fait le choix de ne pas évoquer leur situation. Parler d’une maladie gynécologique revenait, pour elles, à livrer une part de leur intimité à leurs supérieurs, à leurs collègues. Et, parfois, à être confrontées à une méconnaissance du sujet, voire une incompréhension.          Mais c’est aussi par peur de conséquences sur leur parcours professionnel que certaines ont préféré le silence : 45 % des femmes touchées estiment que l’endométriose peut avoir un impact important sur leur carrière et 39 % sur leurs opportunités d’évolution, selon une enquête Ipsos de 2020. Christelle confirme : « L’endométriose peut parfois être un frein dans la carrière. Lorsque j’ai postulé sur certains postes en interne, mon absentéisme a été évoqué de façon détournée. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Endométriose : la longue lutte de patientes invisibles                 Un sujet tabou ? Tous les spécialistes de la question en conviennent : la maladie l’a longtemps été en entreprise et le reste encore en de nombreuses situations. Toutefois, une lueur d’espoir apparaît aujourd’hui, à mesure que la parole des femmes touchées semble se libérer. « On perçoit enfin, depuis quelques années, une évolution positive en ce sens », se félicite Mme Candau. La médiatisation du sujet par des célébrités frappées par la maladie a joué un rôle.        Il vous reste 51.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/04/27/endometriose-la-parole-des-femmes-se-libere-en-entreprise_6123829_1698637.html"},"headline":"Endom\u00e9triose\u00a0: la parole des femmes se lib\u00e8re en entreprise","dateCreated":"2022-04-27T07:30:04+02:00","datePublished":"2022-04-27T07:30:04+02:00","dateModified":"2022-04-27T14:13:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Conditions de travail"],"keywords":["Sant\u00e9","Conditions de travail","Entreprises","Management","Carri\u00e8res","Emploi","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Des am\u00e9nagements de poste peuvent r\u00e9duire la p\u00e9nibilit\u00e9 engendr\u00e9e par cette maladie, qui touche une femme sur dix.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Desnoyers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/58/0/5392/2696/1342/671/60/0/1cab73d_190705455-000-13448p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-11">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le gouvernement indonésien a clarifié, lundi 25 avril, l’embargo décrété sur les exportations d’huile de palme pour limiter la hausse des prix de l’huile de cuisine sur le marché intérieur. Il ne concernera que les produits raffinés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Indonésie             En Indonésie, la crise de l’huile de palme provoque des remous      Le gouvernement indonésien a clarifié, lundi 25 avril, l’embargo décrété sur les exportations d’huile de palme pour limiter la hausse des prix de l’huile de cuisine sur le marché intérieur. Il ne concernera que les produits raffinés.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 17h01    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des consommatrices achètent de l’huile de cuisine à base d’huile de palme, dans un supermarché de Djakarta, la capitale indonésienne, le 27 mars 2022.  WILLY KURNIAWAN / REUTERS               Après avoir annoncé, vendredi 22 avril, un embargo surprise sur les exportations d’huile de palme, prévu pour entrer en vigueur jeudi 28 avril, le gouvernement indonésien a partiellement revu sa copie. Seuls sont concernés par l’interdiction les produits raffinés issus de l’huile de palme servant à la fabrication de l’huile de cuisine, et non l’huile de palme brute, d’après une communication du ministère de l’agriculture datée du lundi 25 avril.          Cette clarification devrait atténuer certains des effets délétères de l’embargo sur le marché national, mais aussi sur les marchés mondiaux, qui se sont affolés ces derniers jours, dans un contexte de pénurie d’huile de tournesol due à la guerre en Ukraine. Ainsi, l’embargo ne devrait désormais concerner que de 30 % à 40 % des exportations indonésiennes d’huile de palme. L’ajustement a notamment été accueilli avec soulagement en Inde, son premier client. Il pourrait toutefois contribuer à la hausse les prix dans l’industrie alimentaire sur tous les continents.                            Lire aussi   L’huile de palme rallume la mèche de la déforestation en Indonésie                 L’Indonésie est le premier producteur d’huile de palme de la planète, et le premier Etat exportateur, avec 60 % du marché mondial, vendant à l’étranger jusqu’aux deux tiers de sa production, soit environ 30 millions de tonnes par an. Or, la hausse persistante des cours, depuis fin décembre 2021, a eu un effet inflationniste dans le pays. En janvier, le gouvernement a alors imposé aux producteurs un quota les obligeant à réserver 20 % de leur production d’huile de palme, tous produits confondus, au marché intérieur à des prix fixes, puis 30 % en mars. Avant de le supprimer, en faveur d’une taxe d’exportation rehaussée. Dans le même temps, un plafonnement du prix de l’huile de cuisine, imposé lui aussi en janvier, était levé au profit de subventions directes.          Ces allers-retours ont conduit à des fluctuations de prix, des ruées sur l’huile de cuisine de la part des consommateurs, et des comportements spéculatifs dans l’industrie, ajoutant au mécontentement contre les hausses des prix de l’alimentation, et nourrissant la vindicte populaire contre une « mafia de l’huile de cuisine » prête à tout pour s’enrichir sur le dos des consommateurs. Mercredi 20 avril, une enquête a été ouverte pour corruption au sein du ministère du commerce à la suite de l’attribution de permis d’exportation à trois producteurs d’huile de palme qui n’auraient pas respecté les quotas pour le marché national.          Début de bronca          Selon un sondage effectué mi-avril par l’institut Indikator Politik Indonesia, le président indonésien, Joko Widodo, a vu sa popularité s’éroder pour passer de 75,3 % en janvier à 59,9 %, un niveau qu’il avait déjà atteint au pire de la pandémie de Covid-19, au moment de la vague du variant Delta, en 2021. Le 22 avril, il annonçait un embargo sur les exportations d’huile de palme, une mesure radicale, en principe temporaire, censée calmer le jeu à l’approche des grandes vacances du Lebaran, pour la célébration de la fin du ramadan, les 2 et 3 mai. « Je continuerai à surveiller et à évaluer la mise en œuvre de cette politique afin de fournir de l’huile de cuisson dans ce pays en abondance [et] à un prix abordable », avait-il déclaré. Mardi 26 avril, M. Widodo a chargé son ministre de l’économie, Airlangga Hartarto, de faire se stabiliser le prix de l’huile de cuisine à 14 000 roupies le litre (soit 0,91 euro), 30 % en dessous du prix actuel.        Il vous reste 30.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/27/en-indonesie-la-crise-de-l-huile-de-palme-provoque-des-remous_6123931_3234.html"},"headline":"En Indon\u00e9sie, la crise de l\u2019huile de palme provoque des remous","dateCreated":"2022-04-27T17:01:11+02:00","datePublished":"2022-04-27T17:01:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie","\u00c9conomie"],"description":"Le gouvernement indon\u00e9sien a clarifi\u00e9, lundi 25\u00a0avril, l\u2019embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 sur les exportations d\u2019huile de palme pour limiter la hausse des prix de l\u2019huile de cuisine sur le march\u00e9 int\u00e9rieur. Il ne concernera que les produits raffin\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/125/0/1500/750/1342/671/60/0/d087402_fw1-global-edible-oil-consumers-0327-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-12">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Dans la nuit de mardi à mercredi, des câbles de fibre optique chargés de transporter d’importantes quantités de données ont été sectionnés, perturbant un temps la connexion à Internet dans plusieurs régions de France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Accès à Internet             Câbles de fibre optique sectionnés en France : le parquet de Paris ouvre une enquête préliminaire      Dans la nuit de mardi à mercredi, des câbles de fibre optique chargés de transporter d’importantes quantités de données ont été sectionnés, perturbant un temps la connexion à Internet dans plusieurs régions de France.          Par Martin Untersinger et Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 13h17, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Câblage internet et intranet  PHILIPPE TURPIN / PHOTONONSTOP / PHILIPPE TURPIN / PHOTONONSTOP                 La panne est arrivée brusquement, au milieu de la nuit. A plusieurs endroits du territoire, notamment en Ile-de-France, des câbles de fibre optique chargés de transporter d’importantes quantités de données ont été sectionnés, perturbant une partie du trafic Internet hexagonal. A l’aube, mercredi 27 avril, de nombreux internautes rencontraient de grandes difficultés à se connecter, en particulier dans la région de Grenoble, en Alsace et dans le Nord.            En fin d’après-midi, la section cyber du parquet de Paris a annoncé l’ouverture d’une enquête préliminaire des chefs de « détérioration de bien de nature à porter atteinte aux intérêts fondamentaux de la Nation », « entrave à un système de traitement automatisé de données » et « association de malfaiteurs », concernant ces incidents.              Les ruptures de câbles de fibre optique sont monnaie courante. Mais elles sont généralement le fait d’erreurs humaines, par exemple sur des chantiers réalisés sur la voirie.            Free parle d’« actes de malveillance »            En début d’après-midi, le secrétaire d’Etat au numérique, Cédric O, a reconnu des « coupures de câbles » et expliqué suivre le dossier avec les opérateurs concernés.            De son côté, l’opérateur Free (dont le fondateur, Xavier Niel, est actionnaire à titre personnel du Monde), qui fait partie des opérateurs le plus touchés par ces coupures, a clairement évoqué sur son compte Twitter de « multiples actes de malveillance sur [l’]infra[structure] fibre durant la nuit et la matinée ». L’opérateur a également publié des photos des dégâts où l’on voit des câbles de fibre optique coupés net. Un des dirigeants de l’entreprise a cependant déclaré au Monde dans la matinée de mercredi qu’il était pour l’heure « trop tôt pour parler d’action coordonnée ».            https://t.co/Q2Qs5f5amJ— Free_1337 (@Free 1337)              SFR, lui aussi concerné, a confirmé des coupures dans la région lyonnaise, mardi, puis en région parisienne, dans la nuit, précisant que ses équipes étaient sur place.              Le caractère simultané des coupures de fibre et leur apparente coordination ont choqué tous les spécialistes des réseaux que nous avons interrogés. « En vingt ans d’Internet, c’est la toute première fois que je vois une attaque physique d’une telle ampleur », a déclaré au Monde un expert français du réseau qui préfère rester anonyme.            Arthur Dreyfuss, le président de la Fédération française des télécoms a dénoncé dans un communiqué des « actes de sabotage (...) inédits et totalement inacceptables ». « Nous alertons les pouvoirs publics depuis de nombreux mois sur la recrudescence d’actes de malveillance sur nos infrastructures. Nous réitérons notre appel au futur gouvernement d’intensifier la lutte et la prévention contre ces actes de vandalisme et nous appelons à durcir les sanctions pénales à l’encontre de leurs auteurs » a poursuivi le réprésentant des quatre principaux opérateurs Internet français.            Les motifs de ces actes de vandalisme demeurent inconnus. Netalis, une entreprise spécialiste d’Internet, dont les activités ont été perturbées par ces coupures, a d’ores et déjà annoncé sa volonté de déposer plainte et de se constituer partie civile afin de « faire toute la lumière sur cet acte de malveillance coordonné, identifier et poursuivre ses auteurs, ainsi qu’obtenir une réparation du préjudice subi ».              Les actes de malveillance visant les fibres optiques sont rares. En mai 2020, des câbles appartenant à Orange avaient été sectionnés en région parisienne, occasionnant des dégâts plus localisés et déclenchant l’ouverture d’une enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les opérateurs télécoms se coupent de leurs réseaux                   Des effets circonscrits mais réels            L’incident est sérieux, mais il montre la grande résilience de l’Internet français et de ceux qui l’entretiennent. Si les câbles de fibre optiques qui ont été sectionnés constituent des artères majeures pour la circulation des données, notamment pour Free et SFR, les différents acteurs de l’Internet français se sont efforcés, mercredi matin, de trouver des chemins alternatifs, limitant considérablement les effets pour les internautes.            A la mi-journée, Free annonçait ainsi que les incidents étaient désormais « circonscrits » et que « des problèmes résiduels [étaie]nt en cours de correction sur Reims et Graveline ». Chez Bouygues Telecom, « certains acteurs télécoms indiquent avoir observé des ruptures de liens Internet qui impactent les services de leurs clients ». Mais Bouygues Telecom « n’utilise pas les liens concernés par ces dysfonctionnements, et les services mobiles et fixes sont assurés normalement. Nos équipes restent toutefois en veille », précise l’opérateur au Monde. Orange, pour sa part, « n’a pas noté de perturbations particulières sur le réseau. Les équipes restent en vigilance renforcée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Grand bazar sur le marché des infrastructures de télécoms »                        Martin Untersinger et  Olivier Pinaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                     Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/27/fibre-optique-plusieurs-cables-sectionnes-dans-la-nuit-la-connexion-a-internet-coupee-ou-ralentie-en-france_6123896_4408996.html"},"headline":"C\u00e2bles de fibre optique sectionn\u00e9s en France\u00a0: le parquet de Paris ouvre une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire","dateCreated":"2022-04-27T13:17:23+02:00","datePublished":"2022-04-27T13:17:23+02:00","dateModified":"2022-04-27T18:51:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"keywords":["Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Pixels"],"description":"Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, des c\u00e2bles de fibre optique charg\u00e9s de transporter d\u2019importantes quantit\u00e9s de donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 sectionn\u00e9s, perturbant un temps la connexion \u00e0 Internet dans plusieurs r\u00e9gions de France.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/18/489/0/5868/2934/1342/671/60/0/bbf5cba_MAFDWPQo3gDXlVt79rZuRfVd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Acc\u00e8s \u00e0 Internet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/acces-a-internet/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/27/19-13">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Un projet de directive européenne entend limiter la hausse de ces pratiques qui visent à intimider les personnes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Union européenne             La Commission européenne veut protéger les journalistes, lanceurs d’alerte et autres activistes contre les procédures-bâillons      Un projet de directive européenne entend limiter la hausse de ces pratiques qui visent à intimider les personnes.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 17h08, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La vice-présidente de la Commission européenne, Vera Jourova, à Bruxelles, le 27 avril.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Cela fait longtemps que cette pratique existe, mais jusqu’à peu, elle restait confidentielle. L’assassinat de la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia, en 2017, a changé les choses. On a alors découvert qu’elle faisait l’objet d’une quarantaine de procès, qui avaient pour but de l’étouffer financièrement et de l’empêcher de poursuivre ses enquêtes sur la corruption dans son pays.          Mercredi 27 avril, la Commission européenne a présenté une proposition pour lutter contre ces procédures-bâillons – ou, comme on les appelle dans le monde anglo-saxon, Strategic Lawsuits Against Public Participation (Slapp). Lancées le plus souvent pour diffamation, elles n’ont d’autre objet, en fait, que d’intimider et de faire taire les journalistes, lanceurs d’alerte et autres activistes. Qu’importe finalement l’issue, tant qu’elles font perdre du temps, de l’énergie et de l’argent aux personnes qui en sont la cible.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vers un consensus pour renforcer la protection des lanceurs d’alerte                 « Nous avons travaillé au nom de Daphne », a commencé la vice-présidente de la Commission, Vera Jourova, qui n’a pas caché ses difficultés à élaborer un dispositif efficace. Les compétences de Bruxelles sont limitées sur ces sujets qui touchent à la liberté d’expression et aux systèmes juridiques des Etats membres.          « C’est David contre Goliath »          Dans ce contexte, l’exécutif européen ne peut ambitionner de légiférer que sur des cas transfrontaliers. Ce qui a pour conséquence de réduire le champ de la future directive. La Coalition contre les Slapp en Europe, qui regroupe plusieurs ONG, a recensé, entre 2010 et 2021, 570 cas de procédures-bâillons, dont seulement 10 % ont été engagées dans un autre pays que celui où se trouve le journaliste ou l’activiste visé.          « Nous avons donné une définition large du caractère transnational de l’affaire : si le sujet relève de l’intérêt général et concerne d’autres pays que celui où la procédure juridique est engagée, alors la législation de la Commission peut s’appliquer », indique un fonctionnaire européen, qui cite le cas d’un militant d’une ONG ou d’un journaliste qui serait attaqué pour son travail sur le dérèglement climatique.          Dans ce cadre, l’exécutif communautaire souhaite que les juges soient en mesure de rejeter très vite les procédures abusives, lancées par des entreprises, des hommes d’affaires ou des autorités publiques qui disposent de beaucoup plus de moyens que l’individu qu’ils attaquent.                           Lire aussi :  Deux hommes inculpés pour avoir fourni la bombe qui a tué la journaliste maltaise Daphne Caruana Galizia                 « C’est David contre Goliath », commente Vera Jourova. Elle cite le cas de la journaliste britannique Catherine Belton, auteure du livre Putin’s people (William Collins, 2020), qui a fait l’objet de plusieurs attaques en justice, à Londres et en Australie, notamment par l’oligarque Roman Abramovitch.        Il vous reste 36.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/27/la-commission-europeenne-veut-proteger-les-journalistes-lanceurs-d-alerte-et-autres-activistes-contre-les-procedures-baillons_6123932_3234.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne veut prot\u00e9ger les journalistes, lanceurs d\u2019alerte et autres activistes contre les proc\u00e9dures-b\u00e2illons","dateCreated":"2022-04-27T17:08:18+02:00","datePublished":"2022-04-27T17:08:18+02:00","dateModified":"2022-04-27T17:50:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Justice","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Un projet de directive europ\u00e9enne entend limiter la hausse de ces pratiques qui visent \u00e0 intimider les personnes.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/643/0/7705/3852/1342/671/60/0/ff6877a_1651072026693-jourova.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-14">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les thématiques sur les pharaons, accessibles à tous et parfois même très pop, ne manquent jamais d’attirer un large public dans les musées. Le Louvre, le MuCEM et le Louvre-Lens y consacrent tous trois une exposition d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Styles       Culture             A Paris, Marseille et Lens, des expos pharaoniques      Les thématiques sur les pharaons, accessibles à tous et parfois même très pop, ne manquent jamais d’attirer un large public dans les musées. Le Louvre, le MuCEM et le Louvre-Lens y consacrent tous trois une exposition d’ici à la fin de l’année.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le roi Taharqa et le faucon Hémen, présentés à l’exposition « Pharaon des deux Terres », à Paris, au musée du Louvre.  MUSÉE DU LOUVRE, DIST. RMN - GRAND PALAIS/CHRISTIAN DÉCAMPS               Au VIIIe siècle avant J.-C., la dynastie des Ramsès s’achève. La Nubie, longtemps dominée par l’Egypte, prend son indépendance et le royaume de Kouch s’y constitue. « Mais les rois de Kouch se révèlent plus pharaons que les pharaons, ils sont les champions de l’orthodoxie et de l’esthétique pharaonique », raconte avec gourmandise le conservateur Vincent Rondot, l’érudit commissaire de l’exposition « Pharaon des deux Terres », qui se tient jusqu’au 25 juillet au Louvre.          En juin, c’est au tour du MuCEM, à Marseille, de célébrer l’Egypte éternelle, celle de Kheops et de Nefertiti, de Cléopâtre et de Toutânkhamon, dans l’exposition « Pharaons superstars ». Un an plus tôt, déjà, le Musée Granet bravait la pandémie avec « Pharaon, Osiris et la momie », rassemblant plus de 250 trésors archéologiques. C’est dire si la France voue une passion à l’Egypte ancienne.          Exotique et séduisante          Glissez « pharaon » dans le libellé d’une exposition, et c’est le jackpot garanti. En 1967, plus d’un million de visiteurs s’étaient rués au Petit Palais, à Paris, pour admirer les trésors de Toutânkhamon.                        Cinquante-deux ans plus tard, à La Villette, le monarque égyptien faisait le plein à nouveau : 1,4 million d’entrées, du jamais-vu ! Plus qu’aucune autre civilisation, l’Egypte fascine les foules. Et cela depuis des millénaires. Grecs et Romains vénéraient déjà ce royaume, qu’ils n’eurent de cesse de vouloir conquérir.          Au XVIIIe siècle, les premières découvertes archéologiques et la campagne napoléonienne conduite en Egypte de 1798 à 1801 ravivent l’égyptomanie. Le style retour d’Egypte, qui se répand dans toute l’Europe, gagne les arts décoratifs. L’Egypte s’inscrit jusque dans l’architecture parisienne, de l’Obélisque de la Concorde, dont la restauration a commencé en janvier, aux quatre petits Sphinx entourant la fontaine du Palmier, place du Châtelet.                        Le déchiffrage, par Champollion en 1822, des premiers hiéroglyphes, dont le Louvre-Lens fêtera, en septembre, le bicentenaire, excite les curieux. La découverte, un siècle plus tard, du tombeau de Toutânkhamon par l’archéologue britannique Howard Carter, maintient la flamme vive jusqu’à aujourd’hui.          Mystères et malédictions          Exotique et séduisante avec ses monarques et ses divinités, ses mystères et ses malédictions, cette civilisation reste familière et accessible, en un mot, « pop ». « Nul besoin d’être érudit pour l’apprécier », résume Guillemette Andreu-Lanoë, ancienne directrice du département des antiquités égyptiennes au Louvre. Pas un domaine qui n’ait cédé à l’égyptomanie : la bande dessinée (Les Cigares du pharaon, La Foire aux immortels), les jeux vidéo, l’opéra (Aida).        Il vous reste 35.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                     Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                     Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                     Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/04/27/a-paris-marseille-et-lens-des-expos-pharaoniques_6123920_4497319.html"},"headline":"A Paris, Marseille et Lens, des expos pharaoniques","dateCreated":"2022-04-27T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-27T16:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Culture"],"keywords":["Histoire","Egyptomania","Culture","Styles","M le mag"],"description":"Les th\u00e9matiques sur les pharaons, accessibles \u00e0 tous et parfois m\u00eame tr\u00e8s pop, ne manquent jamais d\u2019attirer un large public dans les mus\u00e9es. Le Louvre, le MuCEM et le Louvre-Lens y consacrent tous trois une exposition d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/34/0/1500/750/1342/671/60/0/cd8310e_1651049239248-554-goutegyptomanie-029-1-web.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-15">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La deuxième édition du « Global Land Outlook », publié par la Convention de l’ONU sur la lutte contre la désertification, alerte sur les conséquences majeures du mauvais état des sols.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Planète              La dégradation des terres affecte la moitié de la population mondiale      La deuxième édition du « Global Land Outlook », publié par la Convention de l’ONU sur la lutte contre la désertification, alerte sur les conséquences majeures du mauvais état des sols.          Par Martine Valo         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Exploitation agricole intensive de maïs, près de Dwight, dans l’illinois, aux Etats-Unis, en juin 2018.  SCOTT OLSON/GETTY IMAGES VIA AFP               Sur la planète, 40 % des terres sont désormais dégradées, ce qui affecte directement la moitié de l’humanité, alerte la Convention des Nations unies sur la lutte contre la désertification (UNCCD), dans un rapport publié mercredi 27 avril, Perspectives foncières mondiales (Global Land Outlook). Or, l’épuisement des sols est synonyme de pauvreté, de faim, d’émergence de zoonoses, de migrations et de conflits, exposent les auteurs de cette vaste évaluation, publiée en amont de la quinzième Conférence des parties (COP15) qui se tiendra à Abidjan, en Côte d’Ivoire, du 9 au 20 mai. La moitié du PIB mondial en est ainsi menacée, soit 44 000 milliards de dollars. Et la situation s’aggrave très rapidement : la précédente édition de ce rapport, publiée en 2017, évaluait à 25 % la part des sols dégradés, et à 3 milliards le nombre de personnes affectées.          « A aucun autre moment de l’histoire moderne, l’humanité n’a été confrontée à un tel éventail de risques et de dangers, familiers ou non », affirment les auteurs de l’UNCCD, la convention issue du sommet de Rio de 1992, aux côtés de celle sur les changements climatiques et de celle sur la diversité biologique. Soixante-dix pour cent des terres émergées de la planète ont déjà été transformées par l’homme, « provoquant une dégradation environnementale sans précédent et contribuant de manière significative au réchauffement climatique », assurent-ils.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sable, une ressource exploitée sans contrôle                 Le rapport ne traite pas stricto sensu de l’avancée des déserts, mais de l’extension des espaces arides et des lieux qui deviennent invivables. Il révèle à quel point la dévastation des écosystèmes et l’instabilité sociale et économique sont liées et peuvent se lire dans le mauvais état des sols. Ceux-ci ne retiennent plus l’humidité, tandis que la fertilité des parcelles agricoles baisse, que les feux se multiplient et que l’érosion et les tempêtes de sable s’intensifient. De surcroît, la déforestation et, plus largement, la perte de végétation réduisent le captage du CO₂, ce qui accélère le dérèglement du climat. Cependant, les experts recensent aussi des dizaines de réponses à la dégradation de la nature, mises en œuvre un peu partout dans le monde, souvent avec succès.          L’agriculture moderne en cause          Urbanisation et bétonisation galopantes, industries d’extraction, les causes de dégradation sont multiples, mais la principale responsable est explicitement désignée : l’agriculture moderne. Ce secteur, qui consomme 70 % de l’eau prélevée dans le monde, « a altéré le visage de la planète plus que n’importe quelle autre activité humaine », constatent les rapporteurs. Les modèles de monoculture intensive dopée aux intrants chimiques dévorent les espaces naturels et constituent la première cause du déclin de la biodiversité. Entre 2013 et 2019, 70 % des forêts défrichées l’ont été pour les cultures et l’élevage, en violation des lois ou des règlements nationaux.        Il vous reste 63.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/27/la-degradation-des-terres-affecte-la-moitie-de-la-population-mondiale_6123905_3244.html"},"headline":"La d\u00e9gradation des terres affecte la moiti\u00e9 de la population mondiale","dateCreated":"2022-04-27T15:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-27T15:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-27T18:34:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Le Monde Afrique","Plan\u00e8te"],"description":"La deuxi\u00e8me \u00e9dition du \u00ab\u00a0Global Land Outlook\u00a0\u00bb, publi\u00e9 par la Convention de l\u2019ONU sur la lutte contre la d\u00e9sertification, alerte sur les cons\u00e9quences majeures du mauvais \u00e9tat des sols.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/179/0/3000/1500/1342/671/60/0/ff8d250_1651063529368-063-973977076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-16">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les femmes travaillent plus souvent le samedi et le dimanche tandis que les hommes restent proportionnellement plus nombreux à travailler tôt le matin, le soir et surtout la nuit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Conditions de travail             Les horaires « atypiques » concernent désormais plus les femmes que les hommes, notamment parmi les moins qualifiés      Les femmes travaillent plus souvent le samedi et le dimanche tandis que les hommes restent proportionnellement plus nombreux à travailler tôt le matin, le soir et surtout la nuit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h57    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Travailler avant 7 heures le matin, après 20 heures le soir, la nuit ou bien le week-end… Ces horaires dits « atypiques » concernaient 36 % des salariés en France en 2019, selon une étude publiée mercredi 27 avril par l’Institut national d’études démographiques (INED). Une proportion « massive », selon Anne Lambert, sociologue et autrice de cette étude, interrogée mercredi sur France Inter. Le chiffre est stable sur la dernière décennie, selon le rapport de l’INED, mais en augmentation sur vingt ans, notamment en raison de l’ubérisation de l’économie et du développement du travail le samedi et le dimanche.            Il cache surtout des réalités divergentes entre les niveaux de qualification, et entre les sexes. Selon l’un des principaux enseignements de cette étude, les femmes sont désormais proportionnellement plus nombreuses que les hommes à travailler avec des horaires atypiques (37 % contre 35 %). Parmi elles, les moins qualifiées sont les plus concernées et celles dont l’exposition aux horaires atypiques a le plus augmenté. Les cadres, à l’inverse, connaissent une « relative normalisation de leurs horaires de travail », mais doivent toujours composer avec des horaires « imprévisibles et variables ».            « La part des femmes cadres en horaires atypiques diminue de 23 % entre 2013 et 2019 tandis qu’elle augmente de 11 % pour les ouvrières non qualifiées. Chez les hommes, la polarisation sociale est moins marquée. La part des cadres en horaires atypiques diminue de 14 % tandis que celle des ouvriers non qualifiés stagne », constate l’étude, réalisée à partir des enquêtes « Conditions de travail » de la direction de l’animation de la recherche, des études et des statistiques.                             A. LAMBERT ET L. LANGLOIS, POPULATION & SOCIÉTÉS, N° 599, INED, AVRIL 2022                 Les femmes travaillent davantage le week-end            L’étude explique :            « D’un côté, les politiques de conciliation du travail et de la famille dans les grandes entreprises ont pu contribuer à améliorer les conditions de travail des plus qualifiées (…). De l’autre, les femmes peu qualifiées sont surreprésentées dans les métiers du commerce où le travail dominical a progressé (vendeuse, agent de nettoyage…) ainsi que dans les métiers des services à la personne (aide-soignante, aide à domicile, aide ménagère), où les horaires atypiques sont structurels. »            « Toutefois, tandis que le travail du soir et de nuit a légèrement reculé entre 2013 et 2019, le travail du samedi, du dimanche et du matin (de 5 heures à 7 heures) a augmenté pour certaines catégories de salariés », selon l’étude. Les auteurs y voient une conséquence des lois qui ont étendu le recours dérogatoire au travail dominical et favorisé la modulation du temps de travail.              Là encore, les différences sont marquées entre les sexes. Les femmes travaillent plus souvent le samedi et le dimanche tandis que les hommes restent proportionnellement plus nombreux à travailler tôt le matin, le soir et surtout la nuit. Leur exposition aux horaires atypiques tend cependant à se réduire.            Cumul des contraintes            Parmi ces salariés soumis à des horaires atypiques, nombreux sont ceux qui cumulent d’autres contraintes : des horaires variables d’un jour sur l’autre pour 35 % d’entre eux, des journées discontinues, avec des interruptions de travail d’au moins trois heures (9 %) ou encore des horaires connus au maximum la veille (12 %). L’association entre les horaires atypiques et le sexe varie à la fois selon la catégorie socioprofessionnelle et selon le secteur d’activité, note également le rapport de l’INED. « Les ouvrières non qualifiées travaillent fréquemment comme agentes d’entretien tandis que les hommes sont plus souvent manœuvres dans le BTP, où les heures diurnes et en semaine sont plus fréquentes », cite en exemple l’étude.            Là encore, les femmes peu qualifiées sont particulièrement concernées. Les ouvrières et employées non qualifiées font ainsi plus souvent face à des journées discontinues et des horaires imprévisibles. Selon l’étude, ce groupe des « petits temps fragmentés et horaires imprévisibles » rassemble 18 % des salariés.              L’étude ne permet cependant pas de savoir si ces horaires atypiques sont le fruit d’un choix des salariés ou d’une contrainte. Sur France Inter, Anne Lambert a évoqué une proportion de deux tiers des salariés qui y seraient contraints. Parmi le tiers des personnes qui en font le choix, la sociologue estime qu’il s’agit majoritairement de femmes avec de très jeunes enfants.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/27/les-horaires-atypiques-concernent-desormais-plus-les-femmes-que-les-hommes-notamment-parmi-les-moins-qualifies_6123918_3234.html"},"headline":"Les horaires \u00ab\u00a0atypiques\u00a0\u00bb concernent d\u00e9sormais plus les femmes que les hommes, notamment parmi les moins qualifi\u00e9s","dateCreated":"2022-04-27T15:57:11+02:00","datePublished":"2022-04-27T15:57:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Conditions de travail"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail"],"description":"Les femmes travaillent plus souvent le samedi et le dimanche tandis que les hommes restent proportionnellement plus nombreux \u00e0 travailler t\u00f4t le matin, le soir et surtout la nuit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/186/0/5028/2514/1342/671/60/0/c40b185_1651061134090-000-1qg9wo.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/27/19-17">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Avec le rachat de LeasePlan par ALD et le rapprochement entre Stellantis et le Crédit agricole, le métier du financement et de la gestion des flottes d’entreprise entre dans une nouvelle phase de concentration.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Flottes d'entreprise             Grandes manœuvres sur le marché de la location longue durée      Avec le rachat de LeasePlan par ALD et le rapprochement entre Stellantis et le Crédit agricole, le métier du financement et de la gestion des flottes d’entreprise entre dans une nouvelle phase de concentration.          Par Eric Gibory         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 JULIE MICHELIN               Les grandes manœuvres ont commencé sur le front de la location longue durée (LLD). Loueurs, constructeurs automobiles et banques multiplient les associations et cherchent les meilleures combinaisons pour prendre la tête d’un secteur en mutation. Coup sur coup, deux opérations d’envergure ont ainsi animé un marché habitué à un rythme plus sage.          Fin 2021, le constructeur Stellantis a d’abord fait part de son intention de se rapprocher du Crédit agricole pour créer un champion européen du secteur. Trois semaines après, le 6 janvier, ALD Automotive, l’un des tout premiers acteurs du marché, annonçait vouloir prendre le contrôle total du néerlandais LeasePlan, le leader européen, propriété de plusieurs fonds d’investissement. Une opération à 4,9 milliards d’euros, soit la plus grosse acquisition de l’histoire de la Société générale, maison mère d’ALD Automotive.          La naissance de ce mastodonte international baptisé « NewALD », détenu à 53 % par la Société générale et à 30,75 % par les actionnaires de LeasePlan, sera effective fin 2022. L’organisation devrait être totalement opérationnelle à partir de 2025, après une intégration progressive qui va générer d’importantes synergies opérationnelles.          La numérisation des prestations et la massification des achats de véhicules vont contribuer à abaisser les coûts de fonctionnement – le gain annuel est estimé à 380 millions d’euros. De quoi proposer des conditions commerciales plus compétitives aux clients, et redistribuer plus de valeur aux actionnaires. Deux éléments importants pour creuser l’écart face aux structures de financement des constructeurs et aux « nouveaux acteurs technologiques entrant sur le marché de la mobilité », explique ALD. Des acteurs qui proposent des services de covoiturage, d’autopartage, de vélopartage mais aussi de mise à disposition longue durée ou non de cycles, de trottinettes ou de scooters se développent en effet à grande vitesse partout dans le monde.          Une vision optimiste          NewALD aura de la ressource : ALD Automotive finance et gère aujourd’hui 1,7 million de véhicules dans 43 pays et LeasePlan pilote une flotte de 1,8 million d’automobiles et de véhicules utilitaires dans 32 pays. Les deux entités vont associer leurs expertises numériques et leurs plates-formes informatiques pour développer de nouveaux services et accompagner la transition des entreprises vers la voiture connectée. L’ensemble va compter 4 500 salariés, près de 3,5 millions de véhicules et aura une couverture géographique élargie.        Il vous reste 54.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/27/grandes-man-uvres-sur-le-marche-de-la-location-longue-duree_6123849_3234.html"},"headline":"Grandes man\u0153uvres sur le march\u00e9 de la location longue dur\u00e9e","dateCreated":"2022-04-27T10:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-27T10:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-27T10:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Flottes d'entreprise"],"keywords":["Flottes d'entreprise","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Avec le rachat de LeasePlan par ALD et le rapprochement entre Stellantis et le Cr\u00e9dit agricole, le m\u00e9tier du financement et de la gestion des flottes d\u2019entreprise entre dans une nouvelle phase de concentration.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Gibory"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/339/0/2436/1218/1342/671/60/0/f9070ff_1650961995225-3-lld-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Flottes d'entreprise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/flottes-d-entreprise/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/27/19-18">
<filnamedate="20220427"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220427"><AAMMJJHH="2022042719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Alors que les autorités municipales intensifient les tests, après la découverte de plusieurs dizaines de cas de Covid-19, les habitants de la capitale commencent à faire des réserves de nourriture.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Quand le mépris de classe nourrit l’engagement à l’extrême droite   Anne Bory sociologue à l’université de Lille, membre junior de l’Institut universitaire de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle: « A Berlin, cette réélection fait véritablement d’Emmanuel Macron le leader de l’Union européenne »                   Chronique Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Service politique                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Au « Canard enchaîné », une cellule syndicale jette un pavé dans la mare                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « La publicité, pour l’instant seule ressource de Twitter, est un bien éminemment volatil et très sensible »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Santé : « Le diagnostic souffre d’un handicap déconcertant : il ne coûte pas cher ! »   Jacques Marceau Expert santé à la Fondation Concorde              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Contester la légitimité de l’élection présidentielle, un jeu dangereux                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Pour le patrimoine ukrainien, l’ampleur du désastre est déjà colossale »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Valérie Niquet : « La République populaire de Chine s’est enfoncée dans une inefficacité dangereuse »   Valérie Niquet Maîtresse de recherche à la Fondation pour la recherche scientifique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Ruse » : une des plus belles feintes de la guerre clandestine échappe à John Madden                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Le Corps de l’âme » : Ludmila Oulitskaïa, éperdue de tendresse                   Culture « White Hot. The Rise & Fall of Abercrombie & Fitch », gloire, beauté et controverses                   Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « A Odessa, une fille que je connaissais a été tuée. Une bombe russe est tombée sur la résidence où elle vivait avec sa fille de 3 mois et sa mère. Elles sont toutes mortes »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chine             La population de Pékin se prépare à un possible confinement      Alors que les autorités municipales intensifient les tests, après la découverte de plusieurs dizaines de cas de Covid-19, les habitants de la capitale commencent à faire des réserves de nourriture.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Centre de tests à Pékin le 27 avril 2022.  JADE GAO / AFP               Pékin va-t-elle à son tour être confinée ? Réponse sans doute samedi 30 avril, au lendemain des derniers tests d’acide nucléique auxquels sont actuellement soumises la quasi-totalité des 21 millions de personnes résidant dans la capitale. A la suite de la découverte de six cas de Covid-19 vendredi 22 avril, et de 22 nouveaux cas le lendemain, les autorités de la ville ont décidé, dimanche, de tester à trois reprises durant la semaine la population du district de Chaoyang (3,4 millions d’habitants au centre-est de la ville), une mesure étendue vingt-quatre heures plus tard à la quasi-totalité de la capitale. Seuls quelques districts ruraux à la périphérie de la ville en sont dispensés. Même en juin 2020, quand des cas de Covid-19 avaient été repérés, notamment dans un marché de gros à Fengtai, un district du sud de la capitale, les tests n’avaient pas été aussi systématiques. Mercredi, 113 cas de Covid étaient recensés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping aux prises avec le Covid-19 à quelques mois du congrès du Parti communiste chinois                 Dès l’annonce, dimanche soir, de l’organisation de tests à Chaoyang, de nombreux Pékinois ont pris les magasins d’assaut. En moins de deux heures, la plupart des rayons alimentaires ont été dévalisés. Suning, le distributeur de produits électroménagers, a vendu plus de 300 congélateurs à Pékin. Autant qu’en un mois normal. La frénésie d’achats s’est poursuivie le lendemain.          Dimanche, Liu Xin, une présentatrice de CCTV connue pour son nationalisme, postait sur Twitter des photos de rayons vides, avec ce commentaire : « C’est le tour de Pékin. Mais nous sommes prêts. J’ai aussi fait des stocks, pour la première fois en deux ans. Préparons-nous pour des temps difficiles. » Mais, lundi, le tweet a disparu et la star a fait son mea culpa. « En une nuit, le même magasin a été approvisionné de produits frais. La question est seulement de savoir ce que vous voulez acheter. Pas ce que vous pouvez. Il n’était vraiment pas nécessaire pour moi de surréagir hier soir », explique-t-elle, posant devant un rayon de fruits et légumes plein à craquer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, la censure renforce la colère des habitants                 Magasins réapprovisionnés          A quelques mois du 20e congrès du Parti communiste, rien ne serait pire pour le pouvoir que d’être incapable d’assurer la sécurité alimentaire de sa population, notamment dans sa capitale. Dès lundi, Zhao Weidong, directeur adjoint du bureau du commerce de la ville, a fait savoir que sept grands marchés de gros de produits agricoles avaient fourni un total de 22 700 tonnes de légumes. « Les autres stocks, tels que le riz, la farine et l’huile dans la ville, sont encore capables de subvenir aux besoins des habitants pendant trente jours », a-t-il déclaré. De fait, les magasins ont été réapprovisionnés et le calme est revenu.        Il vous reste 36.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/27/la-population-de-pekin-se-prepare-a-un-possible-confinement_6123875_3210.html"},"headline":"La population de P\u00e9kin se pr\u00e9pare \u00e0 un possible confinement","dateCreated":"2022-04-27T11:16:13+02:00","datePublished":"2022-04-27T11:16:13+02:00","dateModified":"2022-04-27T15:42:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Alors que les autorit\u00e9s municipales intensifient les tests, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de plusieurs dizaines de cas de Covid-19, les habitants de la capitale commencent \u00e0 faire des r\u00e9serves de nourriture.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/617/0/4588/2294/1342/671/60/0/b9897a9_5053652-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   
