<FILE-date="2022/07/05/19">

<article-nb="2022/07/05/19-1">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Après la chute de Louhansk, quelle va être la stratégie des armées russes ? Emmanuel Grynszpan, qui a couvert le conflit pour « Le Monde » depuis le début de l’invasion, et Cédric Pietralunga, journaliste au service International, ont répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »      Après la chute de Louhansk, quelle va être la stratégie des armées russes ? Emmanuel Grynszpan, qui a couvert le conflit pour « Le Monde » depuis le début de l’invasion, et Cédric Pietralunga, journaliste au service International, ont répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 19h02, mis à jour à 19h39    Temps de Lecture 13 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militaires ukrainiens sur la route qui mène à Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 25 juin 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Depuis le retrait des dernières unités ukrainiennes engagées à Lyssytchansk, la Russie et les forces séparatistes contrôlent désormais la province de Louhansk. Le président russe, Vladimir Poutine, a ordonné à ses troupes de poursuivre leur offensive dans l’est de l’Ukraine, alors que l’armée ukrainienne renforce de nouvelles lignes de défense dans la région de Donetsk, où elle contrôle encore plusieurs grandes villes.            Quels sont les objectifs des belligérants dans cette nouvelle phase qui s’ouvre, plus de quatre mois après le déclenchement de la guerre ? L’Ukraine a-t-elle les moyens militaires de résister à l’intense feu d’artillerie russe ? A quel prix humain et matériel ?              Emmanuel Grynszpan, qui a couvert pour Le Monde le conflit en Ukraine depuis le début de l’offensive, et Cédric Pietralunga, journaliste au service International du Monde, ont répondu à vos questions.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le Quai d’Orsay confirme la mort d’un deuxième combattant français                   Nico de Toulon : Entre les Russes qui manquent d’hommes et en perdent beaucoup, et les Ukrainiens qui ne connaissent pas une situation très différente de leur côté, qui aura l’avantage en moyens humains dans les mois qui viennent ?            Cédric Pietralunga : La question de la profondeur des moyens humains est essentielle dans la guerre d’attrition à laquelle se livrent les Russes et les Ukrainiens. Selon la plupart des analystes, l’Ukraine a l’avantage d’avoir décrété la mobilisation générale et de potentiellement disposer de près d’un million d’hommes. A l’inverse, la Russie ne peut compter que sur ses militaires d’active, Vladimir Poutine ayant renoncé, pour des raisons politiques, à décréter la mobilisation générale : Moscou n’est pas en guerre mais mène une « opération militaire spéciale ».            Avant le 24 février, la Russie avait amassé quelque 130 000 hommes aux frontières de l’Ukraine. La plupart ont été ou sont engagés dans les combats, ce qui limite la rotation des effectifs. Le recours de Moscou aux supplétifs tchétchènes ou aux Wagner, du nom du groupe de paramilitaires, est un autre signe de ce manque de réserves de l’armée russe.              A cet égard, les prochaines semaines seront intéressantes à suivre : une grosse partie des troupes russes a été engagée depuis le début du conflit, c’est-à-dire il y a plus de quatre mois, et elles ont besoin de souffler. Cela passera-t-il par une pause des combats ? Ou Vladimir Poutine va-t-il pousser ses troupes pour qu’elles terminent la conquête de l’entièreté du Donbass, c’est-à-dire de l’oblast de Donetsk après celui de Louhansk ?             




.lmv-infog-spreader data { display: none; }




https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir


<article-nb="2022/07/05/19-2">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ A Paris, Olga profite de la présence de sa mère. A Kiev, Sasha, hantée par la guerre, trouve du réconfort dans la poésie ukrainienne et projette d’enseigner sa langue natale. Pour la dix-neuvième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                         M le mag        Guerre en Ukraine         « Ma copine graphiste a designé des plaques d’identité avec le nom et le groupe ­sanguin des militaires. Pour qu’ils soient identifiés s’ils meurent et soignés s’ils sont blessés »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 19h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesA Paris, Olga profite de la présence de sa mère. A Kiev, Sasha, hantée par la guerre, trouve du réconfort dans la poésie ukrainienne et projette d’enseigner sa langue natale. Pour la dix-neuvième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, alors qu’Olga profite de la présence de sa mère en France, Sasha, hantée par la guerre, trouve du réconfort dans la poésie ukrainienne et projette d’enseigner sa langue natale.          Retrouvez le journal des deux sœurs ukrainiennes.          Mardi 28 juin          Olga : Hier soir, on est allés chercher maman à l’aéroport ! Elle a mis vingt-sept heures à venir de Kyiv [Kiev, en ukrainien]. Elle est arrivée très fatiguée et s’est endormie en une seconde. Je suis allée travailler ce matin et elle s’est réveillée tard. Je crois qu’elle a vraiment besoin de calme. J’imagine qu’on ne dort pas bien en Ukraine depuis le 24 février.          Sasha : Maman est à Paris. J’en suis tellement heureuse que cela m’apaise. Je continue à essayer de me remettre de l’expérience de dimanche, quand les missiles ont sifflé au-dessus de ma tête. Mais je sais que quelque chose a changé à l’intérieur de moi. Après des mois de certitude, je doute de tout, je ne sais plus si la victoire est vraiment possible, je n’arrive plus à puiser en moi l’énergie suffisante pour me rassurer et ne pas à avoir peur de tout.          Mais j’essaye de changer ça. Le travail me fait du bien. Alors je bosse à la maison avec la ­climatisation – il fait 32 degrés. Comme ça, je reste avec mon chien. Il me manque tout le temps en ce moment et je m’inquiète pour lui dès que je m’éloigne.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le Quai d’Orsay confirme la mort d’un deuxième combattant français                 J’ai vu une chose qui m’a fait bien rire : la vidéo de la table ronde du G7 où les dirigeants se moquent de poutine [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscules à « poutine », « russie » et « russe »] et de ces images où on le voit torse nu sur un cheval. C’est du bon « trolling ». Ils le prennent pour un bouffon. Un bouffon qui joue avec les vies des Ukrainiens… Le missile tombé à Krementchouk pendant le G7 les a encore plus unis dans leur soutien à l’Ukraine et leur condamnation de la russie.          La sirène a retenti ce soir juste au moment où je voulais aller me promener avec le chien. On reste dans le couloir et on espère.          Mercredi 29 juin          Olga : C’est le jour du concert ! Avec mon chœur, on va chanter le Requiem de Mozart. Je suis tellement heureuse que ma mère soit là. Cela me rappelle des souvenirs d’enfance. Maman et Sasha et la famille entière qui venaient à tous mes concerts à Kyiv. Mais, en vrai, je n’arrive pas à me détendre, à profiter du moment, c’est la première fois que j’éprouve ce sentiment aussi nettement. Je sais que Sasha est là-bas. Papa, Babounya et ma tante O. aussi. J’y pense constamment. Surtout à Sasha. Impossible de me débarrasser de cette pensée et de la culpabilité d’être en sécurité tandis qu’elle ne l’est pas. Et c’est d’autant plus dur depuis ce dimanche où les missiles sont tombés à quelques kilomètres de ma sœur.        Il vous reste 76.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/05/ma-copine-graphiste-a-designe-des-plaques-d-identite-avec-le-nom-et-le-groupe-sanguin-des-militaires-pour-qu-ils-soient-identifies-s-ils-meurent-et-soignes-s-ils-sont-blesses_6133489_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ma copine graphiste a design\u00e9 des plaques d\u2019identit\u00e9 avec le nom et le groupe \u00adsanguin des militaires. Pour qu\u2019ils soient identifi\u00e9s s\u2019ils meurent et soign\u00e9s s\u2019ils sont bless\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T19:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-05T19:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Paris, Olga profite de la pr\u00e9sence de sa m\u00e8re. A Kiev, Sasha, hant\u00e9e par la guerre, trouve du r\u00e9confort dans la po\u00e9sie ukrainienne et projette d\u2019enseigner sa langue natale. Pour la dix-neuvi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/290/0/709/354/1342/671/60/0/b77a620_203105-3279283.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-3">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Au moins 160 000 personnes ont fui les combats dans le Nord-Kivu. Une tentative de médiation entre Kinshasa et Kigali doit se tenir, le 6 juillet, à Luanda.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Congo-RDC             Dans l’est de la RDC, la rébellion du M23 pousse toujours plus de civils sur les routes      Au moins 160 000 personnes ont fui les combats dans le Nord-Kivu. Une tentative de médiation entre Kinshasa et Kigali doit se tenir, le 6 juillet, à Luanda.          Par Coralie Pierret(Kanyaruchinya, est de la RDC, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 19h12    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des gens marchent sur la route près de Kibumba, au nord de Goma, en République démocratique du Congo, pour fuir les combats entre les forces congolaises et les rebelles du M23 au Nord-Kivu, le 24 mai 2022.  MOSES SAWASAWA / AP               Les coups de feu l’ont réveillé en pleine nuit. Dans son village de Buhumba, situé dans la province du Nord-Kivu, l’armée congolaise faisait face, fin mai, aux insurgés du Mouvement du 23-Mars (M23).  « Au matin, les soldats avaient disparu. Il ne restait plus que les rebelles. Je suis parti immédiatement », raconte Harerimana, debout au milieu de nattes étalées sur le sol en guise de lit. Le sexagénaire s’abrite depuis un mois dans la localité de Kanyaruchinya, à une vingtaine de kilomètres de chez lui et tout près de Goma, l’une des principales villes de l’est de la République démocratique du Congo (RDC). Il vit là, entouré d’une trentaine de femmes et d’enfants, dans le bâtiment abandonné d’une cour d’école, en attendant « la fin de la guerre ».                           Lire aussi :  Entre la RDC et le Rwanda, une crise qui se radicalise                 Pas de bâches, d’abris temporaires ou de distribution quotidienne de nourriture. Quelques organisations internationales fournissent des soins médicaux, construisent des latrines d’urgence ou distribuent de l’eau, mais Kanyaruchinya n’est pas un « camp », précisent des représentants d’associations citoyennes locales. La plupart des déplacés vivent dans des familles d’accueil. Les autres dorment dans des églises ou dans des bâtiments publics.          Depuis que les affrontements entre l’armée congolaise et le M23, un groupe armé issu d’une ancienne rébellion à dominante tutsi, se sont intensifiés, fin mars, dans le sud du parc national des Virunga, les habitants de la zone se déplacent en fonction de la situation sécuritaire. « Nous étions plus nombreux avant, mais beaucoup sont rentrés chez eux », lance Dativa, arrivée avec sa famille il y a quelques semaines de Kibumba, une localité située à une vingtaine de kilomètres de Kanyaruchinya. « C’est la deuxième fois que je m’enfuis en quelques mois », poursuit cette femme âgée.          « On a fui à temps »          Une vingtaine d’ONG internationales, nationales et d’agences des Nations unies sont mobilisées pour assister les déplacés qui ont afflué dans différentes localités. Selon un rapport des Nations unies publié le 29 juin, plus de 160 000 personnes ont quitté leurs habitations du Rutshuru ou du Nyiragongo, deux territoires frontaliers de l’Ouganda et du Rwanda. Au moins 32 000 Congolais ont, selon la Croix-Rouge, traversé la frontière ougandaise pour se réfugier dans le pays voisin.        Il vous reste 64.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/05/dans-l-est-de-la-rdc-la-rebellion-du-m23-pousse-toujours-plus-de-civils-sur-les-routes_6133478_3212.html"},"headline":"Dans l\u2019est de la RDC, la r\u00e9bellion du M23 pousse toujours plus de civils sur les routes","dateCreated":"2022-07-05T18:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-05T18:00:08+02:00","dateModified":"2022-07-05T19:12:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Rwanda","Ouganda","Angola","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Au moins 160\u00a0000 personnes ont fui les combats dans le Nord-Kivu. Une tentative de m\u00e9diation entre Kinshasa et Kigali doit se tenir, le 6\u00a0juillet, \u00e0 Luanda.","author":[{"@type":"Person","name":"Coralie Pierret","description":"Kanyaruchinya, est de la RDC, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/7f53965_1657038047841-391648.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-4">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’Australie, où les inondations sont de plus en plus fréquentes et intenses, est particulièrement éprouvée par le changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Australie             Les inondations à Sydney contraignent des dizaines de milliers d’habitants à quitter leur domicile      L’Australie, où les inondations sont de plus en plus fréquentes et intenses, est particulièrement éprouvée par le changement climatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les rivières en crue après quatre jours de pluies diluviennes dans la région de Sydney ont submergé des maisons et des routes. Des dizaines de milliers d’habitants de la ville la plus peuplée d’Australie ont été obligées, mardi 5 juillet, de quitter leur domicile. Les autorités de Nouvelle-Galles du Sud ont appelé quelque 50 000 personnes à évacuer et 28 000 à se préparer à faire de même, ont communiqué les autorités.                           Des personnes pagaient dans une rue inondée à Windsor, dans la banlieue de Sydney, en Australie, mardi 5 juillet 2022. Des centaines d’habitations ont été inondées dans la plus grande ville d’Australie et dans ses environs.  MARK BAKER / AP                 Les services de secours, aidés par une centaine de soldats, ont procédé à 142 sauvetages en vingt-quatre heures. L’Australie est particulièrement éprouvée par le changement climatique, régulièrement frappée par des sécheresses, des feux de forêt dévastateurs, sans compter des inondations répétées et de plus en plus intenses.            L’état de catastrophe naturelle décrété dans 23 régions            Ces fortes précipitations se sont abattues sur un sol déjà en partie détrempé, ce qui a entraîné une rapide montée des eaux, notamment dans la banlieue ouest de Sydney. « Cela a été si soudain », a raconté à l’Agence France-Presse (AFP) Gordon Lee, un habitant de Shanes Park, une banlieue de l’ouest de Sydney dont certains quartiers ont été inondés dans la nuit du lundi 4 au mardi 5 juillet. « Nous n’avons même pas eu le temps de prendre quoi que ce soit, nous avons juste pris nos chiens et sommes allés sur un terrain plus élevé dans la rue », a-t-il ajouté.              M. Lee, qui était agriculteur, a raconté qu’au moment de son départ en retraite, il y a une quinzaine d’années, les inondations étaient moins fréquentes. « Je vois des gens plus jeunes s’installer pour essayer de cultiver ici (…) mais ils sont en train de tout perdre ».            Selon les services météo, le front météorologique va se diriger vers le nord le long du littoral. « Sydney n’est pas hors de danger, ce n’est pas le moment de se relâcher », a déclaré Carlene York, responsable des services d’urgence de cet Etat.                           Une maison est inondée à Windsor, dans la banlieue de Sydney, en Australie. Le pays est particulièrement éprouvé par le changement climatique.  MARK BAKER / AP                 Le premier ministre de Nouvelle-Galles du Sud, Dominic Perrottet, a appelé la population à se conformer aux ordres d’évacuation, affirmant que « cet événement est loin d’être terminé ». Le gouvernement fédéral a décrété l’état de catastrophe naturelle dans 23 régions inondées de Nouvelle-Galles du Sud, débloquant ainsi des aides pour les habitants sinistrés.            Quatre inondations en dix-huit mois            De nombreux habitants touchés par cet événement météorologique avaient déjà été victimes des inondations successives sur la côte est qui, en 2021 et en mars, ont fait plus d’une vingtaine de morts. C’est le cas d’Alan Dalrymple, 62 ans, un habitant de Windsor, dans la  banlieue ouest de Sydney, dont la maison a été inondée quatre fois en dix-huit mois. Il reconnaît être « un peu énervé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Australie subit des inondations massives : « L’étendue des dégâts est telle que je suis comme anesthésiée »                   « Il n’y a pas grand-chose que vous puissiez faire à ce sujet (…). Vous vous contentez de sourire et vous continuez. Pas la peine de se plaindre parce que personne ne veut entendre les gens se plaindre, ça c’est sûr », a-t-il confié à l’AFP.                           Un résident tente de traverser en voiture la Nepean, qui a débordé suite aux pluies torrentielles qui ont innondé l’ouest de Sydney, le 5 juillet 2022.  SAEED KHAN / AFP                 Le personnel du poste de police de Windsor a été évacué, selon la police. La plupart des régions affectées se situent en aval du barrage Warragamba, à l’ouest de Sydney, qui a débordé. Il fournit la majeure partie de l’eau potable de la ville.              « Les habitants de la côte est traversent une période très difficile en ce moment », a reconnu le premier ministre, Anthony Albanese. « Mes pensées vont aux personnes qui ont souffert encore et encore et encore, beaucoup de ces communautés ont également été touchées par les feux de forêt », a-t-il déclaré à la presse. Il a appelé la population « à rester en sécurité et vigilante ».            Les précipitations se sont calmées dans certaines zones de Sydney mais les alertes aux inondations vont probablement persister pendant plusieurs jours, a prévenu Jane Golding, du bureau de météorologie de l’Etat.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Australie frappée par des inondations historiques                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/05/les-inondations-a-sydney-contraignent-des-dizaines-de-milliers-d-habitants-a-quitter-leur-domicile_6133471_3244.html"},"headline":"Les inondations \u00e0 Sydney contraignent des dizaines de milliers d\u2019habitants \u00e0 quitter leur domicile","dateCreated":"2022-07-05T17:23:32+02:00","datePublished":"2022-07-05T17:23:32+02:00","dateModified":"2022-07-05T17:24:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Australie"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Australie","Asie-Pacifique","International"],"description":"L\u2019Australie, o\u00f9 les inondations sont de plus en plus fr\u00e9quentes et intenses, est particuli\u00e8rement \u00e9prouv\u00e9e par le changement climatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/679/0/8146/4073/1342/671/60/0/437de7e_05a30ceec46e46cd9d36eef0ddee35e5-05a30ceec46e46cd9d36eef0ddee35e5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-5">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Josh, Chingari, MX TakaTak… Après l’interdiction de la plate-forme chinoise en juin 2020, les plates-formes « made in India » de partage de vidéos se sont multipliées. Elles ciblent les utilisateurs et les créateurs de contenus des zones rurales et attirent les investisseurs internationaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        TikTok             Les alternatives à TikTok prospèrent en Inde, deux ans après l’interdiction de l’application chinoise      Josh, Chingari, MX TakaTak… Après l’interdiction de la plate-forme chinoise en juin 2020, les plates-formes « made in India » de partage de vidéos se sont multipliées. Elles ciblent les utilisateurs et les créateurs de contenus des zones rurales et attirent les investisseurs internationaux.          Par Carole Dieterich         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’interdiction de TikTok par le gouvernement indien, en juin 2020, a eu l’effet d’un coup de massue sur les milliers de créateurs de contenus du sous-continent. L’application chinoise a été interdite quelques semaines après un affrontement militaire meurtrier dans le Ladakh, le long de la frontière disputée entre les deux géants asiatiques. Les officiels indiens craignaient que les applications comme TikTok ne soient utilisées à des fins d’espionnage.          Or, au moment de son interdiction, l’application de ByteDance était disponible dans quatorze langues indiennes et comptait 200 millions d’utilisateurs en Inde, ce qui en faisait son premier marché étranger, devant les Etats-Unis. Depuis, une multitude de plates-formes de partage de vidéos « made in India » se sont engouffrées dans la brèche. Chingari, Josh, MX TakaTak ou encore Moj ont redoublé d’efforts pour attirer les stars indiennes de TikTok, devenues orphelines. « Nous avons investi énormément d’argent pour acquérir des créateurs de contenus et des utilisateurs », admet Berges Y. Malu, directeur chargé de la communication de Moj. Cette dernière, petite sœur de ShareChat, une plate-forme de partage de contenus, a été lancée dès le 1er juillet 2020, soit deux jours à peine après l’interdiction de l’application chinoise.                         Logo, code couleurs, navigation… les successeurs de TikTok en Inde s’inspirent fortement de l’application chinoise. De gauche à droite et de haut en bas, les applications Josh, Mx TakaTak, Chingari et Moj.               « Danser comme leurs idoles »          Pour faire venir du monde sur sa plate-forme, Moj s’est rapprochée des agences de relations publiques qui représentent les créateurs de contenus, leur proposant des partenariats avec des marques, des concours, etc. Les autres plates-formes ont adopté des stratégies similaires et toutes se focalisent sur la même cible : Bharat. Ce terme hindi désigne l’Inde rurale, non anglophone, par opposition à l’Inde des grandes mégalopoles, comme Delhi et Bombay.          Car TikTok a permis l’émergence d’un tout nouveau genre de célébrités en Inde : des créateurs de contenus, suivis par des millions d’utilisateurs, issus des zones rurales et des villes de tailles moyennes. « Dans les grands centres indiens, on peut tuer le temps de mille façons mais dans les villes moyennes ou à la campagne, il n’y a pas de cinémas, pas de centres commerciaux et, par défaut, les jeunes passent beaucoup plus de temps en ligne », explique Amitabh Kumar, cofondateur de Social Media Matters, une organisation qui œuvre à l’utilisation des réseaux pour favoriser des avancées sociales et sociétales.          « Avoir un smartphone et des milliers d’abonnés est un symbole de statut social », poursuit M. Kumar. En Inde, environ 600 millions de personnes en possèdent un et le prix des données mobiles continue d’être l’un des plus bas au monde.        Il vous reste 60.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/05/les-alternatives-a-tiktok-prosperent-en-inde-deux-ans-apres-l-interdiction-de-l-application-chinoise_6133465_4408996.html"},"headline":"Les alternatives \u00e0 TikTok prosp\u00e8rent en Inde, deux ans apr\u00e8s l\u2019interdiction de l\u2019application chinoise","dateCreated":"2022-07-05T17:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-05T17:00:06+02:00","dateModified":"2022-07-05T17:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","TikTok"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","TikTok"],"description":"Josh, Chingari, MX TakaTak\u2026 Apr\u00e8s l\u2019interdiction de la plate-forme chinoise en juin\u00a02020, les plates-formes \u00ab\u00a0made in India\u00a0\u00bb de partage de vid\u00e9os se sont multipli\u00e9es. Elles ciblent les utilisateurs et les cr\u00e9ateurs de contenus des zones rurales et attirent les investisseurs internationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/150/0/1800/900/1342/671/60/0/5988bc0_1657029324664-alter-tiktok-inde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"TikTok","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tiktok/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-6">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ En parallèle, les forces russes poursuivent leur offensive dans l’est du pays, après la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  La police ukrainienne arrête des automobilistes alors que de la fumée s’élève du marché central de Sloviansk, dans l’est du pays, le 5 juillet 2022, à la suite d’une attaque présumée des forces russes.   MIGUEL MEDINA / AFP          Lors de son allocution de lundi soir, Volodymyr Zelensky a expliqué avoir besoin de « fonds colossaux » pour aider la population, reconstruire les villes et infrastructures détruites par la guerre, mais aussi « préparer les écoles et universités pour une nouvelle année scolaire » et « se préparer pour l’hiver ». Son premier ministre, Denys Chmygal, en déplacement à la conférence de Lugano, a exposé un plan « estimé à 750 milliards de dollars ».La conférence de Lugano, planifiée bien avant que la Russie envahisse l’Ukraine, à la fin de février, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l’Ukraine. Doivent y être posées les bases d’un « plan Marshall » pour l’Ukraine, alors même qu’il n’y a pas de fin en vue à la guerre et que les chiffrages des coûts pour le pays sont encore incertains.L’état-major des forces armées ukrainiennes a annoncé dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au cœur de combats acharnés lors des dernières semaines, reconnaissant la « supériorité » des troupes russes sur le terrain. La Russie a annoncé, de son côté, la « libération de la “république populaire de Louhansk” ».A Sloviansk, ville d’environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait six morts, dimanche, dont une fillette de 9 ans. Les autorités ukrainiennes appellent désormais les habitants à quitter la région, alors que la ligne de front n’est plus qu’à quelques kilomètres.A Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense établie entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants évoquent des bombardements de plus en plus intenses pendant ces derniers jours.Dans son allocution de dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tenté de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front où Kiev affirme « progresser », dans les régions de Kharkiv ou Kherson. « Un jour viendra où nous dirons la même chose du Donbass », a-t-il assuré.Le Comité international olympique va tripler son aide financière directe aux sportifs ukrainiens pour qu’ils puissent « hisser haut » leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis lors des Jeux d’hiver de 2026, a annoncé dimanche le président du CIO, Thomas Bach. Il a également confirmé l’exclusion des sportifs russes et biélorusses de toutes les manifestations sportives internationales.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass         Décryptages. Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… en Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril         Entretien. « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France », annonce Joseph Zimet         Reportage. Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         Entretien. « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »                          Ce qu’il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-05T17:21:07+00:00","coverageEndTime":"2022-07-06T05:21:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","description":"En parall\u00e8le, les forces russes poursuivent leur offensive dans l\u2019est du pays, apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le Quai d’Orsay confirme la mort d’un deuxième combattant français","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En parall\u00e8le, les forces russes poursuivent leur offensive dans l\u2019est du pays, apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5397/3598/1342/894/3/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-05T17:21:07+00:00"
,"endDate":"2022-07-06T05:21:07+00:00"
  Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a confirm\u00e9, mardi, la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais en Ukraine, lors d\u2019un point de presse. \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle de ce d\u00e9c\u00e8s. Nous pr\u00e9sentons nos condol\u00e9ances \u00e0 sa famille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Quai d\u2019Orsay. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine, dans la totalit\u00e9 de son territoire, est une zone de guerre. Dans ce contexte, il est formellement d\u00e9conseill\u00e9 de s\u2019y rendre, quel qu\u2019en soit le motif\u00a0\u00bb, a-t-il, par ailleurs, rappel\u00e9.          RTL avait rapport\u00e9 qu\u2019un jeune homme \u00e2g\u00e9 de 20\u00a0ans, identifi\u00e9 comme Adrien\u00a0D., avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures le 25\u00a0juin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 Kharkiv plus t\u00f4t dans le mois. Selon la radio, il aurait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 sur le front par le m\u00eame tir d\u2019artillerie russe qui avait tu\u00e9 Wilfried\u00a0B., un autre combattant fran\u00e7ais, dont la mort a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le minist\u00e8re le 3\u00a0juin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un Fran\u00e7ais tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb, annonce le Quai d\u2019Orsay         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T17:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#558102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:53:10+00:00","articleBody":"     Sviatlana Tsikhanouskaya, figure de proue de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, estime qu\u2019une intervention militaire bi\u00e9lorusse en Ukraine est peu probable, malgr\u00e9 l\u2019alliance entre Moscou et Minsk. \u00ab\u00a0Je doute vraiment que les troupes bi\u00e9lorusses participent \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Varsovie.          Selon Mme\u00a0Tsikhanouskaya, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse est extr\u00eamement d\u00e9moralis\u00e9e\u00a0\u00bb. Les soldats ne veulent pas combattre en Ukraine, une \u00ab\u00a0nation amie\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0ne veulent pas mourir pour Loukachenko ou Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposante bi\u00e9lorusse Sviatlana Tsikhanouskaya juge peu probable une intervention bi\u00e9lorusse en Ukrai...","dateModified":"2022-07-05T15:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:52+00:00","articleBody":"     Le chef de la chambre basse du Parlement russe a appel\u00e9, mardi, \u00e0 envisager la rupture d\u2019un accord de d\u00e9limitation maritime avec la Norv\u00e8ge, en r\u00e9ponse au blocage du transit de marchandises vers un archipel arctique. La commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Douma \u00ab\u00a0va examiner la question [de la d\u00e9nonciation de l\u2019accord maritime] et ensuite informer les d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la chambre basse, Viatcheslav Volodine, selon le site de l\u2019assembl\u00e9e.          La Russie et la Norv\u00e8ge, deux acteurs majeurs dans la r\u00e9gion de l\u2019Arctique o\u00f9 les gisements naturels suscitent les convoitises, ont conclu en\u00a02010 un accord sur la d\u00e9limitation de leurs fronti\u00e8res maritimes en mer de Barents qui a mis fin \u00e0 un litige vieux de quarante\u00a0ans. Cet accord, ratifi\u00e9 en\u00a02011, avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 comme l\u2019occasion d\u2019un nouveau d\u00e9part pour les relations entre les deux pays, mais leurs rapports se sont fortement tendus depuis, notamment \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire que m\u00e8ne Moscou en Ukraine.          C\u2019est dans ce contexte que la Russie a accus\u00e9 Oslo d\u2019avoir emp\u00each\u00e9, fin juin, le transit par son territoire d\u2019une cargaison destin\u00e9e \u00e0 ravitailler des mineurs russes install\u00e9s sur l\u2019archipel arctique norv\u00e9gien du Svalbard, et menac\u00e9 de riposter. La Norv\u00e8ge s\u2019est d\u00e9fendue en assurant qu\u2019elle ne violait aucun accord et que Moscou pouvait approvisionner la communaut\u00e9 russe habitant le Svalbard par d\u2019autres voies.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la Douma veut r\u00e9examiner un accord maritime avec la Norv\u00e8ge","dateModified":"2022-07-05T15:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:30:38+00:00","articleBody":"     Un cargo battant pavillon russe, au centre d\u2019une bataille diplomatique entre Kiev et Moscou, restait ancr\u00e9 mardi, au large de la Turquie, en mer Noire, pour le cinqui\u00e8me jour cons\u00e9cutif, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019AFP.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9, affirme que le Zhibek Zholy, parti, jeudi, du port ukrainien de Berdiansk, sous occupation russe, est charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales obtenues ill\u00e9galement.          Une source diplomatique turque a affirm\u00e9, mardi, \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb \u00e9tait en cours \u00e0 bord.          Moscou a reconnu lundi que le navire battait pavillon russe, mais a rejet\u00e9 toute faute.  \u00ab\u00a0Nous devons examiner la situation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Le navire appara\u00eet comme russe et bat pavillon russe. Je pense qu\u2019il appartient au Kazakhstan et que la livraison initiale \u00e9tait pr\u00e9vue dans le cadre d\u2019un contrat sign\u00e9 entre la Turquie et l\u2019Estonie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Le ministre de l\u2019industrie kazakh, Kairbek Uskenbayev, a pr\u00e9cis\u00e9 que le Zhibek Zholy, propri\u00e9t\u00e9 de la compagnie ferroviaire nationale, Kazakhstan Temir Zholy, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lou\u00e9\u00a0\u00bb.          Malgr\u00e9 la pression ukrainienne, la Turquie, membre de l\u2019OTAN, reste muette, depuis vendredi, au sujet du navire.                          Le cargo \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb, battant pavillon russe, est ancr\u00e9 le 5 juillet 2022 sur la c\u00f4te de la mer Noire du district de Karasu \u00e0 Sakarya en Turquie. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/7ebe166_1657032302778-773222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cargo russe \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb toujours au large des c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-07-05T14:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:20:27+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb sur Sloviansk, prochaine cible des forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, mardi.  \u00ab\u00a0Sloviansk\u00a0! Bombardement massif de la ville. Le centre, le nord. Tout le monde reste \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook Vadym Liakh, le maire de cette ville de quelque 100\u00a0000 habitants avant la guerre.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 laquelle est rattach\u00e9e Sloviansk, Pavlo Kyrylenko, a fait savoir sur Telegram que deux personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans ces frappes qui ont vis\u00e9, selon le maire, le march\u00e9 central de la ville.          Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sents \u00e0 Sloviansk lors du bombardement ont vu des roquettes frapper le march\u00e9 et trois autres les rues adjacentes. Le march\u00e9 \u00e9tait en feu, des pompiers tentant de ma\u00eetriser l\u2019incendie.          \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits o\u00f9 se rassemblent les civils. C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0Kyrylenko, appelant \u00e0 \u00e9vacuer.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont demand\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, aux civils encore \u00e0 Sloviansk de quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front se trouve, d\u00e9sormais, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb sur Sloviansk, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-07-05T15:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit mardi \u00ab\u00a0croire\u00a0\u00bb que la Bi\u00e9lorussie, un alli\u00e9 de Moscou, ne se laissera pas \u00ab\u00a0entra\u00eener\u00a0\u00bb dans la guerre livr\u00e9e par la Russie \u00e0 son pays.          \u00ab\u00a0Nous croyons que la Bi\u00e9lorussie ne sera pas entra\u00een\u00e9e dans cette guerre, mais il y a des provocations, et elles continueront\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en visioconf\u00e9rence lors du forum annuel du groupe The Economist sur le monde qui change, tenu cette ann\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes.          Il semblait faire allusion aux r\u00e9centes d\u00e9clarations du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko. Ce dernier a affirm\u00e9, dimanche, que ses syst\u00e8mes antia\u00e9riens avaient intercept\u00e9 des missiles tir\u00e9s par les forces ukrainiennes et a menac\u00e9 de \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb.          Depuis l\u2019attaque du Kremlin contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux forces russes.          \u00ab\u00a0De nombreux missiles de diff\u00e9rents calibres ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie et caus\u00e9 beaucoup de souffrances \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Cependant, nous comprenons que ce n\u2019est pas d\u00fb \u00e0 une d\u00e9cision du peuple bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant d\u2019inviter les Bi\u00e9lorusses \u00e0 \u00ab\u00a0faire tout leur possible pour ne pas \u00eatre entra\u00een\u00e9s dans cette guerre\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0prendre leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Zelensky a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb en cas d\u2019attaque du c\u00f4t\u00e9 bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky pense que la Bi\u00e9lorussie n\u2019entrera pas en guerre","dateModified":"2022-07-05T14:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#558012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:18:33+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9, merci pour vos nombreuses questions. Le suivi en temps r\u00e9el de l\u2019actualit\u00e9 de la guerre en Ukraine et de ses cons\u00e9quences \u00e0 travers le monde se poursuit sur ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-07-05T14:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:16:33+00:00","articleBody":"              Que represente en nombre et en details et par pays l'apport militaire de l'Europe? Je n'ai pas  le sentiment que la France et les autres ont fait le maximum. Est qu'en sera til des mois futurs?    Tintinreporter         Bonjour Tintinreporter,          L\u2019Institut Kiel recense les livraisons d\u2019armes annonc\u00e9es\/effectu\u00e9es par les diff\u00e9rents pays occidentaux. Je vous invite \u00e0 consulter leur site.          N\u00e9anmoins, ces chiffres doivent \u00eatre pris avec pr\u00e9caution. Les pays occidentaux ne donnent pas le m\u00eame d\u00e9tail sur leurs livraisons d\u2019armes et il peut \u00eatre difficile de les comparer. La France, par exemple, a fait le choix de tr\u00e8s peu communiquer. Tout juste sait-on que dix-huit canons Caesar, des missiles antichars Milan, plusieurs dizaines de v\u00e9hicules blind\u00e9s de l\u2019avant VAB ou encore des munitions ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s. C\u2019est peu compar\u00e9 \u00e0 certains autres pays, comme les Etats-Unis, la Pologne ou le Royaume-Uni, mais sans doute ne sait-on pas tout. Pour certains sp\u00e9cialistes, cela correspond n\u00e9anmoins \u00e0 l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0\u00e9chantillonnaire\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, critiqu\u00e9 dans de nombreux rapports parlementaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:11:26+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que le front ait si peu boug\u00e9 au niveau de la ville de Donetsk ?    Gab         Bonjour Gab,          Les d\u00e9fenses ukrainiennes autour de cette ville sont tr\u00e8s solides, construites et renforc\u00e9es depuis 2014 pour pr\u00e9venir toute offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:09:06+00:00","articleBody":"    On entend r\u00e9guli\u00e8rement parler des difficult\u00e9s de l'arm\u00e9e russe, du fait que le plan ne se d\u00e9roule pas comme pr\u00e9vu mais finalement elle avance et n'enregistre pas de d\u00e9faite. Ca ressemble \u00e0 un lent rouleau compresseur. Qu'est qui pourrait inverser cette in\u00e9luctable d\u00e9faite ukrainienne? Sachant qu'\u00e0 tout moment Poutine pourra dire \"objectif atteint, on s'arr\u00eate l\u00e0\". Et l'Ukraine passera pour l'agresseur    Perdu         Bonjour Perdu,          L\u2019obtention d\u2019armes permettant de mener une offensive (blind\u00e9s modernes) de syst\u00e8mes antia\u00e9riens, d\u2019artillerie de longue port\u00e9e et de drones de combat en nombre suffisant pour atteindre une parit\u00e9 pourrait, en principe, faire basculer le conflit au profit de l\u2019Ukraine. Et m\u00eame si Poutine d\u00e9cide de demander un cessez-le-feu, il n\u2019est pas du tout certain que Kiev accepterait si l\u2019Ukraine se sent en mesure de reconqu\u00e9rir une partie ou tout le territoire perdu. L\u2019Ukraine ne peut passer pour l\u2019agresseur qu\u2019aux yeux de ceux qui adoptent le r\u00e9cit russe d\u2019une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb dans les territoires conquis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:06:48+00:00","articleBody":"              tchat les Ukrainiens perdent ils beaucoup de mat\u00e9riels occidentaux avant que ceux ci n'arrivent sur le front ? arrive t il \u00e0 disperser suffisamment ces mat\u00e9riels dans leurs cha\u00eenes logistiques pour \u00e9viter de trop perdre en m\u00eame temps en cas de destruction par missiles ?    approvisionnement         Bonjour \u00ab\u00a0approvisionnement\u00a0\u00bb,          Les flux logistiques utilis\u00e9s pour acheminer les armes occidentales en Ukraine sont, vous pouvez l\u2019imaginer, un secret bien gard\u00e9. Il est donc tr\u00e8s difficile, pour ne pas dire impossible, de savoir s\u2019ils sont touch\u00e9s par des frappes russes. Cette logistique est organis\u00e9e depuis une base am\u00e9ricaine situ\u00e9e \u00e0 Stuttgart, en Allemagne, appel\u00e9e Patch Barracks. Selon des sources militaires, les armements sont achemin\u00e9s par des circuits diff\u00e9rents, pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par les forces russes. Si cette logistique est d\u2019envergure, elle ne peut donc \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 la \u00ab\u00a0Red Ball Express\u00a0\u00bb, voie par laquelle les Am\u00e9ricains ravitaillaient depuis Saint-L\u00f4 leurs troupes parties \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Allemagne nazie \u00e0 la fin de la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:43:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:02:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, que font les troupes russes stationn\u00e9es en Transnistrie? Est-ce qu'elles sont op\u00e9rationnelles et peuvent attaquer vers l'Est? (et oblige l'Ukraine \u00e0 garder des troupes sur Odessa)    Jeff 80         Bonjour Jeff 80,          Les informations publiques dont on dispose sur les troupes russes stationn\u00e9es en Transnistrie sugg\u00e8rent qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une force tr\u00e8s modeste, peu entra\u00een\u00e9e et ne disposant pas d\u2019armements modernes permettant de mener une offensive contre l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit donc certainement de \u00ab\u00a0fixer\u00a0\u00bb une partie des troupes ukrainiennes plus qu\u2019autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:12+00:00","articleBody":"    tchat bonjour, est ce que l'arm\u00e9e ukrainienne n'a pas commis une faute tactique en restant aussi longtemps \u00e0 Sievierodonetsk ? Les Ukrainiens semblent y avoir perdu beaucoup de troupes et de moral pour un gain en temps et un affaiblissement russe peu \u00e9vident.    attrition         Bonjour attrition,          Ce point fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat au sein de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne. En termes d\u2019image, il est difficile pour Kiev d\u2019abandonner un territoire sans combat. Cela serait de toute fa\u00e7on reproch\u00e9 au pr\u00e9sident. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne pr\u00e9tend qu\u2019elle a inflig\u00e9 de tr\u00e8s lourdes pertes \u00e0 l\u2019envahisseur, mais c\u2019est impossible \u00e0 v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. En th\u00e9orie, il n\u2019est pas exclu que la r\u00e9sistance acharn\u00e9e dans une ville (toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 prendre) ait effectivement impos\u00e9 un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                          De la fum\u00e9e et de la poussi\u00e8re s\u2019\u00e9l\u00e8vent au-dessus de la ville de Sievierodonetsk pendant les combats entre les troupes ukrainiennes et russes dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 14\u00a0juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/46715d3_1657029887964-000-32cg89j.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:56:52+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\ndes civils, y compris des enfants, sont morts dans des villes proches du front. \r\nPourquoi ne se sont ils pas enfui \u00e0 temps?\r\nLe gouvernement ukrainien ment il \u00e0 sa population? Le gouvernement ukrainien est il incapable d'organiser les \u00e9vacuations? Ces civils sont ils inconscients? Sont ils pro-russes?\r\n    rouleau compresseur         Bonjour rouleau compresseur,          Dans chaque ville, j\u2019ai observ\u00e9 qu\u2019une partie importante de la population choisit de rester en d\u00e9pit du danger. Tous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus depuis avril qu\u2019il faut \u00e9vacuer la r\u00e9gion. Ces \u00e9vacuations sont gratuites, mais elles sont \u00e9videmment tr\u00e8s difficiles \u00e0 organiser une fois que le front est tout proche. Les motivations sont diverses\u00a0: peur de partir sous les obus, d\u2019abandonner une maison aux pillages, de se retrouver \u00e0 la rue sans moyens, ou refus d\u2019abandonner une terre \u00e0 l\u2019ennemi. Mais certains, aussi \u00a0\u2013 et c\u2019est une minorit\u00e9 \u2013, restent dans l\u2019attente de l\u2019arm\u00e9e russe. Ces derniers, souvent sous l\u2019influence de m\u00e9dias russes, pensent que ce n\u2019est pas l\u2019arm\u00e9e russe qui les bombarde, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:56:28+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci \u00e0 toutes et tous, que c'est-il pass\u00e9 \u00e0 l'\u00eele au serpent pour que les russes d\u00e9barrassent le plancher ainsi ?    Rodgeur         Bonjour Rodgeur,          Les Russes ont \u00e9t\u00e9 contraints d\u2019\u00e9vacuer l\u2019\u00eele des Serpents car elle se trouvait depuis plusieurs jours sous les feux de l\u2019artillerie ukrainienne. Selon les analystes, l\u2019apport des obusiers de longue port\u00e9e livr\u00e9s par les Occidentaux a sans doute \u00e9t\u00e9 majeur, en permettant d\u2019atteindre l\u2019\u00eele depuis la c\u00f4te et non plus seulement avec des drones ou des avions de chasse, comme l\u2019Ukraine \u00e9tait contrainte de le faire depuis le d\u00e9but du conflit. La pr\u00e9cision des obusiers ou lance-roquettes multiples occidentaux, de l\u2019ordre de quelques m\u00e8tres \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance, a permis aux Ukrainiens de cibler pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019\u00eele des Serpents, qui n\u2019est qu\u2019un \u00eelot de 17\u00a0hectares perdu \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres des c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:51:07+00:00","articleBody":"    Existe-t-il des corridors pour les civils ? L'arm\u00e9e Ukrainienne \u00e9vacue les villes et villages avant l'arriv\u00e9e des russes. Qu'en est-il pour ceux qui sont rest\u00e9 en zone occup\u00e9e ?    Andr\u00e9         Bonjour Andr\u00e9,          L\u2019arm\u00e9e (ou plut\u00f4t les autorit\u00e9s) ukrainienne propose aux habitants du Donbass une \u00e9vacuation. Personne n\u2019est forc\u00e9 et il reste toujours 10 \u00e0 20\u00a0% de civils qui pr\u00e9f\u00e8rent rester (pas forc\u00e9ment parce qu\u2019ils sont prorusses). Ceux qui sont rest\u00e9s et se retrouvent en zone occup\u00e9e sont parfois \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe vers l\u2019arri\u00e8re. Il n\u2019existe \u00e0 ma connaissance qu\u2019un seul corridor permettant aux civils de traverser le front (dans les deux sens) du c\u00f4t\u00e9 de Zaporijia, l\u00e0 o\u00f9 le front est le moins actif.                La police dirige et place les habitants en ligne selon leur destination, dans un parking o\u00f9 les Ukrainiens vont attendre leur d\u00e9part vers les zones occup\u00e9es, pr\u00e8s de Zaporijia, en Ukraine, le 15\u00a0juin 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/e950766_1655861855213-parking-retourzoneoccupe-es-as-ukr-dsc09950.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:47:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live quotidien.\r\nComment les russes sont-ils si bien renseign\u00e9s sur les d\u00e9p\u00f4ts de munitions pour r\u00e9gler leurs bombardements ? Pr\u00e9sence d'espions parmi la population ukrainienne restante ? Comment les Ukrainiens g\u00e8rent ils cette difficult\u00e9 ?    Thierry          Bonjour Thierry,          J\u2019ai pour ma part observ\u00e9 un tr\u00e8s grand nombre de tirs de missiles russes qui ratent leurs cibles, soit \u00e0 cause de mauvais renseignements, soit parce que le renseignement est \u00ab\u00a0trait\u00e9\u00a0\u00bb de mani\u00e8re trop tardive (d\u00e9placement des cibles ukrainiennes), soit pour des raisons techniques (missiles impr\u00e9cis).          Oui, il y a des espions parmi la population. Il y a aussi des \u00ab\u00a0faux espions\u00a0\u00bb transmettant aux Russes des informations caviard\u00e9es et des leurres destin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0g\u00e2cher\u00a0\u00bb les missiles russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:45:31+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nSachant que le Moskva est au fond de la mer, que l\u2019\u00eele au serpent est perdue par les russes, o\u00f9 en est on de la bataille navale ? Quid des sous-marins ?     Jean Loup          Bonjour Jean Loup,          La bataille navale que vous \u00e9voquez n\u2019a pour l\u2019instant pas vraiment eu lieu. La marine ukrainienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite ou s\u2019est sabord\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but du conflit et Moscou impose un blocus maritime sur tout le nord de la mer Noire. L\u2019Ukraine a r\u00e9ussi des coups d\u2019\u00e9clat, comme la mise hors d\u2019\u00e9tat du croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, ou la reprise de l\u2019\u00eele des Serpents. Mais cela n\u2019emp\u00eache pas la poursuite du blocus maritime, aucun navire commercial ne prenant le risque de s\u2019aventurer dans le golfe d\u2019Odessa et les navires occidentaux \u00e9tant maintenu hors de la mer Noire par la fermeture des d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles par la Turquie. Les seuls sous-marins pr\u00e9sents en mer Noire sont ceux de la Russie et ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s jusqu\u2019ici pour tirer des missiles balistiques sur l\u2019Ukraine.          La livraison par les Occidentaux de missiles sol-mer, comme les Harpoon, pourrait n\u00e9anmoins modifier les choses, en permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019imposer une sorte d\u2019interdiction navale \u00e0 l\u2019approche de ses c\u00f4tes. Le pr\u00e9c\u00e9dent du Moskva, coul\u00e9 par deux missiles sol-mer Neptune de fabrication ukrainienne, a refroidi les ardeurs des amiraux russes. Cela pourrait-il suffire \u00e0 briser le blocus maritime russe et permettre la sortie par bateau des stocks de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Odessa\u00a0? Cela semble peu probable pour le moment, les risques \u00e9tant beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:44:48+00:00","articleBody":"    Je ne vois pas aucun commentaire ni enqu\u00eates concernant la \"sant\u00e9\" de l'\u00e9conomie Russe. A part la propagande du Kremlin je ne vois aucun media trait\u00e9 du sujet. Alors que cela peux conditionner la fin de cette guerre ,ou alors l'allonger \u2026Ma question est simple comment la vie se d\u00e9roule a Moscou sous le poids des sanctions Europ\u00e9ennes?    Albano         Bonjour Albano,          L\u2019\u00e9conomie russe est assez r\u00e9siliente et s\u2019est habitu\u00e9e progressivement aux sanctions occidentales depuis 2014. Les exportations de mati\u00e8res premi\u00e8res (hydrocarbures, m\u00e9taux, produits agricoles) se poursuivent vers d\u2019autres march\u00e9s que l\u2019Europe. Toutes les \u00e9conomies s\u2019adaptent, la Russie ne fait pas exception. Les sanctions n\u2019auront d\u2019effets \u2013 peut-\u00eatre \u2013 qu\u2019\u00e0 long terme, avec un affaissement de la production industrielle due au manque de certains composants \u00e9lectroniques venant d\u2019Occident. Cela \u00e9tant dit, une partie des technologies de pointe sous sanction sera peut-\u00eatre accessible sur le march\u00e9 noir. Le Kremlin est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre la guerre m\u00eame si cela entra\u00eene une profonde crise \u00e9conomique. Il n\u2019y a pas de chute du niveau de vie des Russes pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:43:12+00:00","articleBody":"           Une unit\u00e9 de reconnaissance fait exploser un obus de tank dans un champ, non loin du front au sud de Kryvy Rih, \u00e0 environ 4\u00a0kilom\u00e8tres des positions russes, dans l'oblast de Kherson, en Ukraine, le 21 Juin 2022. ADRIENNE SURPRENANT\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/34849e2_1657028541483-militaire-kryvyrih-khersonobl-as-ukr-asur9383.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:38:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Le manque de munition d'artillerie c\u00f4t\u00e9 ukrainien a-t-il jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette retraite ? Et est-ce qu'un manque de ces m\u00eames munitions c\u00f4t\u00e9 russe handicapera la prochaine phase de leur conqu\u00eate ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Les soldats ukrainiens se plaignent du manque de munitions depuis la mi-mars, et le probl\u00e8me n\u2019a fait qu\u2019empirer depuis, davantage sur le front du Donbass qu\u2019ailleurs. L\u2019asym\u00e9trie dans la puissance de feu est l\u2019une des causes du retrait ukrainien, mais pas la seule. Les Russes ne semblent pas manquer de munitions dans le Donbass, mais la situation peut changer potentiellement si les missiles et les canons longue port\u00e9e fournis par les Occidentaux frappant en profondeur se mettent \u00e0 g\u00eaner la logistique russe. Sur le front sud (Kherson), des militaires ukrainiens m\u2019ont dit que les Russes se montrent de plus en plus \u00e9conomes avec leurs munitions, ce qui sugg\u00e8re soit des probl\u00e8mes logistiques, soit un d\u00e9ficit de munitions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:18+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nPourquoi la Russie ne renforce pas ses lignes et n'avancent pas dans la zone de Kherson? \r\nC'est un endroit pourtant strat\u00e9gique pour s'approprier la c\u00f4te de la mer noire..    Benjamin          Bonjour Benjamin,          Si la Russie ne renforce pas ses lignes et n\u2019avance pas dans la zone de Kherson, c\u2019est sans doute parce qu\u2019elle n\u2019a pas les moyens de mener deux fronts de mani\u00e8re active. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la prise de Kiev et de l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine, l\u2019objectif principal de Moscou est la conqu\u00eate du Donbass, que Vladimir Poutine pourrait pr\u00e9senter comme une victoire. C\u2019est l\u00e0 que les Russes concentrent leurs forces, notamment en artillerie. La Russie n\u2019a sans doute pas renonc\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019ensemble du pourtour de la mer Noire, ce qui permettrait d\u2019asphyxier \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine, mais elle ne pourrait le faire que dans un second temps, une fois la totalit\u00e9 du Donbass conquis. C\u2019est d\u2019ailleurs pour cette raison que les Ukrainiens m\u00e8nent au contraire depuis plusieurs semaines des contre-offensives dans la r\u00e9gion de Kherson pour tenter de repousser les Russes \u00e0 l\u2019est du fleuve Dniepr. Sans grand r\u00e9sultat pour le moment, il faut le constater.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:05+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour, dans les territoires que contr\u00f4le la Russie y a-t-il encore des manifestations de la population contre l'occupation ? Ou les populations qui sont rest\u00e9es sont globalement indiff\u00e9rentes \/ favorables \u00e0 l'annexion par la Russie ? \r\nMerci     Yopi         Bonjour Yopi,          Il n\u2019y a plus de manifestations contre l\u2019occupation \u00e0 cause sans doute des mesures r\u00e9pressives mises en place par les renseignements russes (arrestations, tortures voire liquidations, selon les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiens qui ont fui des zones d\u2019occupation). Etant donn\u00e9 les conditions tr\u00e8s difficiles dans lesquelles vivent les populations ukrainiennes en zone occup\u00e9e, il est peu probable que l\u2019envahisseur soit per\u00e7u de mani\u00e8re favorable. La r\u00e9sistance est visible d\u00e9sormais sous la forme de tracts coll\u00e9s dans les villes occup\u00e9es, qui menacent les collaborateurs de repr\u00e9sailles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:35:59+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 Lyssytchansk et \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 25\u00a0juin 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/bbf28a1_1657028128782-v4a0068.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:33:55+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\nPensez-vous que le retrait ukrainien de Lyssytchansk est-il strat\u00e9gique ? Avec l'arriv\u00e9e des armes occidentaux pour r\u00e9organiser les contre-offensives ?    CH'BOP.         Bonjour CH\u2019BOP,          Ce retrait est pr\u00e9sent\u00e9 comme tactique face \u00e0 un adversaire poss\u00e9dant une puissance de feu sup\u00e9rieure, mais aussi face au risque d\u2019encerclement et de destruction d\u2019une partie importante de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le retrait consiste \u00e0 se retrancher derri\u00e8re des positions plus solides sur une ligne de cr\u00eate dominant (l\u00e9g\u00e8rement) la vall\u00e9e entre Bakhmout et Lyssytchansk. Il faudrait bien davantage d\u2019armes occidentales pour arriver \u00e0 \u00ab\u00a0parit\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019ennemi et organiser une contre-offensive d\u2019ampleur. Reprendre des villes conquises par la Russie sera tr\u00e8s difficile. Les deux arm\u00e9es se sont jusqu\u2019ici montr\u00e9es plus solides dans la d\u00e9fense que dans l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:32:41+00:00","articleBody":"    Maintenant que la Russie contr\u00f4le le Donbass, pensez-vous qu'elle va poursuivre son attaque vers l'ouest?    Zazou          Bonjour Zazou,          L\u2019objectif prioritaire une fois la prise des r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk sera tr\u00e8s probablement le sud de l\u2019Ukraine, avec les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa, pour \u00e9touffer l\u2019\u00e9conomie ukrainienne. Une nouvelle attaque de Kiev n\u2019est pas exclue. Mais, pour l\u2019instant, il reste encore plusieurs villes de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 conqu\u00e9rir, ce qui, au rythme actuel, prendra du temps, voire \u00e9chouera compl\u00e8tement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:31:43+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE - LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/18ea3a3_1657027869226-inter-2722-donbass-0507-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derni\u00e8res avanc\u00e9es russes dans le Donbass en carte","dateModified":"2022-07-05T13:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:38+00:00","articleBody":"              La rh\u00e9torique guerri\u00e8re du pr\u00e9sident Bi\u00e9lorusse tranche radicalement avec sa position de soutien\/neutre \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but du conflit. Les d\u00e9clarations r\u00e9centes et la tenus d'exercices \u00e0 la fronti\u00e8re Ukrainienne au nord rappelle curieusement la m\u00e9thode de Poutine avant le d\u00e9clenchement de la guerre. Doit on craindre une attaque Bi\u00e9lorusse au nord ? Le pouvoir Bi\u00e9lorusse prendrait il un gros risque politique et pourquoi ?\r\nMerci    Robinou         Bonjour Robinou,          La Bi\u00e9lorussie est un alli\u00e9 de fait de la Russie\u00a0: elle a permis l\u2019attaque des forces russes sur le nord de l\u2019Ukraine depuis son territoire, livre \u00e0 Moscou un certain nombre d\u2019armements (chars, munitions, etc.) et son pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, ne cesse d\u2019affirmer son soutien \u00e0 Vladimir Poutine. Pour un certain nombre d\u2019analystes, voir la Bi\u00e9lorussie entrer en guerre directe avec l\u2019Ukraine reste n\u00e9anmoins peu probable, en tout cas \u00e0 ce stade. La Bi\u00e9lorussie a en effet connu de nombreuses manifestations en\u00a02020 et 2021, et Alexandre Loukachenko prendrait le risque de remettre une partie de sa population dans la rue s\u2019il d\u00e9cidait d\u2019entrer en guerre avec son voisin ukrainien. Les pays occidentaux ne manqueraient pas non plus d\u2019infliger des sanctions massives au pays. Ils ont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le faire, m\u00eame si c\u2019est sans commune mesure avec ce qui est inflig\u00e9 \u00e0 la Russie.          Sur un plan strat\u00e9gique, maintenir cette menace d\u2019invasion bi\u00e9lorusse de l\u2019Ukraine, par des exercices aux fronti\u00e8res ou des menaces verbales, a n\u00e9anmoins l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019obliger Kiev \u00e0 fixer une partie de ses troupes dans le nord du pays, alors que les combats se d\u00e9roulent \u00e0 l\u2019est et au sud. Un avantage loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeable dans la guerre d\u2019attrition que se livrent Russes et Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:16+00:00","articleBody":"           Les soldats du bataillon ukrainien de renseignement a\u00e9rien Dnipro-1 regardent l\u2019explosion d\u2019un obus l\u00e2ch\u00e9 par \u00ab\u00a0Fatty\u00a0\u00bb, le drone de surveillance transform\u00e9 en engin arm\u00e9, dans le Donbass, le 26 juin 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/58c2820_1657027648382-v4a0116.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:29:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:27:17+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour et merci pour ce live ! D'apr\u00e8s ISW il y a des partisans qui organise la r\u00e9sistance dans les zones occup\u00e9es. Quelle est l'ampleur de cette r\u00e9sistance et dans quelle mesure entrave t-elle l'effort de guerre russe ?     Citoyen europ\u00e9en         Bonjour Citoyen europ\u00e9en,          C\u2019est une arm\u00e9e clandestine, et il est donc par nature tr\u00e8s difficile d\u2019en mesurer les capacit\u00e9s. On ne peut juger que sur les actions d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es, et encore, les Russes n\u2019ont certainement pas envie de communiquer sur les activit\u00e9s de sabotage ukrainiennes. On sait que plusieurs \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb ukrainiens des forces russes ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s et au moins un tu\u00e9, mais on sait tr\u00e8s peu de choses sur les attaques visant directement les militaires russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:22:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'arm\u00e9e Russe peut-\u00eatre en difficult\u00e9 sur les territoires qu'elle contr\u00f4le aujourd'hui si elle continue sa progression vers d'autres territoires ? Est-elle en capacit\u00e9 de maintenir ses positions ?    S.T. Garp         Bonjour S.T. Garp,          Oui, les nouveaux canons ou syst\u00e8mes de missiles \u00e9trangers fournis \u00e0 l\u2019Ukraine changent un peu la donne, parce qu\u2019ils permettent de frapper l\u2019arm\u00e9e russe en profondeur (jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres, voire plus) et ainsi frapper la logistique, les postes de commandement, les d\u00e9p\u00f4ts de munitions. Cela va consid\u00e9rablement compliquer le contr\u00f4le des territoires conquis, surtout dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les lignes d\u2019approvisionnement russes sont tr\u00e8s longues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:21:25+00:00","articleBody":"    Louhansk pris, la guerre sera-t-elle finie losque les Russes auront pris ce qui leur manque du Donetsk?    Carlos d\u2019Anvers         Bonjour, l\u2019objectif initial \u00e9tait et reste probablement pour le Kremlin l\u2019installation \u00e0 Kiev d\u2019un pouvoir pro-Moscou. Lorsque la prise de Kiev a \u00e9chou\u00e9, le Kremlin a signifi\u00e9 son objectif de prendre tout le sud de l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 la Transnistrie, c\u2019est-\u00e0-dire une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de la Moldavie. L\u2019objectif est d\u2019\u00e9trangler \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine, en lui coupant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire. Il n\u2019est pas impossible toutefois que la Russie s\u2019arr\u00eate \u00e0 la r\u00e9gion de Donetsk, si la balance militaire tourne en sa d\u00e9faveur. Mais, dans ce cas, l\u2019Ukraine pourrait entamer une vaste contre-offensive visant \u00e0 reprendre tous les territoires conquis par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:06:19+00:00","articleBody":"              Plusieurs m\u00e9dia russes et indiens indiquent que 2 CAESAR (donnes par la France) auraient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les forces russes. S agit il de d\u00e9sinformation ? Faut il croire les d\u00e9n\u00e9gations de la France et de l Ukraine ?    Anton94         Bonjour Anton94,          C\u2019est tr\u00e8s probablement de la d\u00e9sinformation pour jeter le doute sur la fiabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et d\u00e9cevoir l\u2019opinion publique dans les pays fournisseurs de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Si des obusiers Caesar avaient effectivement \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par la Russie, elle n\u2019aurait pas manqu\u00e9 d\u2019exhiber ces \u00ab\u00a0troph\u00e9es\u00a0\u00bb sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour la capture de missiles antichars Javelin et NLAW.          La rumeur de la destruction ou de la capture de deux canons Caesar livr\u00e9s par la France circule effectivement depuis plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux prorusses. Cette rumeur est difficile \u00e0 v\u00e9rifier, \u00e9tant donn\u00e9 que l\u2019Ukraine ne d\u00e9taille pas les pertes qu\u2019elle subit, mais on peut n\u00e9anmoins en douter pour au moins deux raisons. La premi\u00e8re est qu\u2019aucune image de cette destruction ou de cette capture n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique, alors que cela repr\u00e9senterait une victoire symbolique pour Moscou. Des images d\u2019obusiers M777 d\u2019origine am\u00e9ricaine d\u00e9truits ont ainsi \u00e9t\u00e9 abondamment relay\u00e9es par les r\u00e9seaux prorusses. La deuxi\u00e8me raison est que les Caesar sont sans doute les canons les plus difficiles \u00e0 atteindre par des tirs de contrebatterie. Ils sont en effet mont\u00e9s sur un ch\u00e2ssis de camion et se d\u00e9placent tr\u00e8s vite. Il ne faut ainsi que quelques minutes \u00e0 un Caesar pour s\u2019arr\u00eater, tirer et repartir. Les artilleurs ukrainiens s\u2019en amusent d\u2019ailleurs en disant qu\u2019ils sont souvent d\u00e9j\u00e0 repartis avant que l\u2019obus qu\u2019ils ont tir\u00e9 ait atteint sa cible\u2026                Des militaires ukrainiens tirent avec un canon Caesar en direction des positions russes sur une ligne de front dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/694602e_1657026495159-689245.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:03:16+00:00","articleBody":"              Tchat. Entre les Russes qui manquent d'hommes et en perdent beaucoup, et les Ukrainiens qui ne connaissent pas une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente de leur c\u00f4t\u00e9, qui aura l'avantage en moyens humains dans les mois qui viennent ?    Nico de Toulon         Bonjour Nico de Toulon,          La question de la profondeur des moyens humains est essentielle dans la guerre d\u2019attrition \u00e0 laquelle se livrent les Russes et les Ukrainiens. Selon la plupart des analystes, l\u2019Ukraine a l\u2019avantage d\u2019avoir d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et de potentiellement disposer de quelque un million d\u2019hommes. A l\u2019inverse, la Russie ne peut compter que sur ses militaires d\u2019active, Vladimir Poutine ayant renonc\u00e9, pour des raisons politiques, \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: Moscou n\u2019est pas en guerre mais m\u00e8ne une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Avant le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait amass\u00e9 quelque 130\u00a0000\u00a0hommes aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine. La plupart ont \u00e9t\u00e9 ou sont engag\u00e9s dans les combats, ce qui limite la rotation des effectifs. Le recours de Moscou aux suppl\u00e9tifs tch\u00e9tch\u00e8nes ou aux Wagner, du nom du groupe de paramilitaires, est un autre signe de ce manque de r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e russe.          A cet \u00e9gard, les prochaines semaines seront int\u00e9ressantes \u00e0 suivre\u00a0: une grosse partie des troupes russes a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, c\u2019est-\u00e0-dire il y a plus de quatre mois, et elles ont besoin de souffler. Cela passera-t-il par une pause des combats\u00a0? Ou Vladimir Poutine va-t-il pousser ses troupes pour qu\u2019elles terminent la conqu\u00eate de l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du Donbass, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019oblast de Donetsk apr\u00e8s celui de Louhansk\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:58:16+00:00","articleBody":"           Un passant au milieu de magasins d\u00e9truits dans un march\u00e9 local, \u00e0 Sloviansk, le 4\u00a0juillet 2022, au lendemain d\u2019une attaque \u00e0 la roquette russe. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0de57d6_1657025865465-770364.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:58:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi le r\u00f4le des entreprises grecques dans l\u2019exportation du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Nous voyons comment les entreprises grecques fournissent quasiment la plus grande flotte de navires pour le transport de p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 durant un discours en visioconf\u00e9rence, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un forum \u00e9conomique organis\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes. \u00ab\u00a0Cela arrive justement quand une autre ressource \u00e9nerg\u00e9tique russe [le gaz] est utilis\u00e9e comme arme contre l\u2019Europe et contre le budget de chaque famille europ\u00e9enne. Je suis s\u00fbr que cela ne correspond pas aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019Europe, de la Gr\u00e8ce ou de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Alors que de nombreuses compagnies maritimes ou p\u00e9troli\u00e8res en Europe et aux Etats-Unis ont arr\u00eat\u00e9 le commerce avec la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, les armateurs grecs, qui contr\u00f4lent la majorit\u00e9 de la flotte de l\u2019Union europ\u00e9enne, continuent de transporter du p\u00e9trole brut russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky critique le r\u00f4le des armateurs grecs dans le transport de p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-07-05T13:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:47:21+00:00","articleBody":"     La ville de Sloviansk, prochaine cible des forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, subit un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb, selon son maire. \u00ab\u00a0Sloviansk\u00a0! Bombardement massif de la ville. Le centre, le nord. Tout le monde reste \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 sur Facebook Vadym Liakh, le maire de cette ville de quelque 100\u00a0000 habitants avant la guerre. Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante par Le Monde.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les civils encore \u00e0 Sloviansk \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front se trouve d\u00e9sormais \u00e0 quelques kilom\u00e8tres apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sloviansk subit un bombardement","dateModified":"2022-07-05T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:40:38+00:00","articleBody":"     En pleine tension sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, la Norv\u00e8ge pourrait devoir r\u00e9duire de pr\u00e8s de 60\u00a0% ses exportations de gaz ce week-end en raison d\u2019une gr\u00e8ve pour les salaires, a pr\u00e9venu le patronat du secteur p\u00e9trolier. Depuis la chute des livraisons de gaz russe cons\u00e9cutive \u00e0 la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est devenue pour l\u2019Europe le premier endroit o\u00f9 se fournir en gaz.          \u00ab\u00a0Les exportations norv\u00e9giennes repr\u00e9sentent un quart de l\u2019\u00e9nergie europ\u00e9enne, et l\u2019Europe d\u00e9pend enti\u00e8rement des livraisons norv\u00e9giennes au moment o\u00f9 les coupures d\u2019approvisionnement russes ont rendu le march\u00e9 tr\u00e8s tendu pour le gaz\u00a0\u00bb, souligne Norsk Olje &\u00a0Gass. \u00ab\u00a0Une extension de la gr\u00e8ve, qui entrerait en vigueur samedi, serait tr\u00e8s dommageable et grave tant pour l\u2019Europe que pour la Norv\u00e8ge\u00a0\u00bb, a mis en garde l\u2019organisation.          La gr\u00e8ve entam\u00e9e mardi, qui a d\u00e9j\u00e0 contraint \u00e0 l\u2019arr\u00eat de trois petits champs p\u00e9troliers et gaziers en mer du Nord, couperait \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 60\u00a0%\u00a0\u00bb des exportations de gaz norv\u00e9gien et plus de 340\u00a0000\u00a0barils de p\u00e9trole brut si le syndicat met \u00e0 ex\u00e9cution sa menace d\u2019\u00e9tendre le conflit, selon elle.          \u00ab\u00a0Une gr\u00e8ve de cette ampleur pose des probl\u00e8mes \u00e9normes pour des pays qui sont totalement d\u00e9pendants pour remplir leurs stockages de gaz avant l\u2019automne et l\u2019hiver\u00a0\u00bb, note Norsk Olje &\u00a0Gass.          Le riche pays scandinave, deuxi\u00e8me fournisseur de gaz naturel \u00e0 l\u2019Europe, s\u2019efforce ces derniers mois de produire \u00e0 pleine capacit\u00e9 face aux importants besoins exprim\u00e9s par les Europ\u00e9ens pour se d\u00e9tourner du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Norv\u00e8ge, pr\u00e8s de 60\u00a0% des exportations de gaz menac\u00e9es par une gr\u00e8ve","dateModified":"2022-07-05T12:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:30:01+00:00","articleBody":"     Depuis le retrait des derni\u00e8res unit\u00e9s ukrainiennes engag\u00e9es \u00e0 Lyssytchansk, la Russie et les forces s\u00e9paratistes contr\u00f4lent d\u00e9sormais la province de Louhansk. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 \u00e0 ses troupes de poursuivre leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne renforce de nouvelles lignes de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 elle contr\u00f4le encore plusieurs grandes villes.          Quels sont les objectifs des bellig\u00e9rants dans cette nouvelle phase qui s\u2019ouvre, plus de quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre\u00a0? L\u2019Ukraine a-t-elle les moyens militaires de r\u00e9sister \u00e0 l\u2019intense feu d\u2019artillerie russe\u00a0? A quel prix humain et mat\u00e9riel\u00a0?          Posez vos questions \u00e0 Emmanuel Grynszpan, qui a couvert pour Le Monde le conflit en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, et \u00e0 C\u00e9dric Pietralunga, journaliste au service International.          Ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 15\u00a0heures.          Pour que nous puissions distinguer vos questions des autres contributions que nous recevons, merci de commencer vos messages par la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la chute de Louhansk, quelle strat\u00e9gie pour les arm\u00e9es russes en Ukraine\u00a0? Posez vos questions \u00e0 no...","dateModified":"2022-07-05T13:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T11:53:55+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mardi que des \u00e9quipements militaires livr\u00e9s par les pays occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9taient d\u00e9sormais pr\u00e9sents sur le march\u00e9 noir des armes ainsi qu\u2019au Proche-Orient, sans toutefois en apporter la preuve.          Une partie des armes livr\u00e9es \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0se propage au Moyen-Orient, et finit \u00e9galement sur le march\u00e9 noir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019une allocution retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il n\u2019a toutefois avanc\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment concret pour \u00e9tayer ses affirmations.          Les livraisons de chars, de pi\u00e8ces d\u2019artillerie et d\u2019autres \u00e9quipements militaires par les pays occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine suscitent l\u2019ire de la Russie\u00a0: l\u2019offensive militaire qu\u2019elle m\u00e8ne contre son voisin depuis la fin de f\u00e9vrier lui est tr\u00e8s co\u00fbteuse en hommes.          M.\u00a0Cho\u00efgou a accus\u00e9 les pays occidentaux d\u2019avoir livr\u00e9 jusque-l\u00e0 plus de 28\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans l\u2019espoir de prolonger le conflit\u00a0\u00bb et de saigner la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes occidentales livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine finissent sur le \u00ab\u00a0march\u00e9 noir\u00a0\u00bb, accuse Moscou","dateModified":"2022-07-05T12:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T10:30:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s se sont accord\u00e9s mardi, en Suisse, sur les principes qui devront guider la reconstruction du pays, notamment la lutte contre la corruption et la poursuite des r\u00e9formes.          Des dizaines de responsables des principaux pays alli\u00e9s de l\u2019Ukraine dans sa r\u00e9sistance contre Moscou, d\u2019institutions internationales et du secteur priv\u00e9 se sont r\u00e9unis depuis lundi \u00e0 Lugano, dans le sud du pays alpin, pour redire leur solidarit\u00e9 avec le pays envahi par Moscou et poser les jalons de la reconstruction qui, selon le mot du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, sera une t\u00e2che \u00ab\u00a0colossale\u00a0\u00bb.          Denys Chmyhal, son premier ministre, venu \u00e0 Lugano \u00e0 la t\u00eate d\u2019une importante d\u00e9l\u00e9gation, a estim\u00e9, lundi, qu\u2019il faudra au moins 750\u00a0milliards de dolllars pour relever le pays des ruines. \u00ab\u00a0Nous, et vous, avons pris une premi\u00e8re \u00e9tape-cl\u00e9 vers la longue voie qui m\u00e8ne \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, Ignazio Cassis, apr\u00e8s une minute de silence pour les victimes de la guerre. \u00ab\u00a0Notre travail pr\u00e9pare la p\u00e9riode d\u2019apr\u00e8s la guerre, m\u00eame si le conflit continue de faire rage\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 devant les repr\u00e9sentants de pr\u00e8s de 40\u00a0Etats et d\u2019une quinzaine d\u2019organisations internationales. \u00ab\u00a0Nous devons rendre tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit meilleur que ce ne l\u2019\u00e9tait\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre ukrainien.          La d\u00e9claration de Lugano dispose que les signataires \u00ab\u00a0s\u2019engagent pleinement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine tout au long de son parcours\u00a0\u00bb et \u00e0 le lier \u00e0 son statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et reconna\u00eet que l\u2019Ukraine elle-m\u00eame devait \u00eatre aux commandes de la reconstruction. La perspective de l\u2019afflux de milliards de dollars d\u2019aide a raviv\u00e9 les inqui\u00e9tudes sur la corruption, end\u00e9mique dans le pays. Le document souligne que \u00ab\u00a0le processus de relance doit contribuer \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer, approfondir, \u00e9largir et r\u00e9aliser les efforts de r\u00e9forme et la r\u00e9silience de l\u2019Ukraine conform\u00e9ment \u00e0 la voie europ\u00e9enne de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus de r\u00e9tablissement doit \u00eatre transparent et responsable devant le peuple ukrainien.\u00a0\u00bb Le texte insiste pour que le processus de relance soit \u00ab\u00a0inclusif et garantisse l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes, et il a appel\u00e9 \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine de mani\u00e8re\u00a0\u00bb durable.          Le premier ministre a soulign\u00e9 que son pays \u00e9tait impatient d\u2019agir. \u00ab\u00a0Quand nous disons que nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller vite, nous voulons vraiment dire vite\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a \u00e9galement salu\u00e9 le fait que deux conf\u00e9rences de suivi soient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, l\u2019une dirig\u00e9e par l\u2019UE dans quelques mois, et une nouvelle conf\u00e9rence sur la reconstruction de l\u2019Ukraine l\u2019ann\u00e9e prochaine au Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que dans un an, nous ne parlerons plus d\u2019un projet de plan, mais de r\u00e9sultats, de projets r\u00e9ussis et d\u2019opportunit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit M. Chmyhal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s posent les principes pour guider la reconstruction","dateModified":"2022-07-05T12:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T09:25:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A trente-deux, nous serons encore plus forts au moment o\u00f9 nous faisons face \u00e0 la plus grave crise s\u00e9curitaire depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 Bruxelles, alors que l\u2019Alliance a lanc\u00e9 le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des semaines de pourparlers intenses sur des pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 pos\u00e9es par la Turquie, un terrain d\u2019entente a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et le sommet de Madrid a invit\u00e9 les deux candidats \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.                Les trente pays membres de l\u2019OTAN ont lanc\u00e9 le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande le 5\u00a0juillet 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP           Ankara a toutefois conditionn\u00e9 sa ratification aux respects des engagements pris par les deux pays nordiques pour lutter contre le terrorisme lors de ce sommet. \u00ab\u00a0S\u2019ils remplissent leur devoir, nous soumettrons [le m\u00e9morandum] au Parlement\u00a0\u00bb turc en vue de son adoption, mais \u00ab\u00a0s\u2019ils ne le font pas, il est hors de question pour nous de l\u2019envoyer au Parlement\u2026\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.          La Turquie attend l\u2019extradition de \u00ab\u00a073\u00a0terroristes\u00a0\u00bb par la Su\u00e8de. L\u2019engagement figure dans un m\u00e9morandum sign\u00e9 \u00e0 Madrid entre les dirigeants des trois pays avant l\u2019ouverture du sommet la semaine derni\u00e8re. Ankara r\u00e9clame depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Stockholm l\u2019extradition de militants kurdes et de personnes proches du mouvement fond\u00e9 par le pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, accus\u00e9 par les autorit\u00e9s turques d\u2019avoir foment\u00e9 la tentative de coup d\u2019Etat de juillet\u00a02016.          La Turquie ne s\u2019est pas oppos\u00e9e \u00e0 la finalisation des pourparlers et des protocoles d\u2019adh\u00e9sion lundi au si\u00e8ge de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, et son homologue finlandais, Pekka Haavisto.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que la ratification se fera rapidement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chef de la diplomatie finlandaise avant la signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion nous accorde le statut de pays invit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part rappel\u00e9 la ministre su\u00e9doise.          Les deux candidats ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque tant que les trente pays membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/da4655f_5632043-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A trente-deux, nous serons encore plus forts\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg","dateModified":"2022-07-05T09:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T09:04:47+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique note dans son point quotidien que \u00ab\u00a0la prise relativement rapide par la Russie de Lyssytchansk permet \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9tendre son contr\u00f4le sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire de l\u2019oblast de Louhansk et de revendiquer des progr\u00e8s substantiels par rapport \u00e0 l\u2019objectif politique qu\u2019elle pr\u00e9sentait comme le but initial de la guerre, \u00e0 savoir la \u201clib\u00e9ration\u201d du Donbass\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le renseignement britannique fait un point sur la situation","dateModified":"2022-07-05T09:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:28:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 sur Twitter la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s de la Russie au transport maritime.           L\u2019\u00e9conomie russe, tourn\u00e9e vers l\u2019exportation, d\u00e9pend fortement du transport maritime assur\u00e9 par des flottes \u00e9trang\u00e8res. J\u2019exhorte les partenaires \u00e0 restreindre l\u2019acc\u00e8s de la Russie \u00e0 leurs services et \u00e0 \u00e9puiser la machine de guerre de Poutine. Apr\u00e8s tout, ce que la Russie exporte vraiment dans le monde aujourd\u2019hui, c\u2019est la mort, la crise et le mensonge.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exhorte la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s de la Russie au transport maritime","dateModified":"2022-07-05T08:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:24:35+00:00","articleBody":"     Les trente pays membres de l\u2019OTAN ont lanc\u00e9, mardi, le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande, a annonc\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion lance le processus de ratification dans chacun des pays membres\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, avant que les ambassadeurs des pays de l\u2019Alliance ne paraphent ces protocoles. Un pays, la Turquie, a conditionn\u00e9 sa ratification aux respects des engagements pris par les deux pays nordiques lors du sommet de Madrid en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN lance le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-07-05T08:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:17:52+00:00","articleBody":"     Moscou a dit, mardi, enqu\u00eater sur les tortures qu\u2019auraient subies des soldats russes captur\u00e9s par les forces ukrainiennes et qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe v\u00e9rifie des faits de traitements inhumains des soldats russes prisonniers de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoit le puissant organisme charg\u00e9 des enqu\u00eates p\u00e9nales en Russie, dans un communiqu\u00e9.          La Russie et l\u2019Ukraine ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9changes de prisonniers de guerre depuis l\u2019offensive russe contre sa voisine, le 24 f\u00e9vrier. Le dernier en date remonte au 29 juin et concernait 144\u00a0Ukrainiens et autant du c\u00f4t\u00e9 russe. Certains des Russes lib\u00e9r\u00e9s \u00e0 cette occasion ont fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0nombreux faits des violences qu\u2019ils avaient subis\u00a0\u00bb lors de leur d\u00e9tention, selon le communiqu\u00e9, faisant \u00e9tat de coups, de torture \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou encore de privation d\u2019eau ou de nourriture.          La Russie a expliqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re d\u00e9tenir encore plus de 6\u00a0000\u00a0prisonniers de guerre ukrainiens, sans dire combien de Russes \u00e9taient d\u00e9tenus.          L\u2019Ukraine accuse Moscou de nombreux crimes de guerre, ce que les autorit\u00e9s russes nient syst\u00e9matiquement, m\u00eame lorsque les accusations sont pr\u00e9cis\u00e9ment document\u00e9es. La Russie accuse en retour les forces ukrainiennes d\u2019exactions et de mettre en sc\u00e8ne les crimes attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine de torturer des prisonniers de guerre","dateModified":"2022-07-05T08:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T07:23:04+00:00","articleBody":"     Un responsable russe issu des puissants services de s\u00e9curit\u00e9 (FSB) a pris la t\u00eate mardi du gouvernement de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes. Sergue\u00ef Elisse\u00efev, jusqu\u2019alors premier adjoint au chef du gouvernement de la r\u00e9gion russe de Kaliningrad (Nord-Ouest), \u00ab\u00a0est devenu chef du gouvernement de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi soir sur Telegram Vladimir Saldo, qui dirige l\u2019administration d\u2019occupation russe. Dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Acad\u00e9mie du FSB, M. Elisse\u00efev, 51 ans, a servi au sein de ce service de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 des fonctions non pr\u00e9cis\u00e9es, selon le site Internet de la r\u00e9gion de Kaliningrad.          L\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 ukrainien pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Moscou Alexe\u00ef Kovalev, qui a surv\u00e9cu \u00e0 la fin de\u00a0juin \u00e0 une tentative d\u2019assassinat, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 adjoint de M. Elisse\u00efev pour les questions de l\u2019agriculture. \u00ab\u00a0La Russie est ici pour toujours\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Depuis la prise de Kherson, Moscou m\u00e8ne une politique de russification\u00a0: le rouble a \u00e9t\u00e9 introduit, des passeports russes \u00e9mis, une premi\u00e8re banque russe a ouvert ses portes \u00e0 la fin de juin, les voix critiques sont r\u00e9prim\u00e9es et l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est largement sous contr\u00f4le de l\u2019administration d\u2019occupation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien du FSB \u00e0 la t\u00eate du gouvernement de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson","dateModified":"2022-07-05T07:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T05:56:25+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, la ville de Belgorod, qui compte 370\u00a0000 habitants, aurait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sciemment\u00a0\u00bb vis\u00e9e par trois missiles de type Totchka-U porteurs de charges \u00e0 sous-munitions. Ces missiles auraient \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la destruction des missiles ukrainiens, les d\u00e9bris de l\u2019un d\u2019entre eux sont tomb\u00e9s sur une maison de la ville\u00a0\u00bb, a fait savoir le porte-parole militaire, Igor Konachenkov.          Comme \u00e0 son habitude, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas comment\u00e9 ces accusations, mais des experts militaires, \u00e0 Kiev, remettaient en cause cette version, \u00e9voquant des missiles partis de Russie et abattus par la propre d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe. A l\u2019appui de cette explication, des explosions entendues dans la r\u00e9gion de Kharkiv imm\u00e9diatement apr\u00e8s celles de Belgorod.          Les analystes du Conflict Intelligence Team, organisation fond\u00e9e par des enqu\u00eateurs ind\u00e9pendants russes, \u00e9voquent plut\u00f4t des tirs ukrainiens ciblant des objectifs militaires, que les syst\u00e8mes de d\u00e9fense russe auraient d\u00e9tourn\u00e9s de leur trajectoire.          Dans tous les cas, l\u2019\u00e9v\u00e9nement est g\u00eanant, qui ne cadre pas avec l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0se d\u00e9roule selon les plans\u00a0\u00bb, comme l\u2019a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Vladimir Poutine la semaine pass\u00e9e. A Moscou, les officiels ont \u00e9videmment brandi les menaces habituelles de repr\u00e9sailles ou de \u00ab\u00a0vengeance\u00a0\u00bb, mais sans vraiment s\u2019appesantir.                    Lire aussi :  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts en territoire russe lors du bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-07-05T06:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T05:37:50+00:00","articleBody":"     Engag\u00e9 dans les forces sp\u00e9ciales, le r\u00e9alisateur ukrainien, Prix Sakharov 2018, estime qu\u2019il faudra \u00ab\u00a0au moins deux \u00e0 trois ans pour lib\u00e9rer tous les territoires ukrainiens\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Oleg Sentsov, le cin\u00e9aste-soldat qui abat les h\u00e9licopt\u00e8res russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oleg Sentsov, le cin\u00e9aste soldat qui abat les h\u00e9licopt\u00e8res russes","dateModified":"2022-07-05T05:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:47:49+00:00","articleBody":"     Au moins 5\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et autant bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, selon un d\u00e9compte des Nations unies. Et ceux qui ont surv\u00e9cu aux bombardements restent confront\u00e9s au traumatisme qu\u2019ils ont subi. Selon les psychologues, les semaines pass\u00e9es dans des caves servant d\u2019abris antia\u00e9riens, l\u2019obligation de fuir sa maison et de laisser tout derri\u00e8re soi peut causer un niveau de stress et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 dont il est difficile de se d\u00e9barrasser seul.          Le fardeau de Iouri Make\u00efev a commenc\u00e9 d\u00e8s 2014, lorsqu\u2019il a d\u00fb quitter sa ville de Donetsk, devenue le principal bastion des s\u00e9paratistes prorusses parrain\u00e9s par Moscou, contre qui l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a men\u00e9 une guerre pendant huit ans, avant l\u2019invasion. \u00ab\u00a0Ce qui se passe \u00e0 Kiev et ailleurs, je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 Donetsk. Je ne voulais pas le vivre \u00e0 nouveau, mais c\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. Apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, Iouri a perdu son travail dans un journal de Kiev, qui a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de cesser sa publication.          Le foyer o\u00f9 il logeait a aussi d\u00fb fermer et sa situation financi\u00e8re ne lui permet pas de louer ailleurs. \u00ab\u00a0Plusieurs facteurs se sont transform\u00e9s en stress continu. Il fallait faire quelque chose d\u2019urgence\u00a0\u00bb, explique Iouri.          Iouri Make\u00efev raconte son histoire \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, assis sur un banc dans une cour tranquille de la clinique de r\u00e9habilitation psychologique baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Sociotherapy\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a un nombre \u00e9norme de gens avec des syndromes de stress posttraumatique, aussi appel\u00e9 PTSD\u00a0\u00bb, explique Denys Starkov, psychologue au centre de crise de la clinique, ouvert le mois dernier.          \u00ab\u00a0Il y a une demande de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb pour obtenir un soutien psychologique, affirme-t-il, r\u00e9v\u00e9lant que \u00ab\u00a0les psychologues sont envahis par des clients\u00a0\u00bb. Le cursus de trois semaines qu\u2019il propose se compose principalement de sessions de groupes pour des gens souffrant d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, de crises de panique et de souvenirs douloureux. Certains patients, comme Iouri Make\u00efev, viennent directement \u00e0 la clinique, tandis que d\u2019autres appellent un num\u00e9ro sp\u00e9cifique pour parler \u00e0 des sp\u00e9cialistes, qui d\u00e9cident ensuite s\u2019ils ont besoin ou non d\u2019une th\u00e9rapie.          Les soins sont gratuits et comprennent 15 sessions th\u00e9matiques visant \u00e0 comprendre son traumatisme et \u00e0 apprendre \u00e0 y faire face. Seuls des civils adultes peuvent pour le moment s\u2019inscrire, excluant ainsi les soldats et les enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, une clinique pour soigner le traumatisme de la guerre","dateModified":"2022-07-05T05:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:45:48+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la bataille de Donetsk s\u2019engage apr\u00e8s la chute de la ville de Lyssytchansk                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T04:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:38:25+00:00","articleBody":"      Lors de son allocution de mardi soir, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 avoir besoin de \u00ab\u00a0fonds colossaux\u00a0\u00bb pour aider la population, recontruire les villes et infrastructures d\u00e9truites par la guerre, mais aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9parer les \u00e9coles et universit\u00e9s pour une nouvelle ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Son premier ministre, Denys Chmyhal, en d\u00e9placement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, a expos\u00e9 un plan \u00ab\u00a0estim\u00e9 \u00e0 750 milliards de dollars\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson \u00e0 la Chambre des communes. \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 imm\u00e9diate est de nous joindre \u00e0 nos alli\u00e9s pour faire en sorte que l\u2019Ukraine l\u2019emporte dans sa lutte courageuse contre l\u2019agression de Poutine\u00a0\u00bb, rapporte le Guardian. Boris Johnson a, par ailleurs, estim\u00e9 que le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid avait \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes dans l\u2019unit\u00e9 et la d\u00e9termination de l\u2019Alliance \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb.          A Sloviansk, ville d\u2019environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9 ans. Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent d\u00e9sormais les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense \u00e9tablie entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.          Dans son allocution, dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tent\u00e9 de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front, o\u00f9 Kiev affirme \u00ab\u00a0progresser\u00a0\u00bb, dans les r\u00e9gions de Kharkiv ou Kherson. \u00ab\u00a0Un jour viendra o\u00f9 nous dirons la m\u00eame chose du Donbass\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le Comit\u00e9 international olympique va tripler son aide financi\u00e8re directe aux sportifs ukrainiens, pour qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0hisser haut\u00a0\u00bb leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis lors des Jeux d\u2019hiver de 2026, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach. Il a \u00e9galement confirm\u00e9 l\u2019exclusion des sportifs russes et bi\u00e9lorusses de toutes les manifestations sportives internationales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T06:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:32:12+00:00","articleBody":"           Plusieurs immeubles d\u2019habitations abim\u00e9s dans la ville de Kharkiv, sous pression russe. Le 3 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/9401c92_e25de8cc609e4a00a09f130c387bc79b-e25de8cc609e4a00a09f130c387bc79b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T04:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:29:40+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T04:29:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5397/3598/1342/894/3/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/05/19-7">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La plus haute instance juridique du pays, dont le rôle originel était de protéger les droits constitutionnels, a acquis un pouvoir d’interprétation de l’ensemble des lois, et ses dernières décisions signent un recul de la démocratie, explique l’américaniste François Vergniolle de Chantal dans une tribune au « Monde »
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       États-Unis         « Aux yeux des fondateurs de la République américaine, un si grand pouvoir de la Cour suprême aurait été une aberration »   Tribune        François Vergniolle de Chantal   Politiste        La plus haute instance juridique du pays, dont le rôle originel était de protéger les droits constitutionnels, a acquis un pouvoir d’interprétation de l’ensemble des lois, et ses dernières décisions signent un recul de la démocratie, explique l’américaniste François Vergniolle de Chantal dans une tribune au « Monde »   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Que nous disent les toutes dernières décisions de la Cour suprême des Etats-Unis ? En l’espace de quelques jours, la plus haute instance juridique du pays, dont les décisions sont sans appel, vient de bouleverser le débat politique par des prises de position, certes prévisibles, mais qui sont autant d’ondes de choc pour la société américaine. Quelques jours après une abominable tuerie dans une école du Texas [à Uvalde, le 24 mai], la Cour renforce le droit de porter des armes (New York State Rifle & Pistol Association Inc. vs Bruen) en annulant une réglementation de l’Etat de New York ; elle renverse aussi une jurisprudence remontant à 1973 en mettant un terme à la protection fédérale du droit à l’avortement (arrêt Dobbs vs Jackson Women’s Health Organization).          Enfin, la Cour vient d’interdire à l’agence fédérale de protection de l’environnement (EPA) de réduire les émissions de carbone (arrêt West Virginia vs EPA), risquant de placer les Etats-Unis en porte-à-faux par rapport au reste de la communauté internationale. Au-delà de l’évidence de la radicalisation et d’un risque très réel de décalage avec l’opinion publique, c’est sans doute le contraste entre la situation actuelle et la volonté des Pères fondateurs qui saute aux yeux.          Pouvoirs limités          Les rédacteurs de la Constitution en 1787 avaient comme objectif de pérenniser la nature républicaine de leur jeune nation tout en introduisant des dispositifs qui encadraient les excès populaires : le Collège électoral tant décrié trouve ici son origine, tout comme la présidence, le Sénat ou encore le fédéralisme, chacun étant censé agir comme autant de filtres modérateurs. Dans cette architecture de l’équilibre des pouvoirs (« checks and balances »), la Cour suprême avait un rôle spécifique : protéger les droits constitutionnels en écartant les lois explicitement contraires au texte fondateur. La république américaine reposait à la fois sur la souveraineté populaire et la garantie de la Constitution : l’une ne saurait aller sans l’autre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Droit à l’IVG : « La décision de la Cour suprême est destinée à modifier en profondeur sa place dans l’équilibre des pouvoirs »                 Mais les rédacteurs de la Constitution créèrent une Cour suprême aux pouvoirs limités. Dans le contexte antimonarchiste de l’époque, cette Cour ressemblait déjà trop à une aristocratie. L’Article 3 dessine une Cour en retrait et aux compétences étroites. Dans son explication de texte du numéro 78 du Fédéraliste [en 1788], l’homme politique et juriste Alexander Hamilton, un des partisans les plus engagés de la nouvelle Constitution, soulignait la faiblesse de cette Cour suprême qui n’avait, selon lui, ni force ni volonté, mais une simple capacité de jugement, ce qui la plaçait en situation d’entière dépendance par rapport au Congrès, et surtout par rapport à la présidence, pour l’exécution de ses décisions.        Il vous reste 59.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/05/aux-yeux-des-fondateurs-de-la-republique-americaine-un-si-grand-pouvoir-de-la-cour-supreme-aurait-ete-une-aberration_6133447_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Aux yeux des fondateurs de la R\u00e9publique am\u00e9ricaine, un si grand pouvoir de la Cour supr\u00eame aurait \u00e9t\u00e9 une aberration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-05T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","D\u00e9bats","Tribunes","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La plus haute instance juridique du pays, dont le r\u00f4le originel \u00e9tait de prot\u00e9ger les droits constitutionnels, a acquis un pouvoir d\u2019interpr\u00e9tation de l\u2019ensemble des lois, et ses derni\u00e8res d\u00e9cisions signent un recul de la d\u00e9mocratie, explique l\u2019am\u00e9ricaniste Fran\u00e7ois Vergniolle de Chantal dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Vergniolle de Chantal ","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/29/227/0/3072/1536/1342/671/60/0/d8cae32_666072194-pns-719139043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-8">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Alors que les nouvelles contaminations bondissent en Europe, le Portugal est l’un des seuls pays à afficher une courbe descendante.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Portugal             Covid-19 : au Portugal, la septième vague reflue à un rythme soutenu      Alors que les nouvelles contaminations bondissent en Europe, le Portugal est l’un des seuls pays à afficher une courbe descendante.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h48, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans un centre de vaccination contre le Covid-19, à Lisbonne, le 30 novembre 2021.  PEDRO NUNES / REUTERS               Le Portugal respire à nouveau, à mesure que la dernière vague de Covid-19, liée au variant BA.5, reflue. Le dernier bulletin hebdomadaire de la direction générale de la Santé (DGS), publié vendredi 1er juillet, confirme que le nombre de cas diminue à un rythme aussi soutenu qu’il avait bondi fin avril. Entre le 21 et le 27 juin, le pays a enregistré 73 000 nouvelles contaminations, soit 22 000 de moins que la semaine précédente et loin du pic enregistré entre le 17 et le 23 mai, quand 189 000 nouveaux cas avaient été recensés. Le nombre de personnes en soins intensifs descend lui aussi doucement (81 personnes, – 4), tout comme celui des décès, passé de 243 à 146 en une semaine, dont 70 % concernaient des personnes de plus de 80 ans et 90 % de plus de 70 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : une France sans cap ni boussole face à la septième vague                 Si le taux d’incidence reste élevé, à 712 cas par 100 000 habitants, il n’est plus aussi alarmant qu’au plus fort de cette septième vague, quand, à 1 835 cas, il avait fait du Portugal le deuxième pays le plus frappé au monde par la résurgence du SARS-Cov-2. En mai, cette situation alarmante avait poussé le gouvernement portugais à recommander le retour du port du masque dans les espaces clos, au travail, et lors des grands événements en extérieur, et provoqué un débat animé chez les experts sur la nécessité de le rendre de nouveau obligatoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les contaminations repartent en forte hausse en France et dans toute l’Europe                 Réticent à cette idée, l’exécutif socialiste a préféré les recommandations aux injonctions, sensible à la lassitude générale provoquée par deux années de restrictions. Ces deux derniers mois, il a multiplié les appels à la responsabilité et exclu l’administration d’une quatrième dose à l’ensemble de la population, confiant dans les pronostics du comité de suivi de la pandémie de l’Institut supérieur technique de Lisbonne. Formé de mathématiciens, statisticiens et épidémiologues, ce dernier avait assuré fin mai que le pic avait été franchi et que les décès resteraient élevés jusqu’à la fin du mois de juin. Il ne s’est pas trompé.          Large couverture vaccinale          Alors que le reste de l’Europe voit les nouvelles contaminations bondir, le Portugal est l’un des seuls pays à afficher une courbe descendante qui lui permet d’aborder plus sereinement le début de la saison touristique estivale. Le 1er juillet, Lisbonne a ainsi levé l’obligation de présenter le passe Covid ou un test négatif aux passagers aériens débarquant dans le pays. « La situation épidémiologique vécue au Portugal à la suite de la pandémie de Covid-19 est restée relativement stable en raison de la couverture vaccinale élevée, de l’émergence de nouveaux médicaments pour les formes graves et d’une meilleure connaissance de l’infection », a détaillé, dans un communiqué, l’Autorité nationale de l’aviation civile (ANAC). Le Portugal fait en effet partie du peloton de tête des pays les plus vaccinés d’Europe – près de 95 % de la population adulte a reçu deux doses, et 76 % en ont reçu trois.        Il vous reste 21.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/05/covid-19-au-portugal-la-septieme-vague-reflue-a-un-rythme-soutenu_6133444_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: au Portugal, la septi\u00e8me vague reflue \u00e0 un rythme soutenu","dateCreated":"2022-07-05T14:48:38+02:00","datePublished":"2022-07-05T14:48:38+02:00","dateModified":"2022-07-05T17:38:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Portugal"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Europe","Portugal"],"description":"Alors que les nouvelles contaminations bondissent en Europe, le Portugal est l\u2019un des seuls pays \u00e0 afficher une courbe descendante.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Portugal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/portugal/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-9">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les tensions avec la Russie compliquent les discussions qui s’ouvrent à l’ONU sur l’acheminement des convois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Syrie             Débat sur l’aide humanitaire à la frontière avec la Syrie      Les tensions avec la Russie compliquent les discussions qui s’ouvrent à l’ONU sur l’acheminement des convois.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un convoi transportant de l’aide humanitaire stationné à la douane en Syrie après avoir traversé la Turquie par le poste frontière de Bab al-Hawa le 18 janvier 2022.  OMAR HAJ KADOUR / AFP               Le sort des 4,4 millions d’habitants du nord-ouest de la Syrie est suspendu aux négociations qui devaient s’ouvrir, mardi 5 juillet, au Conseil de sécurité des Nations unies. Le 10 juillet, la résolution onusienne autorisant l’acheminement d’aide humanitaire vers cette région depuis le sud de la Turquie arrivera à expiration. La montée des tensions entre les Etats-Unis et la Russie, dans le sillage de la guerre en Ukraine, complique la recherche d’un compromis. Les Occidentaux appellent au renouvellement du mécanisme transfrontalier (« crossborder ») pour un an, alors que Moscou plaide pour son remplacement par un système d’acheminement de l’aide à travers les lignes de front (« crossline ») depuis Damas. « Si l’on ferme la frontière à l’aide onusienne, on condamne ces gens à la mort », alerte Tanya Evans, responsable du dossier syrien à l’International Rescue Committee (IRC).          Trente-deux ONG, dont l’IRC, ont signé un appel en faveur du renouvellement du mécanisme transfrontalier. Des responsables de l’ONU ont prévenu qu’un échec engendrerait une « catastrophe » humanitaire. « Les gens vivent au bord du gouffre, ils ne sont plus capables de faire face », a déclaré Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU. Sous les effets conjugués de la guerre, du marasme économique dans lequel le pays est enlisé et du conflit en Ukraine, les besoins humanitaires en Syrie ont atteint un niveau jamais vu. Plus de 14,6 millions d’habitants dépendent de l’aide internationale, dont 12 millions qui sont en situation d’insécurité alimentaire. Les 6,7 milliards de dons promis à la conférence de Bruxelles en mai ne couvriront que la moitié des besoins pour 2022-2023, selon l’ONU.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : au Moyen-Orient et en Afrique, l’approvisionnement en blé inquiète                 La situation est particulièrement alarmante dans le Nord-Ouest où la population, composée à moitié de déplacés, est dépendante de l’aide qui arrive de Turquie. Sans cette aide, les résidents de la région risquent de connaître la famine, de perdre l’accès à l’eau, à un logement et aux soins médicaux. Les femmes et les enfants, qui représentent 80 % des bénéficiaires, sont les plus vulnérables. « Il y a une augmentation du travail des enfants et des mariages précoces, et des suicides aussi chez les enfants », observe Tanya Evans. Or, selon Sherine Ibrahim, responsable Turquie pour l’ONG Care, « plus de 80 % des services de protection assurés par les Nations unies seraient affectés par la fermeture de la frontière ».          Opposition rituelle          En 2014, la Russie avait voté la résolution 2165 instaurant le mécanisme d’acheminement transfrontalier. Mais, depuis 2019, elle s’oppose rituellement à son renouvellement, arguant que ce système constitue une violation de la souveraineté du régime syrien. En brandissant la menace d’un veto, Moscou a contraint les Occidentaux à restreindre ce mécanisme, en fermant progressivement trois des quatre points de passage initialement utilisés par l’ONU.        Il vous reste 55.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/05/debat-sur-l-aide-humanitaire-a-la-frontiere-avec-la-syrie_6133436_3210.html"},"headline":"D\u00e9bat sur l\u2019aide humanitaire \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie","dateCreated":"2022-07-05T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-05T14:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Russie","Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Les tensions avec la Russie compliquent les discussions qui s\u2019ouvrent \u00e0 l\u2019ONU sur l\u2019acheminement des convois.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/b4391aa_1656954835557-000-9we99m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-10">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La guerre en Ukraine a déclenché une envolée des prix du blé, du maïs ou encore du colza, attisée par la spéculation, soulevant des inquiétudes pour la sécurité alimentaire mondiale. Puis la crainte d’une récession a fait redescendre un peu les niveaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Matières premières             Les cours des céréales connaissent une légère accalmie, après avoir atteint des records      La guerre en Ukraine a déclenché une envolée des prix du blé, du maïs ou encore du colza, attisée par la spéculation, soulevant des inquiétudes pour la sécurité alimentaire mondiale. Puis la crainte d’une récession a fait redescendre un peu les niveaux.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des céréales en provenance d’Ukraine sont déchargées d’une barge dans le port de Constanta, en Roumanie, sur la mer Noire, mardi 21 juin 2022.  VADIM GHIRDA / AP               En quelques semaines, la panique s’est répandue comme une traînée de poudre : la guerre en Ukraine, réputée grenier à blé de l’Europe, allait-elle se traduire par une pénurie de grains pour le reste du monde ? Ces inquiétudes ont déclenché une vague de spéculation sur les marchés des matières premières agricoles, très financiarisés, faisant grimper les prix des céréales à des niveaux inédits – et laissant craindre que la sécurité alimentaire mondiale soit menacée.                           Lire aussi :  Pourquoi les prix du blé flambent-ils ?                 Quatre mois et demi après le début du conflit, la fièvre reste élevée, mais elle est un peu retombée. Vendredi 1er juillet, la tonne de blé tendre, livrable en septembre, se négociait à 334 euros sur le marché européen Euronext. A comparer au record historique atteint à la mi-mai, à 438 euros la tonne. Depuis ce sommet, le recul est donc de près de 20 %. De l’autre côté de l’Atlantique, le repli est encore plus marqué. A la Bourse de Chicago, le cours du boisseau de blé tendre est redescendu à 8,40 dollars (8 euros) début juillet, contre 13,60 dollars au plus fort de la flambée des marchés. Un prix qui correspond au niveau d’avant l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes.          Le refroidissement des marchés ne se limite pas au blé tendre. Les cours du maïs, mais aussi des oléagineux comme le colza ou le soja, suivent des trajectoires similaires à celle de la céréale emblématique. Le colza, qui se négociait à 881 euros en avril, a perdu près de 200 euros la tonne : pour Arthur Portier, du cabinet Agritel, « cette baisse marquée ne s’explique pas tant par une demande qui se serait réellement modifiée, mais plutôt par des signes de panique sur l’ensemble des marchés financiers ».          « Déconnexion avec la réalité »          La soudaine hausse de l’inflation et l’augmentation des taux d’intérêt font planer un risque de récession ou, tout du moins, suscitent de nombreuses interrogations sur la santé économique mondiale. Des analyses qui entraînent les investisseurs à revoir leur position. Le repli du cours du pétrole, mais aussi la correction des prix des métaux ou des valeurs boursières l’illustrent. Les matières premières agricoles n’échappent pas à ce mouvement de nervosité. Lorsque les troupes russes sont entrées sur le territoire ukrainien, le 24 février, mettant aux prises deux poids lourds céréaliers, l’incertitude liée à cette situation a fait flamber le prix des grains.          « De mémoire d’opérateur, la situation était inédite. Il n’y avait pas de repères. Et l’on partait d’une situation où les prix avaient déjà beaucoup monté suite à des achats massifs de la Chine lors de la campagne 2020-2021, explique François Luguenot, l’un des auteurs du rapport annuel Cyclope sur les matières premières. Depuis la crise du Covid-19, les Etats ont déversé des milliers de milliards dans l’économie. Il faut bien que cet argent aille quelque part. Cette création monétaire a été un des facteurs de maintien des cours à des niveaux non liés à la valeur. » La spéculation financière a accentué les variations de cours.        Il vous reste 56.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/05/les-cours-des-cereales-connaissent-une-legere-accalmie-apres-avoir-atteint-des-records_6133420_3234.html"},"headline":"Les cours des c\u00e9r\u00e9ales connaissent une l\u00e9g\u00e8re accalmie, apr\u00e8s avoir atteint des records","dateCreated":"2022-07-05T11:50:28+02:00","datePublished":"2022-07-05T11:50:28+02:00","dateModified":"2022-07-05T11:50:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Mati\u00e8res premi\u00e8res","Argent & Placements","Bourse","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La guerre en Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 une envol\u00e9e des prix du bl\u00e9, du ma\u00efs ou encore du colza, attis\u00e9e par la sp\u00e9culation, soulevant des inqui\u00e9tudes pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. Puis la crainte d\u2019une r\u00e9cession a fait redescendre un peu les niveaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/260/0/3123/1561/1342/671/60/0/17ca7bf_1656949295365-410724.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-11">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le département d’Etat confirme que les tirs provenaient « d’une position de l’armée israélienne », en précisant qu’il n’y avait « aucune raison de croire que cela était intentionnel ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël/Palestine             Les conclusions américaines sur la mort de la journaliste Shireen Abu Akleh déçoivent en Cisjordanie      Le département d’Etat confirme que les tirs provenaient « d’une position de l’armée israélienne », en précisant qu’il n’y avait « aucune raison de croire que cela était intentionnel ».          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Du scotch jaune marque les impacts de balle sur l’arbre auprès duquel la journaliste palestinienne Shireen Abu Akleh (portrait) a été tuée, le 19 mai 2022, en Cisjordanie.  MAJDI MOHAMMED / AP               A moins de dix jours de la visite du président Joe Biden en Israël, le département d’Etat américain a classé un sujet de discorde, lundi 4 juillet, en rendant ses conclusions sur la mort de la journaliste de la chaîne Al-Jazira Shireen Abu Akleh, tuée en mai durant un raid israélien à Jénine, en Cisjordanie occupée. De l’analyse de la balle fatale, que l’Autorité palestinienne (AP) avait accepté de lui confier, Washington ne tire aucune conclusion.          L’objet est par trop endommagé, estime-t-il. Après avoir touché cette citoyenne palestinienne et américaine à la tête, le projectile s’est écrasé à l’intérieur du casque de protection qu’elle portait, selon l’enquête palestinienne. L’armée israélienne indique pour sa part qu’une marque unique, qui aurait pu la rattacher au fusil de l’un de ses soldats, n’a pas pu être identifiée.          « Circonstances tragiques »          Le département d’Etat précise avoir eu accès aux éléments d’enquête fournis par les deux parties. Il en conclut que « des tirs provenant d’une position de l’armée israélienne étaient vraisemblablement responsables de la mort de Shireen Abu Akleh ». Il précise n’avoir « trouvé aucune raison de croire que cela était intentionnel, mais bien plutôt le résultat de circonstances tragiques ».                           Lire aussi :  Shireen Abu Akleh : des obsèques bouleversées par des violences de la police israélienne, l’ONU évoque un « meurtre »                 Washington ne précise pas ce qui fonde cette conclusion, en dehors des éléments fournis par Israël. Soit une enquête interne de l’armée, opaque, dirigée par la propre hiérarchie de l’unité incriminée – le colonel Meni Liberty, chef de la brigade des commandos. Le gouvernement israélien se refuse à trancher sur la cause de la mort de Mme Abu Akleh, mais il exclut en tous les cas qu’un soldat ait pu la viser délibérément. Cela autorise le procureur militaire à ne pas faire ouvrir une enquête criminelle par la police militaire, pourtant d’usage lorsque des civils sont tués par l’armée en Cisjordanie. Lundi, l’armée a réaffirmé que le procureur n’avait pas encore arrêté sa décision.          Dans le détail, Washington n’explicite pas les conditions de l’examen de la balle – que l’Autorité palestinienne refusait à Israël. Selon ce communiqué, elle a été analysée de façon « indépendante » par « des observateurs tiers » dont l’identité n’est pas précisée, sous supervision du coordinateur de sécurité pour Israël et les territoires palestiniens, Michael Fenzel. L’armée israélienne, pour sa part, affirme que ses experts ont analysé la balle dans un laboratoire israélien, en présence d’officiels américains.          La famille de Shireen Abu Akleh s’est dite « incrédule » face à ces conclusions. Elle regrette que le FBI, habilité à enquêter sur le meurtre de citoyens américains hors des frontières, n’ait pas ouvert de procédure. « La vérité est que l’armée israélienne a tué Shireen suivant une politique qui considère tous les Palestiniens – civils, membres de la presse et autres – comme des cibles légitimes. Nous attendions d’une enquête américaine qu’elle cherche à découvrir les parties responsables et à les tenir comptables, non à parcourir des détails à peine significatifs, puis à présumer de la bonne foi d’une puissance occupante. »        Il vous reste 33.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/05/les-conclusions-americaines-sur-la-mort-de-la-journaliste-shireen-abu-akleh-decoivent-en-cisjordanie_6133418_3210.html"},"headline":"Les conclusions am\u00e9ricaines sur la mort de la journaliste Shireen Abu Akleh d\u00e9\u00e7oivent en Cisjordanie","dateCreated":"2022-07-05T11:40:37+02:00","datePublished":"2022-07-05T11:40:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Isra\u00ebl\/Palestine","Isra\u00ebl","International","Proche-Orient"],"description":"Le d\u00e9partement d\u2019Etat confirme que les tirs provenaient \u00ab\u00a0d\u2019une position de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne\u00a0\u00bb, en pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune raison de croire que cela \u00e9tait intentionnel\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/48/0/4320/2160/1342/671/60/0/de5e82c_6ae7a97d6bdc4d319a4894765f6e25c1-6ae7a97d6bdc4d319a4894765f6e25c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-12">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La majorité conservatrice de la plus haute juridiction des Etats-Unis abandonne, avec fracas, l’ambition de garantir des droits au bénéfice des plus faibles, estime le professeur de droit public Julien Jeanneney dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Droit à l'avortement         Droit à l’IVG : « La décision de la Cour suprême est destinée à modifier en profondeur sa place dans l’équilibre des pouvoirs »   Tribune        Julien Jeanneney  Professeur de droit public        La majorité conservatrice de la plus haute juridiction des Etats-Unis abandonne, avec fracas, l’ambition de garantir des droits au bénéfice des plus faibles, estime le professeur de droit public Julien Jeanneney dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Rarement une décision de justice a suscité un écho planétaire aussi retentissant. L’arrêt Dobbs vs Jackson Women’s Health Organization, par lequel la Cour suprême des Etats-Unis d’Amérique vient d’abandonner la protection constitutionnelle fédérale du droit de recourir à une interruption volontaire de grossesse, provoque, en France comme ailleurs, une sidération collective.          Sans doute l’événement était-il prévisible. Sur la longue durée, depuis les années 1980, ce droit spécifique s’est trouvé être la cible privilégiée de l’école juridique conservatrice. Plus près de nous, le remplacement de la progressiste Ruth Bader Ginsburg par la conservatrice Amy Coney Barrett, à l’automne 2020, a fini de faire basculer vers la droite l’équilibre politique de l’institution. A très court terme, la publication, il y a deux mois, d’une version préliminaire de l’opinion majoritaire de la Cour était faite pour préparer les esprits. La nouvelle n’en a pas moins frappé de stupeur tous ceux qui tiennent la liberté de disposer de son corps pour un ressort essentiel de la quête d’égalité entre hommes et femmes de toutes conditions. Elle marque, pour la Cour suprême, une triple révolution.          L’influence de Donald Trump          La première est politique. Plusieurs présidents des Etats-Unis ont caressé l’espoir de façonner, par des nominations à la Cour suprême, l’interprétation collective de la Constitution. Depuis le début du XXe siècle, seul Franklin Roosevelt était parvenu, à la rencontre d’une habileté et de hasards favorables, fort de sa longévité présidentielle sans pareille, à chambouler, sur le long cours, la trajectoire de la juridiction. Conservatrice et prompte à contrecarrer les lois sociales entre la fin du XIXe siècle et 1937 – sous « l’ère Lochner » [tirant son nom d’un arrêt de 1905] –, la Cour s’est ainsi portée, après-guerre, à la pointe du progrès. Ce fut « l’ère Warren » [ancien président de la Cour suprême].                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Aux yeux des fondateurs de la République américaine, un si grand pouvoir de la Cour suprême aurait été une aberration »                 En dépit de leurs efforts, ni Richard Nixon ni Ronald Reagan ne parvinrent à provoquer une révolution inverse au profit des conservateurs. Donald Trump, sur ce point, a pris place dans l’histoire : en remplaçant, par trois jeunes juges au conservatisme affirmé, le conservateur Antonin Scalia – à la faveur du blocage, au Sénat, de la candidature proposée par Barack Obama à la fin de son second mandat –, le conservateur modéré Anthony Kennedy et la progressiste Ruth Bader Ginsburg, il a bouleversé la Cour suprême. Là sera peut-être son influence la plus durable.          La deuxième révolution est juridique. Longtemps, les juristes conservateurs se sont présentés comme des adeptes d’une « retenue juridictionnelle », soucieux d’appliquer rigoureusement les textes, par contraste avec des juges progressistes qu’ils accusaient d’« activisme ». Par un singulier renversement, quoi qu’en dise la majorité conservatrice de la Cour, cet activisme change de camp avec l’arrêt Dobbs vs Jackson.        Il vous reste 56.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/05/droit-a-l-ivg-la-decision-de-la-cour-supreme-est-destinee-a-modifier-en-profondeur-sa-place-dans-l-equilibre-des-pouvoirs_6133415_3232.html"},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019IVG\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame est destin\u00e9e \u00e0 modifier en profondeur sa place dans l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T11:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-05T11:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement"],"description":"La majorit\u00e9 conservatrice de la plus haute juridiction des Etats-Unis abandonne, avec fracas, l\u2019ambition de garantir des droits au b\u00e9n\u00e9fice des plus faibles, estime le professeur de droit public Julien Jeanneney dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Jeanneney","description":"Professeur de droit public"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/373/0/5902/2951/1342/671/60/0/dc2c3e0_e5de2ed6498c452abde1367bde0e3b67-e5de2ed6498c452abde1367bde0e3b67-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-13">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Staffan de Mistura est à Rabat depuis lundi, mais n’ira pas dans le territoire contesté entre le Maroc et le Front Polisario depuis des décennies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sahara occidental             L’émissaire de l’ONU renonce à une visite au Sahara occidental      Staffan de Mistura est à Rabat depuis lundi, mais n’ira pas dans le territoire contesté entre le Maroc et le Front Polisario depuis des décennies.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h02    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’émissaire des Nations unies pour le Sahara occidental, Staffan de Mistura, en 2019.  DENIS BALIBOUSE / AFP                 L’émissaire des Nations unies pour le Sahara occidental, Staffan de Mistura, est à Rabat depuis lundi 4 juillet pour rencontrer des responsables marocains, mais a renoncé à une visite prévue dans le territoire disputé, a indiqué l’ONU.            « L’envoyé personnel du secrétaire général pour le Sahara occidental se trouve à Rabat afin de rencontrer des officiels marocains », a déclaré à New York le porte-parole de l’ONU, Stéphane Dujarric. Selon des médias marocains, M. de Mistura est arrivé samedi au Maroc. « Il a décidé de ne pas procéder à une visite au Sahara occidental pendant son voyage, mais il espère le faire lors de prochaines visites dans la région », a ajouté M. Dujarric.                             Lire aussi :  Sahara occidental : le Front Polisario « rompt » avec le gouvernement espagnol                   Lors d’une conférence de presse vendredi, à la veille du départ de M. Mistura pour Rabat, le porte-parole de l’ONU avait précisé qu’il avait l’intention de se rendre – pour la première fois – au Sahara occidental durant son séjour.              La question du Sahara occidental, ancienne colonie espagnole considérée comme un « territoire non autonome » par l’ONU, oppose depuis des décennies le Maroc aux indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par Alger.            « Faire avancer le dialogue »            Dans un communiqué publié à New York, le Polisario a « regretté profondément » l’annulation de la visite de M. de Mistura, estimant que Rabat « s’efforçait ainsi de l’empêcher de témoigner directement de la situation sur le terrain dans les territoires sahraouis occupés ». Il a accusé le Maroc d’« avoir imposé des préconditions sur où il [l’envoyé de l’ONU] devrait aller et qui il devrait rencontrer durant sa visite dans les territoires sahraouis occupés ».            Aucune explication n’a été donnée au choix du haut diplomate italo-suédois mais, selon des sources proches du dossier, les autorités marocaines avaient exprimé des réserves à un tel déplacement lors de la précédente visite de M. de Mistura au mois de janvier. En outre, il n’aurait pas été en mesure de rencontrer tous les interlocuteurs qu’il souhaitait au Sahara occidental.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pedro Sanchez a renié la neutralité historique de l’Espagne sur le conflit au Sahara occidental »                   La visite de l’émissaire onusien – dont la durée n’a pas été précisée – n’a pas été annoncée officiellement à Rabat. « Les visites de l’envoyé personnel visent à faire avancer le processus politique sur le Sahara occidental », a souligné lundi M. Dujarric.              Vendredi, le porte-parole de l’ONU avait fait savoir que M. de Mistura comptait rencontrer « tous les acteurs concernés dans la région dans les jours à venir ». « Ce qu’il cherche, c’est comment nous pouvons faire avancer le dialogue dans le contexte des résolutions pertinentes du Conseil de sécurité », avait-il précisé.            Rabat, qui contrôle près de 80 % de ce territoire, propose un plan d’autonomie sous sa souveraineté. Le Front Polisario réclame un référendum d’autodétermination sous l’égide de l’ONU, prévu lors de la signature en 1991 d’un cessez-le-feu mais jamais concrétisé.            Nommé en novembre 2021, Staffan de Mistura avait effectué en janvier sa première tournée dans la région, qui l’avait conduit à Rabat, en Mauritanie, à Alger et à Tindouf en Algérie pour y rencontrer le Polisario.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nos ancêtres les Gaulois  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/05/l-emissaire-de-l-onu-renonce-a-une-visite-au-sahara-occidental_6133413_3212.html"},"headline":"L\u2019\u00e9missaire de l\u2019ONU renonce \u00e0 une visite au Sahara occidental","dateCreated":"2022-07-05T11:02:45+02:00","datePublished":"2022-07-05T11:02:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahara occidental"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Maroc","Sahara occidental"],"description":"Staffan de Mistura est \u00e0 Rabat depuis lundi, mais n\u2019ira pas dans le territoire contest\u00e9 entre le Maroc et le Front Polisario depuis des d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/136/0/3600/1800/1342/671/60/0/ec02b86_1657010650398-000-1bo7zq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahara occidental","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahara-occidental/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-14">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Pour la première fois, Paris effectue un rapatriement massif de personnes françaises détenues en Syrie. C’est une rupture avec la politique du « cas par cas » jusqu’ici privilégiée. Parmi elles, Emilie König, l’une des djihadistes françaises les plus connues, qui devrait être mise en examen puis incarcérée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Syrie             La France rapatrie plus de 50 femmes djihadistes et enfants détenus en Syrie      Pour la première fois, Paris effectue un rapatriement massif de personnes françaises détenues en Syrie. C’est une rupture avec la politique du « cas par cas » jusqu’ici privilégiée. Parmi elles, Emilie König, l’une des djihadistes françaises les plus connues, qui devrait être mise en examen puis incarcérée.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante) et Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 10h48, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans le camp de Roj (Kurdistan syrien), le 10 août 2021.  LAURENCE GEAI/IMYOP POUR “LE MONDE”               Deux avions spéciaux, dont l’un sanitaire, affrétés par le gouvernement français, ont atterri, mardi 5 juillet, à l’aube à Paris, avec à leur bord 16 femmes djihadistes et 35 enfants, tous rapatriés des camps de détention du nord-est de la Syrie. Il s’agit de la plus importante opération de rapatriement menée par les autorités françaises depuis la chute du dernier bastion de l’organisation Etat islamique (EI), en mars 2019, à Baghouz.          Ce rapatriement collectif marque une rupture avec la politique du « cas par cas » adoptée jusqu’à présent par Paris, qui consiste de facto à ramener sur le sol national des enfants sans leurs mères, c’est-à-dire soit des orphelins, soit des enfants dont les mères avaient accepté de signer un document de renoncement à leurs droits parentaux. Craignant d’être abandonnées sur place – ou refusant tout simplement d’assumer les conséquences judiciaires de leurs actes –, la grande majorité des mères avaient refusé, jusqu’à présent, de se séparer de leurs enfants.          Seuls 35 enfants présumés orphelins avaient ainsi été rapatriés par Paris, dont les derniers en janvier 2021. Environ 80 femmes djihadistes et 200 enfants français étaient encore détenus dans les camps du nord-est de la Syrie, avant le rapatriement de mardi.          Longs interrogatoires          Juste après l’atterrissage, les 16 mères, âgées de 22 à 39 ans, et les 35 mineurs ont été séparés. Huit femmes et un mineur de 17 ans ont été immédiatement placées en garde à vue, essentiellement à la DGSI, où elles sont entendues. Elle devraient être mises en examen par un juge antiterroriste dans les prochains jours et placées en détention provisoire. Huit autres femmes, faisant l’objet de mandats d’arrêt, devaient se voir signifier leur mise en examen dès mardi.          Selon une information du Monde, Emilie König, 37 ans, l’une des djihadistes françaises les plus connues, en fait partie. Régulièrement apparue dans des vidéos de propagande, elle avait été placée par l’Organisation des Nations unies sur sa liste noire des combattants les plus dangereux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                 Les enfants, eux, ont été pris en charge par l’aide sociale à l’enfance (ASE) des Yvelines. Tandis que leur sort légal est confié au tribunal des mineurs de Bobigny, ils devront passer par un long processus d’évaluation sanitaire et psychologique, mené, entre autres, par l’hôpital Avicenne, qui possède une unité spécialisée en psychotrauma, sous la direction du professeur Thierry Baubet. Les enfants seront ensuite placés dans des familles d’accueil et suivis par les services de l’ASE et de la protection judiciaire de la jeunesse (PJJ).        Il vous reste 73.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/05/paris-rapatrie-plus-de-50-femmes-djihadistes-et-enfants-detenus-en-syrie_6133409_3210.html"},"headline":"La France rapatrie plus de 50\u00a0femmes djihadistes et enfants d\u00e9tenus en Syrie","dateCreated":"2022-07-05T10:48:28+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:48:28+02:00","dateModified":"2022-07-05T16:35:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, Paris effectue un rapatriement massif de personnes fran\u00e7aises d\u00e9tenues en Syrie. C\u2019est une rupture avec la politique du \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb jusqu\u2019ici privil\u00e9gi\u00e9e. Parmi elles, Emilie K\u00f6nig, l\u2019une des djihadistes fran\u00e7aises les plus connues, qui devrait \u00eatre mise en examen puis incarc\u00e9r\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/0aff09d_1657005275858-lgeai-roj-francaises-33.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-15">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le procès du milliardaire, au secret depuis son enlèvement en 2017, coïncide avec l’approche du prochain congrès du Parti communiste.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongkong             Xiao Jianhua, le « banquier des princes rouges », jugé en Chine      Le procès du milliardaire, au secret depuis son enlèvement en 2017, coïncide avec l’approche du prochain congrès du Parti communiste.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Xiao Jianhua, un milliardaire canadien d’origine chinoise, devant le centre financier international de Hongkong, le 19 décembre 2013.  NEXT MAGAZINE VIA AP               Le procès du milliardaire Xiao Jianhua, détenu depuis cinq ans au secret, a commencé lundi 4 juillet. Enrichi grâce à des investissements dans la finance et l’immobilier, Xiao Jianhua était surnommé le « banquier des princes rouges » pour ses relations d’affaires avec l’élite communiste, dont plusieurs anciens dirigeants et la sœur du président Xi Jinping. L’acquisition de la nationalité canadienne et sa résidence à Hongkong, théoriquement hors de portée de la police chinoise à l’époque, n’ont pas suffi à le protéger : en 2017, il a été enlevé à Hongkong et transporté vers la Chine continentale. M. Xiao, 50 ans, est l’une des nombreuses victimes de la vaste campagne anticorruption lancée par Xi Jinping dès son arrivée au pouvoir fin 2012, qui a visé à la fois des responsables et des entrepreneurs, épargnant bien entendu les proches du président.                            Lire aussi   Disparition, incarcération, enlèvement… les revers de fortune des magnats chinois                 C’est l’ambassade canadienne à Pékin qui a révélé la tenue du procès de M. Xiao, sans préciser le lieu où il se tient ni les charges retenues contre l’accusé, avant d’admettre que ses diplomates s’en étaient vu refuser l’accès. « Le Canada a fait plusieurs demandes pour assister au procès. Notre présence a été refusée par les autorités chinoises », a fait savoir mardi l’ambassade canadienne à Pékin dans un communiqué. M. Xiao, dont la fortune était estimée à 5,5 milliards d’euros au moment de sa disparition, pourrait être poursuivi pour avoir « illégalement collecté des fonds », affirme le Wall Street Journal, qui cite des sources proches du dossier. Son empire financier est en cours de démantèlement par les autorités.          Son kidnapping à Hongkong en 2017 avait montré la détermination de Pékin à imposer sa poigne, sans s’embarrasser des apparences. Les images de vidéosurveillance de l’hôtel Four Seasons, où M. Xiao résidait depuis plusieurs années, montrent un groupe d’hommes entrant dans sa suite, dans la soirée du 26 janvier. Ils en ressortent à l’aube, poussant M. Xiao, assis dans un fauteuil roulant, la tête couverte par une serviette. M. Xiao n’était pourtant pas handicapé. Quelques jours plus tard, son entreprise, Tomorrow Group, publie un communiqué à la « une » du quotidien hongkongais Ming Pao, indiquant que le patron n’a pas été kidnappé, mais qu’il « se repose à l’étranger ». A l’époque, son enlèvement, peu de temps après celui de plusieurs libraires critiques du pouvoir chinois, alarme les habitants de Hongkong, qui bénéficient d’un système légal indépendant. En 2020, une loi de sécurité nationale a effacé une partie de cette autonomie.        Il vous reste 58.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/05/xiao-jianhua-le-banquier-des-princes-rouges-juge-en-chine_6133407_3210.html"},"headline":"Xiao Jianhua, le \u00ab\u00a0banquier des princes rouges\u00a0\u00bb, jug\u00e9 en Chine","dateCreated":"2022-07-05T10:42:59+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:42:59+02:00","dateModified":"2022-07-05T15:43:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Hongkong","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le proc\u00e8s du milliardaire, au secret depuis son enl\u00e8vement en 2017, co\u00efncide avec l\u2019approche du prochain congr\u00e8s du Parti communiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/523/0/5000/2500/1342/671/60/0/16bf09f_1657010066516-ap17032335172932.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-16">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors que s’exacerbe le conflit avec le Maroc, le régime, fortement contesté lors du mouvement du Hirak entre 2019 et 2021, cherche à « consolider le front intérieur ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        1962 : l'indépendance algérienne             En Algérie, un 60ᵉ anniversaire entre apaisement et statu quo politique      Alors que s’exacerbe le conflit avec le Maroc, le régime, fortement contesté lors du mouvement du Hirak entre 2019 et 2021, cherche à « consolider le front intérieur ».          Par Karim Amrouche(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 11h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Parade d’étudiants à Alger, le 2 juillet 1962.  AFP               Le plus grand défilé militaire depuis l’indépendance, la plus importante distribution de logements jamais organisée dans le pays, l’émission d’une nouvelle pièce de monnaie de 200 dinars… et des gestes envers les détenus du mouvement de protestation du Hirak. Les autorités algériennes ont choisi de marquer les esprits pour la commémoration, le 5 juillet 2022, du 60e anniversaire de l’indépendance de l’Algérie.          Les Algérois ressentent depuis plusieurs jours les effets des préparatifs du grand jour en raison de la fermeture à la circulation de la rocade nord de la capitale. Si certains expriment sur les réseaux sociaux leur irritation devant les désagréments causés par cette fermeture, beaucoup commentent avec fierté les vidéos des répétitions qui se déroulent en présence du public.          Alors que le cinquantenaire de l’indépendance s’était déroulé dans une atmosphère de relative routine sous la présidence d’un Abdelaziz Bouteflika à la santé déjà déclinante, le pouvoir algérien entend marquer avec faste ce nouvel anniversaire sous Abdelmadjid Tebboune, avec comme slogan « une histoire glorieuse et une ère nouvelle ». Plusieurs chefs d’Etat étrangers dont le président tunisien, Kaïs Saïed, et le chef de l’autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, devaient assister aux commémorations.          L’armée aux premières loges          L’armée, dont le poids politique informel a été contesté par les participants du Hirak, qui réclamaient un « Etat civil et non militaire » lors des manifestations hebdomadaires qui se sont tenues de 2019 à 2021, est aux premières loges. La révision de la Constitution en novembre 2020 a accentué le poids de l’institution militaire, en lui confiant de jure la mission de « défendre les intérêts vitaux et stratégiques du pays ».          Le chef d’état-major de l’armée, Saïd Chengriha, a été promu par le chef de l’Etat, lundi, au cours d’une cérémonie de remise des grades, au rang de général d’armée. Le grand défilé militaire prévu mardi est considéré comme un message adressé à l’extérieur, et notamment au Maroc. Les tensions avec Rabat, déjà vives sur la question du Sahara occidental, se sont exacerbées avec l’affaire d’espionnage, via le programme Pegasus, de milliers de mobiles algériens et des déclarations du représentant du Maroc à l’ONU sur l’indépendance de la Kabylie. L’entrée d’Israël dans l’espace maghrébin à la suite de la normalisation diplomatique avec Rabat est perçue par Alger comme une menace sérieuse.        Il vous reste 60.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/05/en-algerie-un-60e-anniversaire-entre-apaisement-et-statu-quo-politique_6133403_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, un 60\u1d49\u00a0anniversaire entre apaisement et statu quo politique","dateCreated":"2022-07-05T10:25:12+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:25:12+02:00","dateModified":"2022-07-05T11:39:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","1962 : l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne"],"keywords":["Sahara occidental","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Maroc","International","1962 : l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne","Alg\u00e9rie","Le Monde Afrique"],"description":"Alors que s\u2019exacerbe le conflit avec le Maroc, le r\u00e9gime, fortement contest\u00e9 lors du mouvement du Hirak entre 2019 et 2021, cherche \u00e0 \u00ab\u00a0consolider le front int\u00e9rieur\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Karim Amrouche","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/109/0/1024/512/1342/671/60/0/6449049_1657009419068-000-32dm49u-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"1962 : l'ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/1962-l-independance-algerienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-17">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Trente-six personnes sont poursuivies pour « entrée illégale sur le sol marocain », « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Drame de Melilla : ouverture du procès d’un premier groupe de migrants au Maroc      Trente-six personnes sont poursuivies pour « entrée illégale sur le sol marocain », « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rassemblement dans la capitale marocaine Rabat, le 1er juillet 2022, pour demander une enquête après qu’une tentative massive de prise d’assaut de la barrière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla, le 24 juin, a entraîné la mort d’au moins 23 migrants.  - / AFP                 Le procès de 36 migrants, accusés notamment d’être entrés illégalement au Maroc avant de participer à la tentative meurtrière pour gagner l’enclave espagnole de Melilla, s’est ouvert lundi 4 juillet avant d’être aussitôt reporté, selon leurs avocats. « Nous avons demandé le report pour préparer au mieux le dossier car d’autres avocats se sont joints à la défense », a précisé à l’AFP un des avocats, Khalid Ameza.            Ces 36 migrants sont poursuivis pour « entrée illégale sur le sol marocain », « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ». La prochaine audience est prévue le 12 juillet à Nador, ville du nord du Maroc limitrophe de l’enclave espagnole.            Bilan le plus meurtrier jamais enregistré            Le procès d’un deuxième groupe de 29 migrants – dont un mineur – est programmé, lui, le 13 juillet, également devant un tribunal de Nador, selon Me Ameza. Ils sont en outre poursuivis pour « participation à une bande criminelle en vue d’organiser et faciliter l’immigration clandestine à l’étranger ».              Les 65 inculpés faisaient partie des près de 2 000 migrants en situation irrégulière qui ont tenté de pénétrer par la force le 24 juin dans la cité autonome espagnole de Melilla, située en territoire marocain. En majorité originaires du Soudan, beaucoup d’entre eux passent par la Libye et l’Algérie – malgré une frontière officiellement fermée avec le Maroc – pour arriver dans le royaume chérifien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Drame de Melilla : « Le Maroc était prêt à tout pour arrêter les migrants, au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne »                   Cette tentative de passage en force a fait 23 morts parmi les migrants, selon les autorités marocaines, « au moins 37 », selon des ONG. C’est le bilan le plus meurtrier jamais enregistré lors des nombreuses tentatives de migrants subsahariens de pénétrer à Melilla et dans l’enclave espagnole voisine de Ceuta, qui constituent les seules frontières terrestres de l’Union européenne avec le continent africain.            Une nouvelle tragédie migratoire aux portes de l’Union européenne, qui a provoqué l’indignation internationale, avec notamment des propos d’une sévérité rare de la part de l’ONU, ainsi que l’ouverture de deux enquêtes en Espagne et une mission d’information au Maroc.              Si le Maroc a critiqué des « méthodes très violentes » des clandestins et le « laxisme délibéré » de l’Algérie dans le contrôle aux frontières avec le Maroc, des ONG de défense des droits humains ont dénoncé la brutalité des forces de l’ordre marocaines.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nos ancêtres les Gaulois  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/05/drame-de-melilla-ouverture-du-proces-d-un-premier-groupe-de-migrants-au-maroc_6133402_3212.html"},"headline":"Drame de Melilla\u00a0: ouverture du proc\u00e8s d\u2019un premier groupe de migrants au Maroc","dateCreated":"2022-07-05T10:23:38+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:23:38+02:00","dateModified":"2022-07-05T10:59:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Trente-six personnes sont poursuivies pour \u00ab\u00a0entr\u00e9e ill\u00e9gale sur le sol marocain\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0violence contre agents de la force publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0attroupement arm\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/553/0/6500/3250/1342/671/60/0/91ac324_1657009104278-000-32dm9g8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-18">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les tensions sont vives entre Kinshasa et Kigali depuis l’arrivée dans l’est de la République du Congo de Hutu rwandais accusés d’avoir massacré des Tutsi lors du génocide de 1994.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Angola             En Angola, tentative de médiation entre les présidents de la RDC et du Rwanda      Les tensions sont vives entre Kinshasa et Kigali depuis l’arrivée dans l’est de la République du Congo de Hutu rwandais accusés d’avoir massacré des Tutsi lors du génocide de 1994.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Luanda a annoncé, lundi 4 juillet, la tenue d’une rencontre dans laquelle les autorités angolaises joueront un rôle de médiation entre les présidents de la République démocratique du Congo (RDC) et du Rwanda voisin, dans un contexte de tensions entre les deux pays.                             Lire aussi :  En RDC, le président Félix Tshisekedi dénonce une « énième agression de la part du Rwanda »                   Félix Tshisekedi et Paul Kagame doivent retrouver mercredi le président angolais, Joao Lourenço dans la capitale, a précisé le service de presse de ce dernier dans un message adressé aux médias. Initialement prévue mardi, « la rencontre a été reportée au 6 juillet », selon cette source.              Les relations entre la RDC et le Rwanda sont tendues depuis l’arrivée massive dans l’est de la RDC de Hutu rwandais accusés d’avoir massacré des Tutsi lors du génocide rwandais de 1994.            Force régionale            Elles ont commencé à se dégeler après l’entrée en fonction du président de la RDC Félix Tshisekedi en 2019. Mais la résurgence du Mouvement du 23 mars (M23) et l’intensification des combats ces dernières semaines ont ravivé les tensions entre Kinshasa et Kigali.            Rébellion à dominante tutsi vaincue en 2013 dans l’est de la RDC, le M23 a repris les armes en fin 2021, reprochant aux autorités congolaises de ne pas avoir respecté un accord pour la démobilisation et la réinsertion de ses combattants. Kinshasa accuse le Rwanda de soutenir ce mouvement, ce que Kigali nie.                             Lire aussi :  RDC : arrestation d’anti-rwandophones « porteurs de machettes » à Kinshasa                   Depuis, les rebelles du M23 affrontent les troupes congolaises dans des combats qui ont poussé des milliers de personnes à fuir vers l’Ouganda voisin.              En mai et juin, les attaques du M23 ont causé la mort de plusieurs dizaines de civils. Plus de 170 000 personnes ont été déplacées. Les dirigeants d’Afrique de l’Est se sont accordés en juin sur la mise en place d’une force régionale pour tenter de mettre fin au conflit.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nos ancêtres les Gaulois  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/05/en-angola-tentative-de-mediation-entre-les-presidents-de-la-rdc-et-du-rwanda_6133396_3212.html"},"headline":"En Angola, tentative de m\u00e9diation entre les pr\u00e9sidents de la RDC et du Rwanda","dateCreated":"2022-07-05T10:03:23+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:03:23+02:00","dateModified":"2022-07-05T16:44:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["International","Rwanda","Congo-RDC","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Les tensions sont vives entre Kinshasa et Kigali depuis l\u2019arriv\u00e9e dans l\u2019est de la R\u00e9publique du Congo de Hutu rwandais accus\u00e9s d\u2019avoir massacr\u00e9 des Tutsi lors du g\u00e9nocide de 1994.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/85/0/1024/512/1342/671/60/0/6e5d0e3_1657008172296-000-32cj9bj-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-19">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Pour la première fois, Paris effectue un rapatriement incluant des mères avec leurs enfants. Parmi elles, Emilie König, l’une des djihadistes françaises les plus connues. Elle a été placée en détention provisoire après avoir été mise en examen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Syrie             La France annonce le rapatriement de seize femmes djihadistes et de trente-cinq enfants français détenus en Syrie      Pour la première fois, Paris effectue un rapatriement incluant des mères avec leurs enfants. Parmi elles, Emilie König, l’une des djihadistes françaises les plus connues. Elle a été placée en détention provisoire après avoir été mise en examen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h13, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le retour vers la France des enfants vivant dans les camps syriens se poursuit. Mardi 5 juillet, le ministère des affaires étrangères a annoncé dans un communiqué « avoir procédé au retour sur le territoire national de trente-cinq mineurs français qui se trouvaient dans des camps du nord-est de la Syrie », ainsi que le retour de seize mères. Les enfants « ont été remis aux services chargés de l’aide à l’enfance et feront l’objet d’un suivi médical », les mères, elles, ont été transférées « aux autorités judiciaires compétentes », ajoute le Quai d’Orsay.            Ces trente-cinq enfants s’ajoutent aux 126 autres dont les parents avaient rejoint des territoires repris à l’organisation Etat islamique (EI) déjà rapatriés en France depuis 2016. Avant ce dernier rapatriement, il restait près de 200 mineurs et 80 mères dans des camps du Nord-Est syrien contrôlés par les Kurdes.            Emilie König, l’une des djihadistes françaises les plus connues, fait partie des seize mères rapatriées mardi en France, selon une information du Monde. Cette femme de 37 ans, originaire de Lorient (Morbihan), était partie en Syrie en 2012. Elle est accusée d’avoir recruté pour l’EI et appelé à commettre des attaques en Occident. Elle faisait l’objet d’un mandat d’arrêt et a été placée en détention provisoire, après avoir été mise en examen pour association de malfaiteurs terroriste criminelle par un juge antiterroriste, lors d’une audience devant le juge des libertés et de la détention (JLD). Comme elle, huit autres femmes, faisant l’objet de mandats d’arrêt, devaient se voir signifier leur mise en examen dès mardi.              Régulièrement apparue dans des vidéos de propagande, elle avait été placée par l’Organisation des Nations unies (ONU) sur sa liste noire des combattants les plus dangereux. En 2018, elle avait demandé à être jugée en France.            Elle est mère de cinq enfants, dont trois nés en Syrie, qui avaient été rapatriés en France début 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des associations de victimes du terrorisme plaident pour un rapatriement des enfants français détenus en Syrie                   La politique de rapatriement au cas par cas décriée            Dans un communiqué publié mardi, le Collectif des familles unies, qui regroupe des familles de Français partis en zone irako-syrienne, a dit « espérer » que ce dernier rapatriement « signe la fin de cette abjecte politique du “cas par cas”, qui revient à trier des enfants, à séparer les fratries et à arracher des enfants à leur mère ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Paris, contrairement à ses homologues européens, menait effectivement jusqu’alors une politique de retour au compte-gouttes, décriée par les familles, mais également par le Comité des droits de l’enfant de l’ONU, qui estimait en février dernier que la France « [violait] les droits des enfants français détenus en Syrie en omettant de les rapatrier ». Ce comité dénonçait notamment des conditions sur place « épouvantables », « mettant [la] vie [des enfants] en danger depuis des années ». Ces enfants, entassés sous des tentes, exposés aux températures extrêmes, déscolarisés, « manquent de produits de première nécessité, notamment l’eau, la nourriture et les soins de santé », s’alarment les experts de l’ONU. Le 14 décembre 2021, une Française âgée de 28 ans, diabétique, était morte, laissant orpheline une fillette de 6 ans.              A la fin d’avril, la Défenseure des droits, Claire Hédon, avait également exhorté le gouvernement à procéder au rapatriement « dans les plus brefs délais » de tous les enfants vivant dans les camps.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Roj, en Syrie, dans le camp des orphelins français : « La France, elle ne veut pas nous prendre ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nos ancêtres les Gaulois  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/05/la-france-annonce-le-rapatriement-de-16-femmes-djihadistes-et-de-35-enfants-francais-detenus-en-syrie_6133385_3210.html"},"headline":"La France annonce le rapatriement de seize femmes djihadistes et de trente-cinq enfants fran\u00e7ais d\u00e9tenus en Syrie","dateCreated":"2022-07-05T09:13:59+02:00","datePublished":"2022-07-05T09:13:59+02:00","dateModified":"2022-07-05T17:52:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, Paris effectue un rapatriement incluant des m\u00e8res avec leurs enfants. Parmi elles, Emilie K\u00f6nig, l\u2019une des djihadistes fran\u00e7aises les plus connues. Elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en d\u00e9tention provisoire apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mise en examen.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/6692999_5599192-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-20">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ C’est un appel téléphonique qui a réveillé l’histoire du château médiéval de Grammont. Les habitants de la commune de l’Ain découvrent que le lieu, réquisitionné durant la seconde guerre mondiale, a aussi été une colonie de la CGT pour les réfugiés espagnols.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 