<FILE-date="2022/07/05/19">

<article-nb="2022/07/05/19-1">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le gendarme du football financier a confirmé en appel la rétrogradation administrative du club en National 1, le 3e niveau national. Le club bordelais pourrait être amené à déposer le bilan.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Football : les Girondins de Bordeaux relégués au niveau amateur      Le gendarme du football financier a confirmé en appel la rétrogradation administrative du club en National 1, le 3e niveau national. Le club bordelais pourrait être amené à déposer le bilan.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 19h27, mis à jour à 19h41    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Gérard Lopez lors de son audition par la DNCG, le 14 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Les Girondins de Bordeaux poursuivent leur descente aux enfers. Un mois et demi après avoir connu une relégation de Ligue 1 en Ligue 2 – la première depuis trente et un ans –, le club de football au scapulaire a vécu un nouveau choc, mardi 5 juillet : la commission d’appel de la Direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français, a confirmé sa rétrogradation administrative en National 1, la Troisième Division (niveau amateur), les garanties financières représentées par le club n’étant pas jugées suffisantes.            Cette rétrogradation avait été prononcée le 14 juin par la DNCG. Mais chez les Girondins, qui avaient fait appel, un relatif optimisme s’exprimait ces derniers jours avant la réunion qui s’est tenue, mardi en début d’après-midi, au siège de la Fédération française de football (FFF), dans le 15ᵉ arrondissement de Paris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bordeaux s’inquiète pour l’avenir des Girondins, club de football historique qui pourrait bientôt disparaître                   Le président du club depuis un an, Gérard Lopez, avait laissé entendre qu’il avait trouvé des garanties pour boucher le trou de 40 millions d’euros épinglé par la DNCG. L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois s’était engagé à injecter dix millions d’euros au capital par le biais de sa société Jogo Bonito et à transférer sur celle-ci la moitié de la dette du club, chiffrée à 52 millions d’euros.              Les Girondins avaient également obtenu de leurs créanciers, les fonds d’investissement King Street et Fortress, de récupérer l’intéressement sur le transfert d’Aurélien Tchouaméni au Real Madrid, évalué à plus de huit millions d’euros.            Un dernier recours ?            Plusieurs acteurs locaux avaient, par ailleurs, consenti à des efforts, à l’instar de Bordeaux Métropole, qui avait accepté d’étaler la dette du club, de plus de cinq millions d’euros pour la location du stade Matmut-Atlantique, sur les deux prochaines saisons.            La direction du club souhaitait également se renflouer, en vendant plusieurs joueurs (Hwang Ui-jo, Junior Onana, Alberth Elis, Sékou Mara), dont la valeur marchande cumulée pouvait rapporter plusieurs dizaines de millions d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clubs de football français, eldorado des fonds d’investissement                   Toutes ces garanties n’ont pas convaincu la DNCG, qui a donc confirmé, sans préciser, pour l’instant, les raisons de sa décision, la rétrogradation administrative du club en National 1.              L’avenir du club bordelais s’assombrit désormais. Les recettes qu’il peut espérer au troisième échelon du football français ne lui permettront pas d’assurer son fonctionnement au quotidien : il va perdre le statut professionnel et devra se passer des droits télévisés associés à une présence en Ligue 1 ou en Ligue 2.            La direction des Girondins peut encore avoir recours à une conciliation du Comité national et olympique et sportif français (CNOSF) mais semble peu y croire au vu des délais requis pour l’organisation des championnats à venir.            Le club bordelais pourrait, cependant, se tourner vers le juge des référés du Tribunal administratif dans le but de suspendre la décision. Mais le procédé pourrait prendre plusieurs mois.            Vers un dépôt de bilan            Il semble aujourd’hui plus probable que les Girondins se dirigent vers un dépôt de bilan, avant de redémarrer leur aventure en National 3, au cinquième échelon du football français. Une véritable catastrophe pour le club fondé en 1881 et six fois champion de France.              De nombreux départs sont à prévoir au sein d’un effectif taillé initialement pour la Ligue 1. La question du rachat du club pourrait également se poser, alors que Gérard Lopez occupe son poste depuis un an.            A l’été 2021, après avoir réussi à convaincre la DNCG du bien-fondé de son plan de reprise des Girondins de Bordeaux, l’homme d’affaires hispano-luxembourgeois s’était montré optimiste quant à l’avenir du club. « C’est un grand jour pour les Girondins et nous allons maintenant nous atteler à mettre en place le projet sportif et économique validé [par la DNCG] », avait, alors, assuré Gérard Lopez.            Aujourd’hui, ce n’est ni l’optimisme ni le pessimisme qui règne à Bordeaux, mais la sidération. Club historique du football français, les Girondins vont, désormais, devoir se reconstruire en profondeur pour survivre et espérer, un jour, retrouver l’élite.                 Denis Ménétrier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/05/football-les-girondins-de-bordeaux-relegues-au-niveau-amateur_6133496_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: les Girondins de Bordeaux rel\u00e9gu\u00e9s au niveau amateur","dateCreated":"2022-07-05T19:27:32+02:00","datePublished":"2022-07-05T19:27:32+02:00","dateModified":"2022-07-05T19:41:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Ligue 2","Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Le gendarme du football financier a confirm\u00e9 en appel la r\u00e9trogradation administrative du club en National\u00a01, le 3e niveau national. Le club bordelais pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser le bilan.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/428/0/5136/2568/1342/671/60/0/0a51d3a_1656867474406-000-32cg9ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-2">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le Belge a décroché mardi à Calais sa septième victoire sur le Tour de France lors de la 4ᵉ étape. Parti en solitaire dans la dernière côte de la journée, Van Aert consolide son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Revivez la 4ᵉ étape du Tour : Wout van Aert s’impose et consolide son maillot jaune Le Belge a décroché mardi à Calais sa septième victoire sur le Tour de France lors de la 4ᵉ étape. Parti en solitaire dans la dernière côte de la journée, Van Aert consolide son maillot jaune.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:27   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert impressionne en solitaire et consolide son maillot jaune         Wout van Aert en a finalement eu assez de terminer deuxième. Second lors de chacune des trois premières étapes de ce Tour de France qui se sont déroulées au Danemark, le coureur belge de la Jumbo-Visma a pris les choses en main mardi, lors de la quatrième étape de la Grande Boucle entre Dunkerque et Calais. A dix kilomètres de l’arrivée, dans la côte du Cap Blanc-Nez, Van Aert a profité du travail énorme de son équipe pour déposer ses concurrents et s’en aller franchir la ligne d’arrivée en solitaire. Une septième victoire sur le Tour de France, qui lui permet de consolider son maillot jaune de leader du classement général.                 Wout van Aert « s’envole » en franchissant la ligne d’arrivée de la quatrième étape du Tour de France, à Calais, mardi 5 juillet 2022. DANIEL COLE / AP          C’est dans cette sixième et dernière difficulté de 4e catégorie de la journée qu’Anthony Perez a fini par exploser. Le Français de la Cofidis, élu plus combatif du jour, occupait seul la tête de la course après avoir participé à l’échappée aux côtés de Magnus Cort Nielsen (EF Education-Easypost), mais n’a pas réussi à tenir jusqu’au bout de l’étape. Les deux coureurs étaient partis dès le premier kilomètre, alors que le parcours du jour laissait penser qu’une grosse échappée prendrait les devants.        Il n’en a rien été et le peloton a longtemps ronronné, laissant à Magnus Cort Nielsen l’opportunité d’engranger des points au classement de la montagne lors des cinq premières côtes de 4e catégorie de la journée. Le Danois est ainsi assuré de porter le maillot blanc à pois rouges de meilleur grimpeur jusqu’à la première étape de montagne, vendredi, dont l’arrivée sera jugée à la Super Planche des Belles Filles.        Finalement, l’échappée a fait long feu et c’est Van Aert, impressionnant, qui s’est imposé en solitaire. Le Belge va enchaîner un troisième jour en jaune mercredi, et semble attaché à cette tunique, alors que Mathieu Heijboer, le directeur sportif de la Jumbo-Visma, ne cesse de répéter que l’objectif de son coureur est avant tout d’obtenir le maillot vert à Paris. En attendant, le Belge va en profiter, lui qui compte désormais 25 secondes d’avance sur Yves Lampaert (2ᵉ) et 32 secondes d’avance sur Tadej Pogacar (3ᵉ) au classement général. L’étape de demain, qui passera par 11 secteurs pavés empruntés à Paris-Roubaix, pourrait rebattre les cartes.                     18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivi. Nous vous quittons sur la joie de Wout van Aert au moment de franchir la ligne d’arrivée. Le live revient demain pour une alléchante cinquième étape ! Bonne soirée.                              18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 au général        Wout van Aert fait coup double : en plus de son succès prestigieux, le Belge conforte son maillot jaune. Son compatriote Yves Lampaert pointe désormais à 25 secondes, et le Slovène Tadej Pogacar à 32s au classement général.                              18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 de l’étape du jour        Wout van Aert l’emporte donc au terme d’un effort solitaire remarquable. Jasper Philipsen termine lui deuxième non sans avoir cru finir en tête. Avec Christophe Laporte (3e), Hugo Hofstetter (8e) et Benjamin Thomas (10e), la France place trois coureurs dans le top 10 du jour.                              18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philipsen a « cru l’avoir emporté » pendant un instant        « Pendant quelques secondes, j’ai cru l’avoir emporté, mais Wout van Aert était très fort aujourd’hui », a reconnu au micro du diffuseur le sprinteur d’Alpecin-Deceuninck, qui a terminé deuxième de l’étape du jour. « Il était le meilleur. Son coup de pédale dans la montée était vraiment très impressionnant, et je ne pensais personne capable de faire cela. J’étais bien sûr déçu après avoir compris que je n’étais pas le vainqueur, mais cela prouve l’intensité de nos efforts. J’aurais une deuxième chance de l’emporter, j’en suis sûr. »                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout van Aert ne voulait « prendre aucun risque »        « Je ne voulais prendre aucun risque cette fois-ci », a plaisanté le coureur belge au micro du diffuseur en accompagnant ses mots d’un clin d’oeil. « C’était assez clair que nous voulions tenter quelque chose avec l’équipe. Nous avons pu être placés en parfaite position grâce au travail de nos coéquipiers. Nous avons compris à la radio qu’il y avait des dégâts, donc nous avons voulu y aller à fond jusqu’au sommet. J’ai un peu douté sur la stratégie à adopter, mais j’y suis allé seul et cela a payé. »                              17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Aujourd'hui on peut dire que Wout Wout est un maître flamand !    kopiste         Wout Wout: ENFIN! Cette fois-ci, personne ne me piquera cette place!    Ovalie        Wout a enrhumé tout le monde au Blanc-Nez ?    CestUnRoc CestUnPic CestUnCap         Je crois que tout le monde est unanime : Wout Wout a impressionné aujourd’hui.                    17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mauvais signe que Roglic bloque sur une côte de 4ème catégorie non ? Une chance pour Vingegaard ?    Pierre qui Rolland         Etonnant que le peloton se soit autant éparpillé sur une côte de 4e catégorie. Intéressant de surveiller ça lors des prochains jours, notamment vendredi avec la première vraie étape de montagne.                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hofstetter 8eme. Voilà où est le sprint français ! Il y arrivera un jour, on y crois !!!    Alsacienne         Et Christophe Laporte 3e ! Les Français se sont montrés présents sur cette fin d’étape.                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est le deuxième qui a cru avoir gagné l'étape ???    Berlue         Phillipsen a cru qu'il avait gagné non ?    go George Bennett         Jasper Philipsen (Alpecin-Fenix) a réussi à remonter au sprint deux-trois coureurs et a cru s’imposer, d’où sa célébration sur la ligne d’arrivée. Le Belge n’a certainement pas vu son compatriote Wout Wout partir seul. Ça sent la déception...                                        17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fin d’étape en vidéo, et la victoire de Van Aert                                                17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout van Aert l’emporte en solitaire avec le maillot jaune        Le Belge termine avec quelques secondes d’avance sur le peloton. Le coup de force de la Jumbo-Visma a payé. Deuxième sur la ligne, le sprinteur d’Alpecin-Deceunick Jasper Philipsen célèbre étrangemen avant d’être ramené sur terre par Christophe Laporte.                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              WOUT WOUT REMPORTE CETTE 4E ETAPE             Huitième victoire d’étape sur le Tour de France pour Wout van Aert, qui consolide son maillot jaune avec une fin d’étape de grande classe !                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout van Aert en tête à la flamme rouge        Le Belge conserve de l’avance malgré la fatigue. Le peloton se rapproche mais ne le rattrapera pas.                    17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Van der Poupou il est loin SVP?    Coco'rico         Van der Poupou est dans le peloton, mais toujours caché. On ne l’a pas vu dans la montée du Cap Blanc-Nez, il se fait encore discret. Avant l’étape de demain ?                    17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une idée des dégâts après le coup de force de la Jumbo ?     Le Galibier         Ça s’est réorganisé après la côte du Cap Blanc-Nez, mais ça s’est bien éparpillé pendant la montée. Attendons de voir la fin d’étape pour voir ce que ça donne.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton s’organise derrière Wout van Aert        Après quelques instants d’incertitude, le peloton s’est reformé et roule une trentaine de secondes derrière Wout van Aert. Le Belge de Jumbo-Visma semble filer vers la victoire sauf surprise.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le replay du coup de force des Jumbo-Visma                                      17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              20 secondes d’avance pour Wout Wout        Le Belge a parfaitement joué le coup et possède désormais 20 secondes d’avance sur le groupe qui le suit. Encore 7,5 kilomètres à parcourir avant l’arrivée à Calais.                    17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Perez a été repris et va sûrement aller chercher le statut de combatif du jour                                                     Le programme              Bienvenue dans ce live consacré à la 4e étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une étape de 171,5 kilomètres à avaler, avec pas moins de six difficultés de 4e catégorie. Un profil d’étape qui pourrait faire le bonheur des puncheurs.         Où ? Entre Dunkerque et Calais, en passant par certains des plus beaux coins des Hauts-de-France.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 30 et l’arrivée est programmée vers 17 h 20.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier et Arthur Verdelet, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro des Hauts-de-France.         Ce dont on ne parlera pas ? Nobu, le fabuleux destin de l’empereur du sushi         A lire en attendant         Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes         Tour de France 2022 : transfert « galère », famille Van der Poel et « Bienvenue chez les Ch’tis »         Tour de France 2022 : Dylan Groenewegen à la fête, des Danois fous de vélo         Tour de France 2022 : Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »         Tour de France 2022 : alors, elles étaient où ces bordures ?         Tour de France 2022 : Yves Lampaert maillot jaune incrédule, Tadej Pogacar douche déjà ses rivaux         Tour de France 2022 : pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : à un jour du départ, l’équipe Bahrain Victorious de nouveau perquisitionnée                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-05T15:43:35+00:00","coverageEndTime":"2022-07-06T03:43:35+00:00","headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","description":"Le Belge a d\u00e9croch\u00e9 mardi \u00e0 Calais sa septi\u00e8me victoire sur le Tour de France lors de la 4\u1d49 \u00e9tape. Parti en solitaire dans la derni\u00e8re c\u00f4te de la journ\u00e9e, Van Aert consolide son maillot jaune.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 4ᵉ étape du Tour : Wout van Aert s’impose et consolide son maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Belge a d\u00e9croch\u00e9 mardi \u00e0 Calais sa septi\u00e8me victoire sur le Tour de France lors de la 4\u1d49 \u00e9tape. Parti en solitaire dans la derni\u00e8re c\u00f4te de la journ\u00e9e, Van Aert consolide son maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5000/3352/1342/899/3/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-05T15:43:35+00:00"
,"endDate":"2022-07-06T03:43:35+00:00"
  Wout van Aert en a finalement eu assez de terminer deuxi\u00e8me. Second lors de chacune des trois premi\u00e8res \u00e9tapes de ce Tour de France qui se sont d\u00e9roul\u00e9es au Danemark, le coureur belge de la Jumbo-Visma a pris les choses en main mardi, lors de la quatri\u00e8me \u00e9tape de la Grande Boucle entre Dunkerque et Calais. A dix kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, dans la c\u00f4te du Cap Blanc-Nez, Van Aert a profit\u00e9 du travail \u00e9norme de son \u00e9quipe pour d\u00e9poser ses concurrents et s\u2019en aller franchir la ligne d\u2019arriv\u00e9e en solitaire. Une septi\u00e8me victoire sur le Tour de France, qui lui permet de consolider son maillot jaune de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral.                 Wout van Aert \u00ab\u00a0s\u2019envole\u00a0\u00bb en franchissant la ligne d\u2019arriv\u00e9e de la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, \u00e0 Calais, mardi 5 juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP          C\u2019est dans cette sixi\u00e8me et derni\u00e8re difficult\u00e9 de 4e cat\u00e9gorie de la journ\u00e9e qu\u2019Anthony Perez a fini par exploser. Le Fran\u00e7ais de la Cofidis, \u00e9lu plus combatif du jour, occupait seul la t\u00eate de la course apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de Magnus Cort Nielsen (EF Education-Easypost), mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir jusqu\u2019au bout de l\u2019\u00e9tape. Les deux coureurs \u00e9taient partis d\u00e8s le premier kilom\u00e8tre, alors que le parcours du jour laissait penser qu\u2019une grosse \u00e9chapp\u00e9e prendrait les devants.          Il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9 et le peloton a longtemps ronronn\u00e9, laissant \u00e0 Magnus Cort Nielsen l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019engranger des points au classement de la montagne lors des cinq premi\u00e8res c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie de la journ\u00e9e. Le Danois est ainsi assur\u00e9 de porter le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur jusqu\u2019\u00e0 la premi\u00e8re \u00e9tape de montagne, vendredi, dont l\u2019arriv\u00e9e sera jug\u00e9e \u00e0 la Super Planche des Belles Filles.          Finalement, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e a fait long feu et c\u2019est Van Aert, impressionnant, qui s\u2019est impos\u00e9 en solitaire. Le Belge va encha\u00eener un troisi\u00e8me jour en jaune mercredi, et semble attach\u00e9 \u00e0 cette tunique, alors que Mathieu Heijboer, le directeur sportif de la Jumbo-Visma, ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter que l\u2019objectif de son coureur est avant tout d\u2019obtenir le maillot vert \u00e0 Paris. En attendant, le Belge va en profiter, lui qui compte d\u00e9sormais 25 secondes d\u2019avance sur Yves Lampaert (2\u1d49) et 32 secondes d\u2019avance sur Tadej Pogacar (3\u1d49) au classement g\u00e9n\u00e9ral. L\u2019\u00e9tape de demain, qui passera par 11 secteurs pav\u00e9s emprunt\u00e9s \u00e0 Paris-Roubaix, pourrait rebattre les cartes.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/2960187_ca6802905bd64233bef58dad9c60826a-ca6802905bd64233bef58dad9c60826a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert impressionne en solitaire et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T16:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:15:25+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi. Nous vous quittons sur la joie de Wout van Aert au moment de franchir la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Le live revient demain pour une all\u00e9chante cinqui\u00e8me \u00e9tape\u00a0! Bonne soir\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T16:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:13:47+00:00","articleBody":"     Wout van Aert fait coup double\u00a0: en plus de son succ\u00e8s prestigieux, le Belge conforte son maillot jaune. Son compatriote Yves Lampaert pointe d\u00e9sormais \u00e0 25 secondes, et le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar \u00e0 32s au classement g\u00e9n\u00e9ral.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 au g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-05T16:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:11:23+00:00","articleBody":"     Wout van Aert l\u2019emporte donc au terme d\u2019un effort solitaire remarquable. Jasper Philipsen termine lui deuxi\u00e8me non sans avoir cru finir en t\u00eate. Avec Christophe Laporte (3e), Hugo Hofstetter (8e) et Benjamin Thomas (10e), la France place trois coureurs dans le top 10 du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 de l\u2019\u00e9tape du jour","dateModified":"2022-07-05T16:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:07:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pendant quelques secondes, j\u2019ai cru l\u2019avoir emport\u00e9, mais Wout van Aert \u00e9tait tr\u00e8s fort aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a reconnu au micro du diffuseur le sprinteur d\u2019Alpecin-Deceuninck, qui a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait le meilleur. Son coup de p\u00e9dale dans la mont\u00e9e \u00e9tait vraiment tr\u00e8s impressionnant, et je ne pensais personne capable de faire cela. J\u2019\u00e9tais bien s\u00fbr d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s avoir compris que je n\u2019\u00e9tais pas le vainqueur, mais cela prouve l\u2019intensit\u00e9 de nos efforts. J\u2019aurais une deuxi\u00e8me chance de l\u2019emporter, j\u2019en suis s\u00fbr.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen a \u00ab\u00a0cru l\u2019avoir emport\u00e9\u00a0\u00bb pendant un instant","dateModified":"2022-07-05T16:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T16:05:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne voulais prendre aucun risque cette fois-ci\u00a0\u00bb, a plaisant\u00e9 le coureur belge au micro du diffuseur en accompagnant ses mots d\u2019un clin d\u2019oeil. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait assez clair que nous voulions tenter quelque chose avec l\u2019\u00e9quipe. Nous avons pu \u00eatre plac\u00e9s en parfaite position gr\u00e2ce au travail de nos co\u00e9quipiers. Nous avons compris \u00e0 la radio qu\u2019il y avait des d\u00e9g\u00e2ts, donc nous avons voulu y aller \u00e0 fond jusqu\u2019au sommet. J\u2019ai un peu dout\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter, mais j\u2019y suis all\u00e9 seul et cela a pay\u00e9.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert ne voulait \u00ab\u00a0prendre aucun risque\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-05T16:05:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:42:44+00:00","articleBody":"    Aujourd'hui on peut dire que Wout Wout est un ma\u00eetre flamand !    kopiste         Wout Wout: ENFIN! Cette fois-ci, personne ne me piquera cette place!    Ovalie        Wout a enrhum\u00e9 tout le monde au Blanc-Nez ?    CestUnRoc CestUnPic CestUnCap         Je crois que tout le monde est unanime\u00a0: Wout Wout a impressionn\u00e9 aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:42:12+00:00","articleBody":"    Mauvais signe que Roglic bloque sur une c\u00f4te de 4\u00e8me cat\u00e9gorie non ? Une chance pour Vingegaard ?    Pierre qui Rolland         Etonnant que le peloton se soit autant \u00e9parpill\u00e9 sur une c\u00f4te de 4e cat\u00e9gorie. Int\u00e9ressant de surveiller \u00e7a lors des prochains jours, notamment vendredi avec la premi\u00e8re vraie \u00e9tape de montagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:40:58+00:00","articleBody":"    Hofstetter 8eme. Voil\u00e0 o\u00f9 est le sprint fran\u00e7ais ! Il y arrivera un jour, on y crois !!!    Alsacienne         Et Christophe Laporte 3e\u00a0! Les Fran\u00e7ais se sont montr\u00e9s pr\u00e9sents sur cette fin d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:38:03+00:00","articleBody":"    Qui est le deuxi\u00e8me qui a cru avoir gagn\u00e9 l'\u00e9tape ???    Berlue         Phillipsen a cru qu'il avait gagn\u00e9 non ?    go George Bennett         Jasper Philipsen (Alpecin-Fenix) a r\u00e9ussi \u00e0 remonter au sprint deux-trois coureurs et a cru s\u2019imposer, d\u2019o\u00f9 sa c\u00e9l\u00e9bration sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Le Belge n\u2019a certainement pas vu son compatriote Wout Wout partir seul. \u00c7a sent la d\u00e9ception...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:36:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin d\u2019\u00e9tape en vid\u00e9o, et la victoire de Van Aert","dateModified":"2022-07-05T15:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:33:31+00:00","articleBody":"     Le Belge termine avec quelques secondes d\u2019avance sur le peloton. Le coup de force de la Jumbo-Visma a pay\u00e9. Deuxi\u00e8me sur la ligne, le sprinteur d\u2019Alpecin-Deceunick Jasper Philipsen c\u00e9l\u00e8bre \u00e9trangemen avant d\u2019\u00eatre ramen\u00e9 sur terre par Christophe Laporte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert l\u2019emporte en solitaire avec le maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:34:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:31:49+00:00","articleBody":"          Huiti\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France pour Wout van Aert, qui consolide son maillot jaune avec une fin d\u2019\u00e9tape de grande classe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"WOUT WOUT REMPORTE CETTE 4E ETAPE","dateModified":"2022-07-05T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:31:24+00:00","articleBody":"     Le Belge conserve de l\u2019avance malgr\u00e9 la fatigue. Le peloton se rapproche mais ne le rattrapera pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert en t\u00eate \u00e0 la flamme rouge","dateModified":"2022-07-05T15:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:29:19+00:00","articleBody":"    Et Van der Poupou il est loin SVP?    Coco'rico         Van der Poupou est dans le peloton, mais toujours cach\u00e9. On ne l\u2019a pas vu dans la mont\u00e9e du Cap Blanc-Nez, il se fait encore discret. Avant l\u2019\u00e9tape de demain\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:28:18+00:00","articleBody":"    Une id\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s le coup de force de la Jumbo ?     Le Galibier         \u00c7a s\u2019est r\u00e9organis\u00e9 apr\u00e8s la c\u00f4te du Cap Blanc-Nez, mais \u00e7a s\u2019est bien \u00e9parpill\u00e9 pendant la mont\u00e9e. Attendons de voir la fin d\u2019\u00e9tape pour voir ce que \u00e7a donne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:27:56+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s quelques instants d\u2019incertitude, le peloton s\u2019est reform\u00e9 et roule une trentaine de secondes derri\u00e8re Wout van Aert. Le Belge de Jumbo-Visma semble filer vers la victoire sauf surprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton s\u2019organise derri\u00e8re Wout van Aert","dateModified":"2022-07-05T15:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:25:51+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du coup de force des Jumbo-Visma","dateModified":"2022-07-05T15:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:24:30+00:00","articleBody":"     Le Belge a parfaitement jou\u00e9 le coup et poss\u00e8de d\u00e9sormais 20 secondes d\u2019avance sur le groupe qui le suit. Encore 7,5 kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Calais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"20 secondes d\u2019avance pour Wout Wout","dateModified":"2022-07-05T15:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:23:16+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perez a \u00e9t\u00e9 repris et va s\u00fbrement aller chercher le statut de combatif du jour","dateModified":"2022-07-05T15:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:23:02+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a poursuivi son effort apr\u00e8s le travail de son \u00e9quipe et descend \u00e0 fond. Le Belge poss\u00e8de quelques secondes d\u2019avance sur les premiers coureurs du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert s\u2019envole","dateModified":"2022-07-05T15:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:21:35+00:00","articleBody":"     Le peloton a compl\u00e8tement explos\u00e9 dans cette c\u00f4te du Cap Blanc-Nez. Le maillot jaune Van Aert est d\u00e9sormais seul en t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roglic a coinc\u00e9 dans la c\u00f4te","dateModified":"2022-07-05T15:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:21:29+00:00","articleBody":"     La Jumbo-Visma attaque avec force dans la c\u00f4te du Cap Blanc-Nez pour Wout van Aert. Le peloton casse derri\u00e8re, et le Slov\u00e8ne Primoz Roglic coince \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo-Visma \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-07-05T15:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:19:40+00:00","articleBody":"     La C\u00f4te du Cap Blanc-Nez (900m \u00e0 7,5%), sixi\u00e8me difficult\u00e9 class\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie va \u00eatre franchie dans quelques instants. Anthony Perez voit son avance fondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La derni\u00e8re difficult\u00e9 en approche","dateModified":"2022-07-05T15:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:19:35+00:00","articleBody":"     Plus que 10 secondes d\u2019avance pour Perez, avec les Ineos Grenadier qui mettent un rythme d\u2019enfer en t\u00eate du peloton avant la derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ineos acc\u00e9l\u00e8rent","dateModified":"2022-07-05T15:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:18:05+00:00","articleBody":"    Il y a maintenant un repr\u00e9sentant d'Afrique sur le Tour, en essayant de ne pas parler de Nobu, a-t-on des repr\u00e9sentants d'Asie ?    Seb         Pas de Japonais sur le Tour de France mais trois Kazakhs\u00a0: Alexey Lutsenko, Andrey Zeits et Dmitriy Gruzdev. Les trois sont membres de l\u2019\u00e9quipe Astana Qazaqstan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:16:12+00:00","articleBody":"     La ville de Calais va accueillir dans quelques minutes une arriv\u00e9e d\u2019\u00e9tape du Tour de France pour la toute premi\u00e8re fois. La sous-pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais a en revanche \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e ville-d\u00e9part \u00e0 deux reprises\u00a0: en 1994 pour un contre-la-montre par \u00e9quipes, et une seconde fois en 2001.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re arriv\u00e9e \u00e0 Calais pour le Tour","dateModified":"2022-07-05T15:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:11:38+00:00","articleBody":"    Anthooooooooooony...! ALLEZ FRAAAAANNCE !!    Coco'rico         Allez, un petit pour la route parce qu\u2019il ne reste que 17 kilom\u00e8tres\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:08:33+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de TotalEnergies vient d\u2019\u00eatre distanc\u00e9 par le peloton qui acc\u00e9l\u00e8re. D\u2019autres coureurs ont \u00e9t\u00e9 pris comme Alex Kirsch (Trek-Segafredo) et Mikkel Bjerg (UAE Team Emirates).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Turgis hors du peloton","dateModified":"2022-07-05T15:11:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:07:54+00:00","articleBody":"    Th\u00e9or\u00e8me de Chapatte: Perez sera rattrap\u00e9!    Ovalie         Ca en a tout l\u2019air\u00a0! Encore \u00e0 20 km de son but, Anthony Perez n\u2019a plus que 30 secondes d\u2019avance sur un peloton qui a pass\u00e9 la seconde et fait face \u00e0 un vent changeant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vent tourne et le peloton acc\u00e9l\u00e8re derri\u00e8re Perez","dateModified":"2022-07-05T15:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T15:01:01+00:00","articleBody":"    Oh non, Anthony, tu vas pas caler maintenant !    Calais...y          Le Fran\u00e7ais serre les dents et continue son escapade au panache, mais l\u2019\u00e9cart continue de diminuer.  Le peloton est \u00e0 une minute du coureur de Cofidis \u00e0 26 km du terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perez toujours devant","dateModified":"2022-07-05T15:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:56:27+00:00","articleBody":"    Qui dans le peloton et en cas de sprint parmi les fran\u00e7ais peut rivaliser avec Wout ou Caleb Ewan?    Abdoujaparov         Il n\u2019y en a pas vraiment, \u00e0 vrai dire. Les absences d\u2019Arnaud D\u00e9mare (vainqueur de trois \u00e9tapes lors du dernier Giro), Nacer Bouhanni ou encore Bryan Coquard risquent de se faire sentir lors de cette \u00e9dition. On ne devrait pas voir beaucoup de tricolores dans les sprints.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:52:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe viens juste d'arriver et en lisant vite, il me semble qu'aujourd'hui, ce n'est pas fou-fou.\r\nEst-ce que vous diriez que \u00e7a vaut le coup de se faire le replay en rentrant du bureau ou j'attends juste que vous annonciez la fin et on attend demain pour la suite ?\r\nMerci bien    Karo         \u00c7a d\u00e9pend votre attachement au Tour de France. En fin de live, on vous fera un petit r\u00e9sum\u00e9, qui vous permettra \u00e9ventuellement de revoir les temps forts de l\u2019\u00e9tape en choisissant les meilleurs moments. A moins que vous ayez le temps de vous refaire toute l\u2019\u00e9tape, c\u2019est au choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:49:47+00:00","articleBody":"               Les carri\u00e8res du Boulonnais nous offrent une belle image.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas simple \u00e0 faire celui-ci","dateModified":"2022-07-05T14:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:49:10+00:00","articleBody":"     Un l\u00e9ger ralentissement du peloton semble avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par un accrochage en son sein. Quelques coureurs ont pos\u00e9 pied \u00e0 terre, dont Louis Meintjes. Le Sud-Africain repart en dernier, mais visiblement sans aucun d\u00e9g\u00e2t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accrochage dans le peloton","dateModified":"2022-07-05T14:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:46:47+00:00","articleBody":"     Encore 36 kilom\u00e8tres avant l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Calais, alors que Perez va bient\u00f4t attaquer le bord de mer. Le Fran\u00e7ais de la Cofidis compte une minute d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une minute d\u2019avance pour Perez","dateModified":"2022-07-05T14:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:18+00:00","articleBody":"    Bon, au vu que cela devrait finir par un sprint massif... Si Wout Wout finit 2e, je crois qu'on pourra officiellement lui d\u00e9cerner le dossard Poulid'or du Tour    Ovalie         Lier Wout van Aert, principal adversaire de Mathieu van der Poel, \u00e0 Raymond Poulidor (\u00e9ternel second pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais) avant son propre petit-fils\u00a0? C\u2019est pas joli. Vous nous suivez toujours\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:04+00:00","articleBody":"    Perez = prix de la combativit\u00e9 ; Cort = prix de la plus belle moustache    go George Bennett         Perez a peut-\u00eatre convaincu Cort de le laisser partir en le flattant sur sa moustache. Serait-ce le point faible du Danois\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:43:28+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot, \u00ab\u00a0l\u2019ange gardien\u00a0\u00bb de la Groupama-FDJ","dateModified":"2022-07-05T14:43:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:42:15+00:00","articleBody":"               Avec une r\u00e9ponse l\u00e9g\u00e8re de Cort Nielsen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On revoit l\u2019attaque de Perez en vid\u00e9o","dateModified":"2022-07-05T14:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:40:56+00:00","articleBody":"    Vingegaard est en forme cette ann\u00e9e ? Il a gagn\u00e9 quelque chose ?    DanoisDeter         Jonas Vingegaard, 2\u1d49 du dernier Tour de France pour sa premi\u00e8re participation \u00e0 la Grande Boucle, r\u00e9alise pour l\u2019instant une bonne saison sans r\u00e9aliser d\u2019exploit. Deux victoires sur la Dr\u00f4me Classic et le Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, et des deuxi\u00e8mes places au g\u00e9n\u00e9ral sur le Tirreno-Adriatico et le Crit\u00e9rium. Toujours dans l\u2019ombre, mais attention \u00e0 lui, donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:40:34+00:00","articleBody":"    Prix de la combativit\u00e9 \u00e0.. Cort, encore non?    Ovalie         L\u2019attaque de Perez (qui semble concert\u00e9e avec Cort Nielsen) pourrait faire pencher la balance en sa faveur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:38:05+00:00","articleBody":"     Pass\u00e9 en t\u00eate des 11 premi\u00e8res c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie du Tour 2022, l\u2019inarr\u00eatable Magnus Cort Nielsen a effac\u00e9 des tablettes un record \u00e9tabli en 1958 par Federico Bahamontes. Le grimpeur espagnol avait lui r\u00e9alis\u00e9 son num\u00e9ro en passant en t\u00eate de 8  cols des Pyr\u00e9n\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen d\u00e9tr\u00f4ne Bahamontes","dateModified":"2022-07-05T14:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:35:15+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de la Cofidis est parti et vient de d\u00e9poser Magnus Cort Nielsen. Serait-ce le r\u00e9sultat de leur petite discussion d\u2019il y a quelques instants\u00a0? De quoi aller chercher le dossard rouge du combatif de la journ\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perez attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-05T14:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:31:47+00:00","articleBody":"     Et un nouveau point pour le Danois, en grande discussion avec Perez apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la c\u00f4te du Ventus en t\u00eate. Sont-ils en train de dealer la derni\u00e8re c\u00f4te de la journ\u00e9e\u00a0? Mais pour cela, il faudrait que le peloton ne revienne pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"11 sur 11 pour Cort Nielsen","dateModified":"2022-07-05T14:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:30:28+00:00","articleBody":"    tutuuuuuut... voil\u00e0, la sieste est finie !     Vacancez bien         Timing parfait pour suivre la fin d\u2019\u00e9tape et les deux derni\u00e8res difficult\u00e9s de la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:30:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:28:57+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs vont s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019avant-derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e, la c\u00f4te de Ventus. Apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 de r\u00e9sister au retour du peloton, qui va continuer d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le rythme avant de se retrouver sur la c\u00f4te.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Cort Nielsen et Perez ont encore 1 minute 30 d\u2019avance","dateModified":"2022-07-05T14:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:27:30+00:00","articleBody":"     Magnus Cort Nielsen en est d\u00e9sormais \u00e0 plus de 400 km pass\u00e9s en t\u00eate de la course. Encore plus impressionnant lorsque l\u2019on sait que seulement 500 km ont \u00e9t\u00e9 parcourus jusqu\u2019ici par le Tour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen aime prendre le vent","dateModified":"2022-07-05T14:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:27:05+00:00","articleBody":"    \u00c0 combien s'\u00e9l\u00e8ve la prime d'un coureur pour une victoire sur le tour ? Et une journ\u00e9e avec le maillot jaune ?    Polo         Pour une victoire sur le Tour, un coureur obtient 11 000 euros. 5 500 pour le deuxi\u00e8me et 2 800 pour le troisi\u00e8me.          Porter le maillot jaune pendant une journ\u00e9e ne rapporte \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 500 euros. On comprend la frustration de Wout Wout, qui a termin\u00e9 trois fois deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9but du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:20:09+00:00","articleBody":"    Pourquoi pas de passage en Auvergne cette ann\u00e9e ?    Asm         Cette question semble plut\u00f4t destin\u00e9e \u00e0 Christian Prudhomme et son \u00e9quipe. Mais Romain Bardet aurait sans aucun doute appr\u00e9ci\u00e9 rouler sur ses terres...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#558003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:19:38+00:00","articleBody":"    Salut le Kop,\r\nVous pouvez nous rappeler le th\u00e9or\u00e8me de Chapatte qui donne l'avance minimale d'une \u00e9chapp\u00e9e pour gagner ? J'ai un trou... Merci d'avance !     Nico         Voil\u00e0 ce que nous disait Robert Chapatte, ancien coureur cycliste puis consultant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur le Tour de France\u00a0: \u00ab\u00a0Lors d\u2019une course cycliste, si un coureur \u00e9chapp\u00e9 en solitaire se trouve avec une minute d\u2019avance sur ses poursuivants imm\u00e9diats \u00e0 dix kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, on consid\u00e8re qu\u2019il poss\u00e8de une avance suffisante pour ne pas \u00eatre rattrap\u00e9 avant l\u2019arriv\u00e9e.\u00a0\u00bb Une affirmation qui ne fonctionne pas \u00e0 tous les coups.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:12:20+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tour de France de 1903 \u00e0 2022\u00a0: quels sont les d\u00e9partements gagnants et perdants du trac\u00e9\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votre d\u00e9partement est-il oubli\u00e9 ou favoris\u00e9 par le Tour de France\u00a0?","dateModified":"2022-07-05T14:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:10:16+00:00","articleBody":"               Absent de cette \u00e9dition 2022 du Tour de France, puisqu\u2019insuffisamment remis de sa chute d\u2019avril, le double champion du monde en titre Julian Alaphilippe re\u00e7oit de nombreux messages de soutien des spectateurs pr\u00e9sents au bord des routes pour encourager le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le public n\u2019oublie pas Julian Alaphilippe","dateModified":"2022-07-05T14:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:09:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir chang\u00e9 de roue, le Belge se retrouve une nouvelle fois \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du peloton, dans la c\u00f4te de Harlettes. C\u2019est jamais simple de f\u00eater ses 40 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Gilbert est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-05T14:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:07:33+00:00","articleBody":"     A 65 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton continue de r\u00e9duire son \u00e9cart avec les deux hommes en t\u00eate. 2m30s s\u00e9parent d\u00e9sormais les deux \u00e9chelons de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se rapproche de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-05T14:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:05:25+00:00","articleBody":"     Ils ont pris le temps de reconna\u00eetre le terrain et d\u2019analyser le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape pour se prononcer. Ils ont d\u00e9sormais fait leur choix. Alexandre voit une victoire de Mathieu van der Poel, tandis que Aude mise sur un succ\u00e8s de Wout Wout (enfin\u00a0?). Plus que 65 kilom\u00e8tres avant le verdict final\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont l\u00e0","dateModified":"2022-07-05T14:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:03:36+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu blagueur dans le peloton","dateModified":"2022-07-05T14:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:02:32+00:00","articleBody":"     Inarr\u00eatable Magnus Cort Nielsen. En m\u00eame temps, Anthony Perez a compris et laisse faire le Danois, qui passe la c\u00f4te de Harlettes en t\u00eate. \u00c7a fait 10 sur 10 pour Cort Nielsen. Le moment, donc, d\u2019avoir une petite pens\u00e9e pour tous les candidats du baccalaur\u00e9at qui ont obtenu leurs r\u00e9sultats aujourd\u2019hui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 sur 10 pour Cort Nielsen","dateModified":"2022-07-05T14:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:01:48+00:00","articleBody":"    J'ai pas la TV, j'ai rat\u00e9 une phrase historique sur France T\u00e9l\u00e9vision?    Chute \u00e0 l'arri\u00e8re         Rien d\u2019inoubliable pour le moment. Les d\u00e9bats portent actuellement sur \u00ab\u00a0les mollets les plus aff\u00fbt\u00e9s du peloton\u00a0\u00bb. A vous de jouer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:58+00:00","articleBody":"    On s'ennuie d'Alaf l\u00e0 !.......ils sont o\u00f9 nos Fran\u00e7ais ador\u00e9s ?    Coco'rico         Bien au chaud dans le peloton pour le moment en dehors d\u2019Anthony Perez, \u00e9chapp\u00e9 en compagnie de Magnus Cort Nielsen. Ses compatriotes devraient se mettre en lumi\u00e8re dans les prochains jours, notamment en montagne. Patience\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:32+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on a un jeune fran\u00e7ais int\u00e9ressant \u00e0 suivre sur ce tour ? Gaudu ?     Mbaccl\u00e9         Par exemple. Et il est ambitieux, comme il l\u2019explique dans cette interview.                    Lire aussi :  David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T14:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:57:41+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion du monde a manqu\u00e9 de peu de se faire renverser par sa propre voiture en tentant de r\u00e9int\u00e9grer au plus vite le peloton apr\u00e8s avoir crev\u00e9. Plus de peur que de mal, bien heureusement, pour le coureur danois qui pourrait jouer la gagne tout \u00e0 l\u2019heure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mads Pedersen s\u2019est fait peur apr\u00e8s sa crevaison","dateModified":"2022-07-05T13:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:55:30+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP          #JSUL On m'a dit pour l'\u00e9tape d'aujourd'hui : \"Prends un fri-chti sinon tu vas Calais\"    Gastronome du Nord        \"On a beau \u00eatre sur le Tour, personne ne m'emp\u00eachera de prendre mon go\u00fbter\" JSUL    Big Ben        #JSUL  - \"bient\u00f4t les pav\u00e9s, j'ai la dalle\"    BTP kopiste         #JSUL Bon apr\u00e8s le pain de seigle danois, c\u2019est les speculoos, j\u2019attends les autres sp\u00e9cialit\u00e9s     Tour de Gaule               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/53a4131_3f4f4ba407a94b3b9bf8732e2cf5eb5e-3f4f4ba407a94b3b9bf8732e2cf5eb5e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les laur\u00e9ats du #JSUL sont...","dateModified":"2022-07-05T13:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:55:15+00:00","articleBody":"              C'est qu'il pense \u00e0 la victoire le Perez, ou c'est foutu?    Once         On l\u2019\u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 un peu plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, mais l\u2019\u00e9cart du duo en t\u00eate fond comme neige au soleil. A 70 km de la ligne d\u2019arriv\u00e9e, Cort Nielsen et Perez n\u2019ont plus que 3m30s d\u2019avance d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:54:10+00:00","articleBody":"     Le yo-yo continue au niveau de l\u2019avance de Perez et Cort Nielsen\u00a0: 3 minutes et 30 d\u2019avance d\u00e9sormais pour les coureurs de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, apr\u00e8s la nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a acc\u00e9l\u00e8re dans le peloton","dateModified":"2022-07-05T13:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:53:48+00:00","articleBody":"              D\u00e9sol\u00e9 dr\u00e9sienne mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu un maillot distinctif, le maglia nera, sur le Giro de 1946 \u00e0 1951. Petit soucis contraire \u00e0 l'\u00e9thique du sport : certains coureurs se livraient une r\u00e9elle bataille pour avoir le maillot (et finir dernier) en se cachant dans des bars ou granges ou en per\u00e7ant leurs propres roues. Du coup, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 vite abandonn\u00e9e. Dites \u00e0 votre papy qu'il y a donc peu de chances que \u00e7a soit remis en place ...    Messager         Effectivement, pas une grande envie de revoir des coureurs se planquer sur les bas-c\u00f4t\u00e9s et sous-bois jouxtant le parcours du Tour...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:50:29+00:00","articleBody":"     Neuvi\u00e8me difficult\u00e9 de cette \u00e9dition 2022 du Tour de France, et neuvi\u00e8me passage en t\u00eate de Magnus Cort Nielsen. La c\u00f4te de Nielles-l\u00e8s-Bl\u00e9quin est aval\u00e9e par les deux hommes de t\u00eate sans bagarre pour le point en jeu, Antony Perez semble r\u00e9sign\u00e9.          Avec ce point suppl\u00e9mentaire, le Danois s\u2019assure lui de porter le maillot blanc \u00e0 pois rouges jusqu\u2019\u00e0 vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Magnus Cort Nielsen, encore lui","dateModified":"2022-07-05T13:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:49:55+00:00","articleBody":"    Est-ce que c'est tr\u00e8s ventu comme annonc\u00e9 ?     Marco Pantani         \u00c7a s\u2019annonce moins ventu que pr\u00e9vu. Comme lors de la deuxi\u00e8me \u00e9tape, o\u00f9 le Storeb\u00e6ltsbroen n\u2019a pas vraiment tenu toutes ses promesses en raison d\u2019une absence de vent, le passage du Cap Blanc-Nez s\u2019annonce moins ardu que pr\u00e9vu, avec des rafales de vent moins pr\u00e9sentes que ce qu\u2019esp\u00e9raient certainement les concepteurs du parcours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:48:18+00:00","articleBody":"     Adrien Petit conna\u00eet bien le parcours en bon Nordiste. Le coureur d\u2019Intermarch\u00e9-Wanty a laiss\u00e9 entendre ce matin au micro d\u2019Eurosport que des bordures pouvaient \u00eatre possibles\u00a0: \u00ab\u00a0Pas besoin de beaucoup de vent pour que \u00e7a puisse casser avec le final le long des falaises\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s, on vous les vend depuis le d\u00e9part de Copenhague, donc on ne se mouille plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bordures (enfin)\u00a0?","dateModified":"2022-07-05T13:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:45:45+00:00","articleBody":"    Quelle est l'avance de Wout Wout sur Jackobsen au classement du maillot vert ?     go George Bennett         Wout Wout poss\u00e9dait 17 points d\u2019avance sur Jakobsen avant le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape, mais est pass\u00e9 derri\u00e8re le N\u00e9erlandais sur le sprint de Lumbres. Van Aert compte donc d\u00e9sormais 120 points, contre 105 pour Jakobsen. Vous avez fait le calcul, 15 unit\u00e9s d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:45:34+00:00","articleBody":"     Arr\u00eat\u00e9 quelques secondes en raison d\u2019un souci m\u00e9canique, Philippe Gilbert s\u2019offre une remont\u00e9e express dans le peloton gr\u00e2ce au soutien des voitures des directeurs sportifs. On fermera les yeux, mais c\u2019est bien parce que c\u2019est son anniversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit souci m\u00e9canique pour Philippe Gilbert","dateModified":"2022-07-05T13:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:43:27+00:00","articleBody":"              Mon Papy a eu le temps de r\u00e9fl\u00e9chir (il dit qu'il n'a plus que \u00e7a \u00e0 faire). Il donnerait le maillot \u00e0 petits pois verts au dernier. Parce que le dernier, il a du courage. Que le courage, c'est de d\u00e9passer sa peur. Et que le vert, c'est la couleur de la peur.    Dr\u00e9sienne         Une r\u00e9flexion pouss\u00e9e \u00e0 mettre en valeur. Il faudrait faire la proposition \u00e0 l\u2019organisation du Tour de France. Et pourquoi pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:42:48+00:00","articleBody":"    Y avait plus de monde au Danemark non ?    Agar du Nord         Un chou\u00efa plus. Et devant les t\u00e9l\u00e9visions aussi apparemment\u00a0: la cha\u00eene danoise TV2 a annonc\u00e9 avoir eu 767 000 t\u00e9l\u00e9spectateurs de moyenne pendant les \u00e9tapes, ce qui a repr\u00e9sent\u00e9 entre 72 et 86% de parts de march\u00e9. Le tout avec un pic de plus d\u2019un million lors du sprint de Sonderborg, soit un Danois sur six. On s\u2019en souviendra, de ce d\u00e9part du Danemark.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:42:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:42:25+00:00","articleBody":"              Chris Froome n'a pas encore \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 ?    Jeune start-uppeur         Pour l\u2019instant, tout va bien pour le quadruple vainqueur du Tour de France. M\u00eame ce n\u2019est plus la grande forme depuis sa chute sur le Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9 en 2019, le coureur de 37 ans reste aff\u00fbt\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:39:13+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9quipe est charg\u00e9e de contr\u00f4ler l'\u00e9chapp\u00e9e aujourd'hui?    Kwiss         Le travail en t\u00eate du peloton est pour l\u2019instant partag\u00e9. La Trek-Segafredo de Mads Pedersen et la Lotto-Soudal de Caleb Ewan sous actuellement en action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:27+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP           On profite d\u2019\u00eatre au milieu de cette quatri\u00e8me \u00e9tape pour lancer un petit #JeSuisUneL\u00e9gende. Pour les non-initi\u00e9s au #JSUL, proposez-nous votre meilleure l\u00e9gende (humoristique, de pr\u00e9f\u00e9rence) pour cette photo, et vous ferez peut-\u00eatre partie des laur\u00e9ats.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/53a4131_3f4f4ba407a94b3b9bf8732e2cf5eb5e-3f4f4ba407a94b3b9bf8732e2cf5eb5e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-07-05T13:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:13+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019un sprint massif n\u2019est pas \u00e0 exclure \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9tape, dans un peu moins de deux heures, voil\u00e0 le replay de la bataille au sprint interm\u00e9diaire entre les cadors de la discipline. Fabio Jakobsen a pris le meilleur sur Wout van Aert derri\u00e8re les deux \u00e9chapp\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du sprint interm\u00e9diaire du peloton","dateModified":"2022-07-05T13:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:34:48+00:00","articleBody":"     Le peloton acc\u00e9l\u00e8re \u00e0 nouveau et l\u2019\u00e9chapp\u00e9e en prend un petit coup. Perez et Cort Nielsen ne comptent plus que 6 minutes et 35 secondes d\u2019avance sur les autres coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"50 secondes de perdues sur les 10 derniers kilom\u00e8tres pour les deux hommes de t\u00eate","dateModified":"2022-07-05T13:34:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:30:11+00:00","articleBody":"    Et le nouveau look pileux de Sagan, vous en pensez quoi ?    Slovakia one point                Peter Sagan (TotalEnergies) THOMAS SAMSON \/ AFP           Il a un truc\u00a0! Mais on le pr\u00e9f\u00e9rait avec sa moustache. La bonne vieille \u00e9poque...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/fac0b37_5607898-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:55+00:00","articleBody":"     La c\u00f4te de Nielles-l\u00e8s-Bl\u00e9quin va se pr\u00e9senter aux coureurs\u00a0: 1,1 kilom\u00e8tre \u00e0 7,7% de moyenne. L\u2019une des deux plus redoutables de la journ\u00e9e avec la derni\u00e8re difficult\u00e9, la c\u00f4te du Cap Blanc-Nez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se rapproche de la troisi\u00e8me difficult\u00e9 du jour","dateModified":"2022-07-05T13:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:30+00:00","articleBody":"    A ce rythme on peut tabler sur une avance de 10min \u00e0 50km de l\u2019arriv\u00e9e. Sera-ce suffisant pour emporter le maillot jaune ?    Optimiste         Le peloton laisse pour l\u2019instant les deux \u00e9chapp\u00e9s se la couler douce \u00e0 l\u2019avant, mais cela ne devrait pas durer jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Ce genre d\u2019\u00e9tapes accouche bien souvent d\u2019une arriv\u00e9e au sprint ou d\u2019un groupe r\u00e9duit n\u00e9anmoins issu du peloton. On devrait donc voir certaines \u00e9quipes s\u2019activer d\u2019ici peu pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec le duo de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:28:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:27:24+00:00","articleBody":"    Mes \u00e9l\u00e8ves me demandent de mettre la t\u00e9l\u00e9 pour regarder le tour (ils connaissent mes points faibles). J\u2019ai autorisation ?     Cyclix         C\u2019est pas d\u00e9j\u00e0 fini l\u2019\u00e9cole\u00a0? Pour moi, \u00e7a se termine quand Roland-Garros d\u00e9bute, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:26:00+00:00","articleBody":"    Comment dit-on \"ATTAQUE DE MAGNUS CORT ! \" en danois ?    Pierre qui Rolland         \u00ab\u00a0MAGNUS CORT\u2019S ANGREB\u00a0\u00bb\u00a0! La nouvelle devise de ce Tour de France 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:24:27+00:00","articleBody":"    Sans remuer le couteau dans la chambre \u00e0 air, y'aurait pu avoir le bouc de Julian, j'dis \u00e7a...    Kwiss        Finalement le bouc \u00e0 la Julian n'as pas fait d'\u00e9mules (ce qui se comprend cela dit)...    Freddy               Mathieu Burgaudeau (TotalEnergies) BO AMSTRUP \/ AFP           Le Fran\u00e7ais Mathieu Burgaudeau, coureur de l\u2019\u00e9quipe TotalEnergies a tout de m\u00eame de sacr\u00e9s faux airs de Julian Alaphilippe une fois sur son v\u00e9lo et le casque sur la t\u00eate.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/5c7f29a_5607816-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:24:02+00:00","articleBody":"    Il est 15h15, c'est bon on peut commencer la sieste ?    Jusqu'\u00e0 15h37 promis         Vous avez environ huit kilom\u00e8tres de sieste devant vous avant la c\u00f4te de Nielles-l\u00e8s-Bl\u00e9quin. Il va falloir faire vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:22:46+00:00","articleBody":"    D\u00e9fi 21 \u00e9tapes 21 \u00e9chapp\u00e9es pour Magnus le Danois ?    Derek         Magnus le Danois est 171\u1d49 \u00e0 plus de 12 minutes de Wout Wout au classement g\u00e9n\u00e9ral. Donc il peut tenter le coup du 21 sur 21, mais le risque est grand de se retrouver hors-d\u00e9lai \u00e0 un moment donn\u00e9. On appr\u00e9cie l\u2019ambition en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:21:49+00:00","articleBody":"    Au del\u00e0 des points, il y a des sousous \u00e0 gagner aux sprints et cotes de 4e cat. Combien ? Ce n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger pour les \u00e9quipiers    L'autre         Effectivement, bien grimper peut rapporter gros sur la dur\u00e9e puisqu\u2019un bar\u00e8me pr\u00e9cis existe sur le Tour de France et est expliqu\u00e9 en d\u00e9tail par nos confr\u00e8res de Ouest-France. Concernant les c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie, le premier de la journ\u00e9e rapporte 200 euros \u00e0 celui qui le passe en t\u00eate. Puis la dotation diminue pour les suivants comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui, o\u00f9 six cols de 4e cat\u00e9gorie sont au programme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:21:40+00:00","articleBody":"     Cort Nielsen et Perez sont d\u00e9sormais \u00e0 92 kilom\u00e8tres de Calais, et comptent plus de sept minutes d\u2019avance sur le peloton. Perez est toujours virtuel maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rythme est toujours aussi calme","dateModified":"2022-07-05T13:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:20:16+00:00","articleBody":"    Dites, les coureurs vont aller dans le Bouchonnais ?    Jean         Eh non, ils ne vont pas tirer assez au sud et se cantonner au Boulonnais...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:18:55+00:00","articleBody":"    Y a-t-il d'autres moustaches notables que celle de Magnus Cort Nielsen sans le peloton ?    Freddy         Apr\u00e8s \u00e9tude m\u00e9ticuleuse des 176 coureurs, on notera celle de l\u2019Allemand Jonas Rutsch (EF Education-Easyspot), avec le bouc qui l\u2019accompagne, et celle plus fournie de l\u2019Autrichien Marco Haller (Bora-Hansgrohe). Mais la moustache de Magnus Cort Nielsen est certainement la plus r\u00e9ussie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:15:54+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si le dernier a un maillot distinctif.    Dr\u00e9sienne         La lanterne rouge de ce d\u00e9but de Tour de France est le Fran\u00e7ais Anthony Turgis, qui pointe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 17 minutes du maillot jaune, Wout van Aert. Pas de maillot distinctif mais une mise en valeur r\u00e9guli\u00e8re et un peu de chambrage.          \u00ab\u00a0Cette lanterne, issue de l\u2019univers ferroviaire o\u00f9 elle marque la fin des convois, est vieille comme le Tour de France\u00a0\u00bb, explique La Croix dans un article portant sur le sujet. \u00ab\u00a0Sa symbolique color\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 quand le cr\u00e9ateur de la Grande Boucle, Henri Desgranges, a imagin\u00e9 le fameux maillot jaune en 1919. Mais c\u2019est dans ce premier tour d\u2019apr\u00e8s-guerre que le terme fut vraiment associ\u00e9 au dernier, un certain Jules Nempon. Salu\u00e9 par Henri Desgranges, autant pour son courage sur la route que dans les tranch\u00e9es durant quatre ans.\u00a0\u00bb          Et vous, quel prix d\u00e9cerneriez-vous \u00e0 ce courageux un peu malchanceux\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:11:50+00:00","articleBody":"     On l\u2019appelle l\u2019avaleur de c\u00f4tes. Le Danois vient de marquer un nouveau point au classement du maillot \u00e0 pois en passant la c\u00f4te de Remilly-Wirquin devant Perez. Depuis le d\u00e9but du Tour, Cort Nielsen est pass\u00e9 en t\u00eate en haut de toutes les c\u00f4tes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de 8 sur 8 pour Cort Nielsen","dateModified":"2022-07-05T13:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:10:16+00:00","articleBody":"    A votre avis, quelles sont les chances de voir Wout Wout finir encore 2e aujourd'hui?    Ovalie         Une chance sur 176, soit 0,5%, comme depuis le d\u00e9but du Tour. Je suis nul en proba, mais les chances que \u00e7a arrive pour la quatri\u00e8me fois de suite me semble particuli\u00e8rement infimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:08:06+00:00","articleBody":"    Une bien belle bascule. Bravo.    Antoine         On n\u2019est pas peu fiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:07:37+00:00","articleBody":"     Accompagn\u00e9 d\u2019un co\u00e9quipier, Fabio Jakobsen empoche la 3e place du sprint interm\u00e9diaire de Lumbres, et empoche donc 15 points. Le maillot vert Wout van Aert le suit et ajoute lui 13 points \u00e0 son total.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jakobsen compl\u00e8te le podium du sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-05T13:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:06:41+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas une surprise de retrouver le coureur de la Cofidis \u00e0 l\u2019avant. Au d\u00e9part de Dunkerque, on l\u2019avait interrog\u00e9 sur ses envies de prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le Toulousain indiquait \u00eatre l\u2019un des deux coureurs de son \u00e9quipe d\u00e9sign\u00e9 pour tenter de prendre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anthony Perez l\u2019avait annonc\u00e9","dateModified":"2022-07-05T13:06:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:04:27+00:00","articleBody":"    Quand est pr\u00e9vu la premi\u00e9re \u00e9tape ... de montage de ce tour?     Seb         On d\u00e9marre un encha\u00eenement d\u2019\u00e9tapes accident\u00e9es et pi\u00e9geuses jusqu\u2019\u00e0 vendredi, o\u00f9 les coureurs temineront leur journ\u00e9e par l\u2019ascension de la super Planche des Belles Filles (7 km \u00e0 8,7%). Un avant-go\u00fbt de la dizaine d\u2019\u00e9tapes tr\u00e8s montagneuses par la suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:03:51+00:00","articleBody":"          C\u2019est la bascule, on passe de France 3 \u00e0 France 2, pile poil pour le sprint de Lumbres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On ne la rate \u00e9videmment pas\u00a0!","dateModified":"2022-07-05T13:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:02:54+00:00","articleBody":"    Puisque c'est le moment se prendre des nouvelles, o\u00f9 est Griezou, que fait Griezou, a-t-il eu l'info que le Tour a commenc\u00e9 ?!    curieuse          D\u2019apr\u00e8s son compte Instagram, notre Grizou national se trouve... au soleil. C\u2019est les vacances pour le champion du monde, et on va attendre de voir si une victoire d\u2019un Fran\u00e7ais sur ce Tour de France le fera r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux.          Pour rappel, Grizou avait f\u00e9licit\u00e9 tous les athl\u00e8tes fran\u00e7ais vainqueurs de m\u00e9daille lors des Jeux olympiques de Tokyo. Avant de totalement zapper les athl\u00e8tes fran\u00e7ais lors des Jeux olympiques d\u2019hiver. On esp\u00e8re qu\u2019il va se rattraper sur ce Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html#557317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/05/tour-de-france-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6133437_3242.html","datePublished":"2022-07-05T13:00:22+00:00","articleBody":"    G\u00e9ographiquement parlant, est-on entr\u00e9 dans le Boulonnais ?    Joe Biloute         Merci pour cette question Biloute. Nous sommes \u00e0 Lumbres, donc pas encore dans le Boulonnais, mais dans l\u2019Audomarois. Mais \u00e7a ne saurait tarder\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/426/0/5000/2500/1342/671/60/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 4\u1d49 \u00e9tape du Tour : Wout van Aert s\u2019impose et consolide son maillot jaune","dateModified":"2022-07-05T13:00:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5000/3352/1342/899/3/0/1a14997_5635145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/05/19-3">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Arrivé en janvier 2021, l’Argentin n’est plus officiellement, depuis mardi, l’entraîneur du Paris Saint-Germain, où il n’avait jamais semblé épanoui malgré un titre de champion de France et une demi-finale de Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Football       Ligue 1             Entre le PSG et Mauricio Pochettino, un divorce attendu et inévitable      Arrivé en janvier 2021, l’Argentin n’est plus officiellement, depuis mardi, l’entraîneur du Paris Saint-Germain, où il n’avait jamais semblé épanoui malgré un titre de champion de France et une demi-finale de Ligue des champions.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 12h48    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/05/19-4">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Nous avons recueilli les données des parcours du Tour de France depuis sa création, en 1903 : quelques départements vedettes, et des oubliés.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                 AFP                         Les Décodeurs        Cyclisme         Tour de France de 1903 à 2022 : quels sont les départements gagnants et perdants du tracé ?   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 10h56     Temps de Lecture 2 min.          Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesNous avons recueilli les données des parcours du Tour de France depuis sa création, en 1903 : quelques départements vedettes, et des oubliés.         Mardi 5 juillet, le Tour revient sur ses terres, celles de l’hexagone, avec une étape nordiste. « Le Tour de France, c’est aussi le tour de la France », peut-on entendre chaque année ou presque sur les ondes depuis que la course est télévisée, soit depuis 1948. Mais voilà bien longtemps que les coureurs cyclistes ne tracent plus un périmètre autour de l’Hexagone. En 2022, le Tour est parti du Danemark le 1er juillet, mais le voilà de retour sur le sol français le mardi 5 juillet.          Nous avons repris tous les parcours du Tour depuis sa création pour comprendre cette évolution. Jusqu’aux années 1950 et 1960, le peloton se livrait bien volontiers à la circumambulation sur les routes de France et puis, il a fallu renouveler l’exercice. A partir des années 1970, on voit arriver des demi-étapes saucissonnées sur la journée, et des tracés exotiques qui coupent à travers l’Hexagone, ou qui passent (enfin) par la Corse. Les deux départements de l’Ile de beauté sont les grands perdants du tracé : ils n’ont été traversés qu’une fois lors du grand départ de 2013. Soit cent dix ans après la première édition.          Le département le moins traversé sur le continent est l’Indre (36) qui a vu passer le Tour pour la première fois en 1992, et seulement neuf fois en 109 éditions – dont la neuvième en 2021.                           Lire aussi :  Transferts entre les étapes en bus ou en avion : l’autre Tour de France                 Et puis il y a les « winners », ceux qui gagnent à tous les coups, au premier rang desquels on trouve logiquement Paris, toujours ville d’arrivée, et même longtemps ville de départ, jusque dans les années 1950. Suivent les départements pyrénéens : les Hautes-Pyrénées (65) traversées 105 fois sur 109 éditions ; les Pyrénées-Atlantiques (64), 103 fois ; la Haute-Garonne (31), 102 fois.            Les départements alpins sont évidemment dans l’échappée, mais obtiennent de moins bons résultats : la Savoie (73) a été traversée « seulement » 96 fois ; sa voisine la Haute-Savoie (74), 87 fois ; et 84 fois pour l’Isère, département qui abrite pourtant l’Alpe d’Huez, les cols de la Madeleine et de Porte.                        
    #traverses {
    padding: 10px 0;
    width: 100%;
    min-height: 700px;
}

.plutotgrand {
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
}

.grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.grasdecodeurs.petit {
    font-size: 90%;
}

.titre {
    padding: 6px 0;
    display: block;
}

#traverses .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-size: 90%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    max-width: 630px;
    font-size: 90%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .07rem;
    margin: .5rem 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 350px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

#traverses .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}

#traverses .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.contleg {
    width: 100%;
}

.legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-align: center;
    width: 100%;
    margin: 0 3%;
}

.legende ul {
    padding: 1rem;
    list-style-type: none !important;
    text-align: center;
}

.legende li.key {
    float: left;
    display: inline-block;
    margin: 0 !important;
    border-top-width: 1rem;
    border-top-style: solid;
    padding-left: 0;
    font-size: 1rem;
    width: 13%;
    text-align: center;
    content: '' !important;
}

.legende ul li:before {
    content: '' !important;
}

.grasdecodeurs {
    font-size: 1.5rem !important;
    padding: .5rem 0;
    width: 100%;
    display: block;
}

p {
    margin: 1rem 0;
}

path.dept {
    cursor: pointer;
}

.d_explications .detail {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 85%;
    margin: 1rem 7.5%;
    text-align: left !important;
    font-size: 1.3rem;
    padding-bottom: 1rem;
}


/* juste jquery */

.glissiere {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: .8rem;
    position: relative;
    width: 100%;
}

.glissiere.ui-corner-all,
.glissiere .ui-corner-all {
    border-radius: 50%;
}

.glissiere.ui-slider {
    position: relative;
    background: #3f4142;
    border: none;
    border-radius: 0;
    cursor: pointer;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal {
    height: 6px;
    border-radius: 6px;
}

.glissiere.ui-slider-vertical {
    height: 15em;
    width: 6px;
}

.glissiere .ui-slider-handle {
    background: #225ea8;
    padding: 0;
    top: -8px;
    margin-left: -8px;
    width: 20px;
    height: 20px;
    cursor: move;
    cursor: grab;
    cursor: -moz-grab;
    cursor: -webkit-grab;
    position: absolute;
    z-index: 1;
    display: block;
    border: 3px solid #FFF !important;
    border-radius: 50%;
    font-weight: bold;
    text-decoration: none;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal .ui-slider-handle {
    top: 50%;
    margin-top: -10px;
    border-radius: 50%;
}

.ui-slider .ui-slider-handle:active {
    cursor: grabbing;
    cursor: -moz-grabbing;
    cursor: -webkit-grabbing;
}

.glissiere .ui-slider-range {
    position: relative;
    border: 0;
    background-color: rgba(34, 94, 168, 1);
    border-radius: 7px;
    top: 0;
    height: 6px;
}

.glissiere.ui-slider-horizontal .ui-slider-range {
    top: 0;
    height: 6px;
}

.contenantglissiere {
    width: 80%;
    margin: 2rem 10% 3rem 10%;
}

.contenantglissiere .contenantLabel {
    margin-top: 0;
    margin-bottom: 0;
    position: relative;
    width: 100%;
}

.contenantglissiere .valeur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: white;
    padding: .2rem 0;
    width: 45px;
    position: relative;
    float: left;
    text-align: center;
    margin-left: -30px;
    margin-bottom: 4px;
    top: -2px;
    font-weight: bold;
    background-color: #225ea8;
    padding: 0 5px;
    border-radius: 2px;
    font-size: 1.3rem;
}

.contenantLabel .valeur:nth-child(2) {
    top: 38px;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .glissiere .ui-slider-handle {
        margin-left: -5px;
        padding: 0rem;
        width: 20px;
        height: 20px;
        position: absolute;
        z-index: 1;
        display: block;
        background: #225ea8;
        border-radius: 50%;
        top: 50% !important;
    }
    .contenantLabel .valeur:nth-child(1) {
        top: -5px
    }
    .contenantLabel .valeur:nth-child(2) {
        top: 41px;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


[data-color-mode="dark"] .glissiere .ui-slider-handle {
    background: #225ea8;
    border: 3px solid #181a1e!important;
}
 
[data-color-mode="dark"] .legende li.key {
    color: rgba(255,255,255,.85);
}
[data-color-mode="dark"]  .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               




Du Tour de (la) France au Tour des massifs montagneux
Cette carte représente le nombre de passages du Tour de France – et pas simplement les départs ou arrivées d'étapes – entre 1903 et 2022, par département métropolitain.

            Déplacez les glissières pour modifier la période sur laquelle vous voulez afficher les départements traversés.


Nombre de passages du Tour


 
 
 
 
 
 
 





1903
2022









Source : ASO ; décompte par Le Monde



Comment nous avons travaillé : une méthodologie du comptage
Pour établir la liste des départements traversés par le Tour, il n'existait hélas pas de jeu de données tout prêt. Nous avons donc dû, pour chacune des 109 éditions de 1903 à 2022 – puisqu'il n'y a pas eu de Tour entre 1915 et 1918 ni entre 1940 et 1946 – juxtaposer le tracé sur une carte des départements français. À partir de ces 109 tracés, nous avons relevé à la main son numéro, à chaque fois qu'un département était traversé par le peloton.
Malgré la création plus récente de certains départements (le Territoire de Belfort en 1922 ou les départements franciliens après le démembrement de la Seine-et-Oise ou de la Seine-et-Marne en 1968), nous avons retenu le découpage des départements en vigueur en 2022.


require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "d3/4.2.2", "d3-topojson/v1", "d3-geo-projection/v0", "jquery-ui/slider"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3, topojson) {

    /* pour le mobile */
    ! function(a) {
        function f(a, b) {
 1)) {
                a.preventDefault();
                var c = a.originalEvent.changedTouches[0],
                    d = document.createEvent("MouseEvents");
                d.initMouseEvent(b, !0, !0, window, 1, c.screenX, c.screenY, c.clientX, c.clientY, !1, !1, !1, !1, 0, null), a.target.dispatchEvent(d)
            }
        }
        if (a.support.touch = "ontouchend" in document, a.support.touch) {
            var e, b = a.ui.mouse.prototype,
                c = b._mouseInit,
                d = b._mouseDestroy;
            b._touchStart = function(a) {
                var b = this;
                !e && b._mouseCapture(a.originalEvent.changedTouches[0]) && (e = !0, b._touchMoved = !1, f(a, "mouseover"), f(a, "mousemove"), f(a, "mousedown"))
            }, b._touchMove = function(a) {
                e && (this._touchMoved = !0, f(a, "mousemove"))
            }, b._touchEnd = function(a) {
                e && (f(a, "mouseup"), f(a, "mouseout"), this._touchMoved || f(a, "click"), e = !1)
            }, b._mouseInit = function() {
                var b = this;
                b.element.bind({
                    touchstart: a.proxy(b, "_touchStart"),
                    touchmove: a.proxy(b, "_touchMove"),
                    touchend: a.proxy(b, "_touchEnd")
                }), c.call(b)
            }, b._mouseDestroy = function() {
                var b = this;
                b.element.unbind({
                    touchstart: a.proxy(b, "_touchStart"),
                    touchmove: a.proxy(b, "_touchMove"),
                    touchend: a.proxy(b, "_touchEnd")
                }), d.call(b)
            }
        }
    }($);



    /* données */
    var trav = {
            "2022": [59, 62, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 39, 74, 73, 5, 38, 69, 42, 43, 48, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 82, 46, 92, 78, 75],
            "2021": [29, 22, 56, 35, 53, 37, 36, 18, 58, 71, 1, 74, 73, 38, 26, 84, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 78, 91, 94, 75],
            "2020": [6, 83, 4, 5, 26, 7, 30, 34, 12, 81, 31, 65, 64, 17, 79, 86, 87, 19, 15, 63, 42, 69, 38, 1, 73, 74, 39, 70, 78, 92, 75],
            "2019": [59, 2, 51, 55, 54, 88, 57, 67, 68, 70, 90, 25, 39, 71, 69, 42, 43, 15, 12, 81, 82, 31, 65, 64, 9, 11, 30, 7, 48, 84, 26, 5, 4, 73, 74, 78, 91, 92, 75],
            "2018": [85, 49, 44, 56, 29, 22, 35, 53, 72, 28, 27, 60, 80, 62, 59, 74, 73, 38, 5, 26, 84, 7, 48, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 78, 91, 92, 75],
            "2017": [54, 55, 57, 88, 70, 52, 10, 21, 71, 39, 1, 73, 24, 46, 40, 47, 32, 64, 65, 31, 9, 81, 12, 48, 43, 7, 38, 5, 4, 84, 13, 77, 91, 75],
            "2016": [50, 53, 49, 86, 87, 19, 15, 12, 46, 82, 32, 65, 64, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 84, 7, 69, 1, 71, 39, 25, 74, 73, 38, 60, 95, 78, 92, 75],
            "2015": [59, 62, 80, 76, 14, 61, 72, 53, 35, 22, 56, 64, 65, 31, 9, 81, 12, 48, 7, 38, 26, 5, 4, 6, 73, 92, 75],
            "2014": [62, 59, 2, 51, 55, 54, 88, 68, 90, 70, 25, 39, 1, 69, 42, 7, 26, 38, 5, 4, 84, 13, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 47, 24, 77, 91, 94, 75],
            "2013": ["2A", "2B", 6, 83, 13, 30, 34, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 44, 56, 22, 35, 50, 53, 72, 49, 37, 36, 18, 3, 63, 42, 69, 38, 26, 84, 5, 73, 74, 78, 92, 75],
            "2012": [59, 62, 80, 76, 27, 60, 2, 51, 55, 57, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 38, 74, 73, 26, 7, 84, 30, 34, 11, 9, 32, 64, 65, 31, 82, 46, 41, 28, 91, 94, 75],
            "2011": [85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 61, 14, 72, 37, 36, 23, 19, 63, 15, 12, 81, 31, 65, 64, 9, 11, 34, 84, 26, 5, 38, 73, 74, 77, 91, 94, 75],
            "2010": [59, 2, 51, 10, 89, 45, 58, 71, 1, 39, 74, 73, 38, 26, 5, 7, 48, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 91, 78, 92, 75],
            "2009": [6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 87, 23, 36, 18, 58, 89, 21, 52, 88, 68, 90, 25, 39, 73, 74, 38, 26, 7, 4, 84, 77, 94, 75],
            "2008": [29, 56, 22, 35, 44, 49, 79, 86, 37, 36, 23, 63, 43, 15, 46, 12, 81, 31, 65, 54, 9, 11, 34, 30, 13, 84, 4, 6, 5, 73, 38, 42, 3, 18, 91, 78, 92, 75],
            "2007": [59, 2, 60, 77, 10, 89, 58, 21, 71, 1, 74, 73, 5, 4, 83, 13, 30, 34, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 82, 46, 24, 16, 91, 78, 92, 75],
            "2006": [67, 57, 59, 2, 60, 27, 76, 14, 61, 53, 35, 22, 56, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 7, 26, 5, 38, 73, 74, 1, 71, 91, 92, 75],
            "2005": [85, 49, 86, 37, 41, 18, 45, 10, 52, 55, 54, 88, 67, 68, 38, 74, 73, 5, 4, 13, 30, 34, 11, 9, 31, 65, 64, 43, 63, 42, 91, 78, 92, 75],
            "2004": [59, 62, 80, 60, 95, 78, 28, 72, 49, 44, 35, 22, 29, 87, 23, 10, 15, 46, 82, 32, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 26, 38, 73, 74, 1, 39, 77, 93, 75],
            "2003": [75, 94, 91, 77, 2, 51, 8, 55, 52, 10, 89, 58, 71, 69, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 83, 13, 11, 31, 9, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 79, 44, 78, 92],
            "2002": [57, 55, 51, 2, 60, 76, 27, 61, 14, 50, 35, 22, 56, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 84, 26, 38, 5, 73, 74, 1, 71, 69, 77, 93, 75],
            "2001": [62, 59, 55, 54, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 66, 11, 9, 31, 65, 64, 32, 81, 82, 46, 19, 87, 23, 3, 18, 45, 91, 78, 92, 75],
            "2000": [86, 79, 49, 44, 56, 22, 35, 53, 37, 36, 87, 24, 47, 32, 40, 64, 65, 31, 84, 13, 83, 4, 5, 73, 74, 68, 90, 70, 52, 10, 75],
            "1999": [85, 44, 35, 53, 72, 37, 41, 28, 78, 95, 60, 80, 2, 59, 8, 55, 54, 57, 74, 73, 5, 38, 26, 7, 42, 63, 43, 15, 12, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 91, 92, 75],
            "1998": [29, 56, 35, 44, 49, 79, 86, 36, 23, 19, 24, 46, 47, 82, 32, 64, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 13, 84, 26, 38, 73, 5, 74, 1, 39, 25, 71, 77, 93, 75],
            "1997": [76, 27, 14, 50, 35, 56, 44, 85, 79, 86, 36, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 66, 42, 7, 26, 38, 73, 74, 68, 90, 88, 21, 77, 94, 75],
            "1996": [59, 62, 80, 60, 2, 51, 55, 88, 52, 70, 25, 39, 74, 73, 5, 26, 7, 43, 63, 19, 15, 46, 47, 32, 65, 64, 40, 33, 91, 78, 92, 75],
            "1995": [22, 35, 53, 72, 61, 14, 27, 76, 80, 62, 74, 73, 38, 42, 43, 48, 12, 81, 31, 9, 65, 64, 32, 40, 33, 24, 87, 19, 91, 78, 92, 75],
            "1994": [59, 62, 50, 35, 44, 49, 86, 16, 87, 24, 46, 82, 47, 32, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 84, 26, 38, 73, 74, 1, 39, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1993": [85, 44, 56, 22, 35, 50, 61, 27, 60, 80, 2, 51, 8, 55, 38, 73, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 91, 78, 92, 75],
            "1992": [64, 40, 33, 60, 80, 62, 59, 57, 67, 68, 39, 1, 74, 73, 5, 38, 42, 63, 19, 23, 3, 18, 36, 37, 41, 28, 78, 92, 75],
            "1991": [69, 1, 71, 21, 10, 51, 8, 2, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 72, 53, 35, 22, 29, 56, 44, 64, 65, 31, 11, 81, 12, 30, 84, 26, 5, 38, 73, 74, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1990": [86, 79, 85, 44, 56, 35, 50, 14, 27, 76, 57, 54, 55, 88, 70, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 26, 7, 42, 43, 48, 12, 81, 31, 65, 64, 40, 33, 24, 87, 91, 78, 92, 75],
            "1989": [59, 35, 44, 49, 79, 86, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 13, 4, 5, 73, 74, 38, 1, 68, 88, 90, 70, 78, 91, 94, 75],
            "1988": [44, 85, 49, 53, 72, 61, 27, 76, 80, 62, 59, 2, 51, 55, 54, 88, 67, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 26, 31, 9, 65, 64, 40, 33, 16, 87, 23, 63, 3, 71, 91, 94, 75],
            "1987": [67, 68, 88, 52, 10, 77, 45, 72, 53, 49, 86, 87, 19, 24, 33, 64, 65, 32, 31, 81, 12, 48, 30, 84, 4, 26, 38, 73, 74, 1, 39, 21, 91, 78, 92, 75],
            "1986": [92, 78, 95, 60, 80, 62, 76, 27, 14, 50, 35, 44, 49, 79, 86, 16, 33, 64, 65, 32, 31, 11, 34, 30, 84, 26, 5, 73, 38, 42, 63, 3, 58, 45, 91, 94, 75],
            "1985": [56, 22, 35, 53, 61, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 2, 8, 51, 55, 54, 57, 67, 68, 88, 70, 25, 74, 73, 38, 26, 42, 43, 15, 46, 82, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 24, 87, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1984": [93, 95, 60, 2, 59, 62, 80, 27, 61, 72, 49, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 81, 12, 48, 7, 26, 38, 73, 74, 1, 69, 94, 92, 75],
            "1983": [93, 94, 2, 59, 62, 80, 76, 14, 61, 72, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 32, 82, 81, 12, 15, 63, 42, 38, 5, 73, 74, 1, 39, 21, 91, 78, 92, 75],
            "1982": [68, 88, 54, 57, 59, 35, 22, 56, 29, 44, 17, 33, 47, 32, 64, 65, 13, 83, 4, 5, 38, 73, 74, 69, 89, 77, 93, 91, 78, 92, 75],
            "1981": [6, 83, 13, 30, 34, 11, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 49, 72, 61, 27, 95, 60, 80, 59, 68, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 69, 89, 94, 92, 75],
            "1980": [57, 55, 59, 62, 80, 60, 76, 27, 61, 50, 35, 22, 44, 17, 33, 47, 32, 64, 65, 11, 34, 30, 13, 84, 4, 5, 73, 74, 38, 42, 89, 77, 91, 92, 75],
            "1979": [32, 31, 65, 64, 33, 86, 79, 49, 44, 35, 56, 22, 50, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 54, 57, 88, 90, 25, 74, 73, 5, 38, 69, 1, 71, 21, 89, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1978": [59, 80, 60, 95, 78, 27, 14, 61, 53, 49, 86, 79, 17, 33, 40, 64, 65, 32, 82, 31, 46, 15, 63, 42, 38, 73, 74, 25, 90, 57, 54, 51, 2, 91, 92, 75],
            "1977": [32, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 87, 86, 49, 44, 56, 35, 61, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 42, 71, 21, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1976": [85, 49, 53, 61, 14, 80, 62, 59, 54, 88, 68, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 32, 40, 33, 24, 19, 23, 63, 45, 91, 78, 92, 75],
            "1975": [59, 62, 80, 60, 95, 78, 28, 61, 72, 49, 85, 17, 16, 33, 47, 82, 32, 40, 64, 65, 31, 91, 12, 15, 19, 63, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 71, 89, 77, 93, 75],
            "1974": [29, 22, 35, 50, 14, 76, 80, 62, 59, 8, 51, 52, 70, 25, 39, 1, 74, 73, 5, 26, 84, 30, 34, 12, 81, 31, 9, 65, 64, 40, 33, 85, 44, 37, 41, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1973": [59, 2, 51, 55, 54, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 47, 33, 24, 19, 63, 18, 41, 45, 78, 92, 75],
            "1972": [49, 35, 22, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 84, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 70, 52, 21, 89, 45, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1971": [68, 67, 57, 54, 59, 80, 62, 91, 45, 58, 3, 63, 42, 38, 5, 4, 13, 81, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 86, 41, 28, 78, 92, 75],
            "1970": [87, 16, 17, 85, 49, 53, 35, 50, 61, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 26, 84, 30, 34, 81, 31, 32, 65, 64, 44, 33, 86, 37, 41, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1969": [59, 8, 55, 54, 88, 68, 90, 25, 39, 74, 73, 5, 4, 83, 13, 34, 81, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 24, 19, 63, 3, 18, 45, 91, 78, 92, 75],
            "1968": [88, 54, 59, 62, 80, 76, 27, 61, 53, 35, 22, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 81, 12, 46, 15, 43, 42, 38, 73, 74, 25, 70, 21, 89, 45, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1967": [49, 53, 35, 50, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 5, 4, 13, 84, 30, 34, 81, 31, 65, 64, 40, 33, 24, 87, 19, 63, 3, 18, 45, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1966": [54, 55, 8, 59, 62, 80, 76, 14, 50, 53, 49, 85, 79, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 7, 26, 38, 5, 74, 1, 69, 42, 63, 3, 18, 41, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1965": [59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 84, 26, 4, 5, 73, 74, 1, 69, 71, 58, 89, 45, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1964": [35, 50, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 37, 74, 73, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 24, 19, 63, 3, 18, 41, 45, 28, 78, 92, 75],
            "1963": [75, 77, 2, 51, 8, 59, 62, 80, 76, 27, 61, 53, 35, 44, 49, 37, 86, 87, 24, 16, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 82, 46, 15, 63, 42, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 70, 52, 10, 91, 94],
            "1962": [54, 55, 59, 62, 80, 76, 14, 61, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 81, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 38, 69, 42, 3, 18, 58, 45, 89, 77, 91, 78, 92, 75],
            "1961": [76, 27, 95, 78, 60, 80, 62, 59, 54, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 71, 42, 7, 26, 38, 73, 6, 83, 15, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 24, 87, 86, 37, 41, 45, 91, 92, 75],
            "1960": [59, 62, 80, 76, 27, 14, 50, 35, 22, 56, 44, 49, 86, 87, 24, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 12, 48, 30, 84, 4, 5, 73, 74, 25, 70, 52, 10, 77, 94, 75],
            "1959": [68, 88, 54, 57, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 50, 35, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 12, 15, 63, 42, 7, 26, 38, 5, 73, 74, 1, 71, 21, 10, 89, 77, 91, 94, 75],
            "1958": [59, 62, 80, 76, 27, 95, 78, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 84, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 21, 89, 45, 77, 91, 94, 75],
            "1957": [44, 35, 50, 14, 27, 76, 80, 62, 59, 54, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 48, 12, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 16, 17, 79, 86, 37, 41, 45, 91, 94, 75],
            "1956": [51, 8, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 50, 35, 22, 56, 44, 49, 85, 79, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 81, 34, 30, 13, 83, 4, 5, 73, 38, 26, 42, 69, 3, 18, 45, 91, 92, 75],
            "1955": [76, 80, 62, 59, 57, 54, 88, 68, 74, 73, 5, 4, 6, 83, 13, 84, 30, 12, 81, 34, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 86, 37, 72, 28, 78, 92, 75],
            "1954": [59, 62, 80, 76, 27, 14, 61, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 49, 79, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 82, 12, 48, 43, 42, 69, 38, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 70, 88, 54, 55, 51, 10, 77, 91, 94, 75],
            "1953": [67, 57, 59, 62, 80, 76, 14, 61, 53, 72, 49, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 81, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 38, 69, 42, 63, 3, 18, 45, 77, 94, 75],
            "1952": [29, 22, 35, 53, 72, 61, 27, 76, 80, 62, 59, 57, 54, 88, 68, 90, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 84, 30, 34, 11, 66, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 16, 87, 23, 3, 58, 89, 45, 77, 94, 75],
            "1951": [57, 54, 55, 51, 2, 59, 62, 80, 76, 27, 95, 92, 75, 78, 14, 61, 50, 35, 49, 79, 86, 87, 23, 63, 15, 19, 24, 47, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 34, 30, 26, 84, 13, 83, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 71, 21, 10, 94],
            "1950": [75, 93, 77, 51, 55, 54, 57, 59, 62, 80, 76, 27, 61, 53, 35, 22, 56, 44, 49, 79, 17, 16, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 11, 66, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 26, 7, 42, 69, 1, 71, 21, 89, 91, 94],
            "1949": [75, 93, 77, 60, 2, 51, 8, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 50, 35, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 68, 88, 54, 55],
            "1948": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 68, 67, 57, 54, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1947": [75, 92, 95, 60, 80, 62, 59, 57, 67, 68, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 22, 35, 50, 14, 27, 78],
            "1939": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 32, 31, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 71, 21, 10, 77, 94],
            "1938": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 51, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1937": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1936": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 49, 53, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1935": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 26, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1934": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 49, 53, 61, 14, 27, 78, 92],
            "1933": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 68, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1932": [75, 92, 78, 27, 14, 61, 53, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1931": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 88, 54, 57, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1930": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 88, 54, 57, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1929": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 59, 62, 80, 76, 95],
            "1928": [75, 92, 78, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 59, 62, 80, 76, 95],
            "1927": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1926": [74, 1, 39, 25, 90, 68, 88, 54, 57, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 76, 27, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 71, 21, 89, 77, 91, 94, 75],
            "1925": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 54, 57, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1924": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95, 93],
            "1923": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1922": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1921": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1920": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1919": [75, 92, 78, 27, 76, 14, 50, 35, 22, 29, 56, 44, 85, 17, 33, 40, 64, 65, 31, 9, 66, 11, 34, 30, 13, 83, 6, 4, 5, 38, 73, 74, 1, 39, 25, 90, 68, 67, 57, 54, 55, 8, 2, 59, 62, 80, 60, 95],
            "1914": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 76, 78, 92],
            "1913": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 76, 78, 92],
            "1912": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 76, 78, 92],
            "1911": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 74, 73, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 76, 78, 92],
            "1910": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 66, 9, 31, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1909": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1908": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1907": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 57, 88, 70, 90, 25, 39, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1906": [75, 93, 95, 60, 80, 62, 59, 2, 8, 55, 54, 88, 90, 25, 39, 21, 71, 1, 69, 38, 5, 4, 6, 83, 13, 30, 34, 11, 81, 31, 32, 65, 64, 40, 33, 17, 85, 44, 56, 29, 22, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1905": [75, 93, 77, 2, 51, 55, 54, 88, 90, 25, 39, 1, 38, 26, 5, 4, 83, 13, 30, 34, 81, 31, 82, 47, 33, 17, 85, 44, 35, 50, 14, 27, 78, 92],
            "1904": [75, 94, 91, 77, 89, 58, 71, 69, 42, 7, 30, 13, 34, 11, 31, 82, 47, 33, 17, 85, 44, 49, 37, 41, 28, 78, 92],
            "1903": [75, 94, 91, 77, 89, 58, 71, 69, 42, 7, 30, 13, 34, 11, 31, 82, 47, 33, 17, 85, 44, 49, 37, 41, 28, 78, 92]
        },
        dernieredition = trav["2022"],
        editions = [],
        decompte = {
            "1": 0,
            "2": 0,
            "3": 0,
            "4": 0,
            "5": 0,
            "6": 0,
            "7": 0,
            "8": 0,
            "9": 0,
            "10": 0,
            "11": 0,
            "12": 0,
            "13": 0,
            "14": 0,
            "15": 0,
            "16": 0,
            "17": 0,
            "18": 0,
            "19": 0,
            "2A": 0,
            "2B": 0,
            "21": 0,
            "22": 0,
            "23": 0,
            "24": 0,
            "25": 0,
            "26": 0,
            "27": 0,
            "28": 0,
            "29": 0,
            "30": 0,
            "31": 0,
            "32": 0,
            "33": 0,
            "34": 0,
            "35": 0,
            "36": 0,
            "37": 0,
            "38": 0,
            "39": 0,
            "40": 0,
            "41": 0,
            "42": 0,
            "43": 0,
            "44": 0,
            "45": 0,
            "46": 0,
            "47": 0,
            "48": 0,
            "49": 0,
            "50": 0,
            "51": 0,
            "52": 0,
            "53": 0,
            "54": 0,
            "55": 0,
            "56": 0,
            "57": 0,
            "58": 0,
            "59": 0,
            "60": 0,
            "61": 0,
            "62": 0,
            "63": 0,
            "64": 0,
            "65": 0,
            "66": 0,
            "67": 0,
            "68": 0,
            "69": 0,
            "70": 0,
            "71": 0,
            "72": 0,
            "73": 0,
            "74": 0,
            "75": 0,
            "76": 0,
            "77": 0,
            "78": 0,
            "79": 0,
            "80": 0,
            "81": 0,
            "82": 0,
            "83": 0,
            "84": 0,
            "85": 0,
            "86": 0,
            "87": 0,
            "88": 0,
            "89": 0,
            "90": 0,
            "91": 0,
            "92": 0,
            "93": 0,
            "94": 0,
            "95": 0
        },
        dico = {
            "1": "Ain",
            "2": "Aisne",
            "3": "Allier",
            "4": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "5": "Hautes-Alpes",
            "6": "Alpes-Maritimes",
            "7": "Ardèche",
            "8": "Ardennes",
            "9": "Ariège",
            "10": "Aube",
            "11": "Aude",
            "12": "Aveyron",
            "13": "Bouches-du-Rhône",
            "14": "Calvados",
            "15": "Cantal",
            "16": "Charente",
            "17": "Charente-Maritime",
            "18": "Cher",
            "19": "Corrèze",
            "‍2A": "Corse-du-Sud",
            "‍2B": "Haute-Corse",
            "21": "Côte-d'Or",
            "22": "Côtes-d'Armor",
            "23": "Creuse",
            "24": "Dordogne",
            "25": "Doubs",
            "26": "Drôme",
            "27": "Eure",
            "28": "Eure-et-Loir",
            "29": "Finistère",
            "30": "Gard",
            "31": "Haute-Garonne",
            "32": "Gers",
            "33": "Gironde",
            "34": "Hérault",
            "35": "Ille-et-Vilaine",
            "36": "Indre",
            "37": "Indre-et-Loire",
            "38": "Isère",
            "39": "Jura",
            "40": "Landes",
            "41": "Loir-et-Cher",
            "42": "Loire",
            "43": "Haute-Loire",
            "44": "Loire-Atlantique",
            "45": "Loiret",
            "46": "Lot",
            "47": "Lot-et-Garonne",
            "48": "Lozère",
            "49": "Maine-et-Loire",
            "50": "Manche",
            "51": "Marne",
            "52": "Haute-Marne",
            "53": "Mayenne",
            "54": "Meurthe-et-Moselle",
            "55": "Meuse",
            "56": "Morbihan",
            "57": "Moselle",
            "58": "Nièvre",
            "59": "Nord",
            "60": "Oise",
            "61": "Orne",
            "62": "Pas-de-Calais",
            "63": "Puy-de-Dôme",
            "64": "Pyrénées-Atlantiques",
            "65": "Hautes-Pyrénées",
            "66": "Pyrénées-Orientales",
            "67": "Bas-Rhin",
            "68": "Haut-Rhin",
            "69": "Rhône",
            "70": "Haute-Saône",
            "71": "Saône-et-Loire",
            "72": "Sarthe",
            "73": "Savoie",
            "74": "Haute-Savoie",
            "75": "Paris",
            "76": "Seine-Maritime",
            "77": "Seine-et-Marne",
            "78": "Yvelines",
            "79": "Deux-Sèvres",
            "80": "Somme",
            "81": "Tarn",
            "82": "Tarn-et-Garonne",
            "83": "Var",
            "84": "Vaucluse",
            "85": "Vendée",
            "86": "Vienne",
            "87": "Haute-Vienne",
            "88": "Vosges",
            "89": "Yonne",
            "90": "Territoire de Belfort",
            "91": "Essonne",
            "92": "Hauts-de-Seine",
            "93": "Seine-Saint-Denis",
            "94": "Val-de-Marne",
            "95": "Val-d'Oise",
            "971": "Guadeloupe",
            "972": "Martinique",
            "973": "Guyane",
            "974": "La Réunion",
            "976": "Mayotte"
        };

    /* on compte toutes les éditions */
    $.each(trav, function(i, d) {
        editions.push(+i)
    });


    /* La carte */
    var w = document.getElementById("traverses").offsetWidth,
        echelle = w * 5.3,
        h = w * 1,
        mobile = false,
        strokebase = .5,
        combien = editions.length,
        decoupage = 7,
        premier = 0,
        dernier = combien;

    if (w         mobile = true
        strokebase = .25
    };

    /* Projection conique conforme de Lambert, « Lambert 93 » */
    var projection = d3.geoConicEquidistant()
        .scale(echelle)
        .precision(.1)
        .rotate([-3, 0])
        .translate([w / 2, h / 2])
        .center([-.3, 46.27])
        .parallels([44, 49]);

    var path = d3.geoPath()
        .projection(projection);

    var svg = d3.select("#departements").insert("svg:svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + w + " " + h);

    d3.json("//s1.lemde.fr/assets-redaction/topojson/departments.json", function(error, fra) {
        if (error) throw error;

        svg.selectAll("path")
            .data(topojson.feature(fra, fra.objects.departments).features)
            .enter().append("path")
            .attr("d", path)
            .attr("class", "dept")
            .attr("id", function(d, i) {
 0) return "d" + Number(d.properties.dpt)
                else return "d" + d.properties.dpt
            })
            .attr("fill", "#cecece")
            .attr("stroke-width", strokebase)
            .attr("stroke", "rgba(0,0,0,.3)")
            .on("mouseover", function() {
                d3.select(this).moveToFront()
                    .attr("stroke-width", 2)
            })
            .on("mouseout", function() {
                d3.select(this).moveToBack()
                    .attr("stroke-width", strokebase)
            }).call(redessiner)
    });

    /* La fonction se lance quand on modifie les bornes de la glissière */

    function redessiner() {

        combien = dernier - premier,
            max = 0,
            min = Infinity,
            intervalle = 0,
            decompte = {
                "1": 0,
                "2": 0,
                "3": 0,
                "4": 0,
                "5": 0,
                "6": 0,
                "7": 0,
                "8": 0,
                "9": 0,
                "10": 0,
                "11": 0,
                "12": 0,
                "13": 0,
                "14": 0,
                "15": 0,
                "16": 0,
                "17": 0,
                "18": 0,
                "19": 0,
                "2A": 0,
                "2B": 0,
                "21": 0,
                "22": 0,
                "23": 0,
                "24": 0,
                "25": 0,
                "26": 0,
                "27": 0,
                "28": 0,
                "29": 0,
                "30": 0,
                "31": 0,
                "32": 0,
                "33": 0,
                "34": 0,
                "35": 0,
                "36": 0,
                "37": 0,
                "38": 0,
                "39": 0,
                "40": 0,
                "41": 0,
                "42": 0,
                "43": 0,
                "44": 0,
                "45": 0,
                "46": 0,
                "47": 0,
                "48": 0,
                "49": 0,
                "50": 0,
                "51": 0,
                "52": 0,
                "53": 0,
                "54": 0,
                "55": 0,
                "56": 0,
                "57": 0,
                "58": 0,
                "59": 0,
                "60": 0,
                "61": 0,
                "62": 0,
                "63": 0,
                "64": 0,
                "65": 0,
                "66": 0,
                "67": 0,
                "68": 0,
                "69": 0,
                "70": 0,
                "71": 0,
                "72": 0,
                "73": 0,
                "74": 0,
                "75": 0,
                "76": 0,
                "77": 0,
                "78": 0,
                "79": 0,
                "80": 0,
                "81": 0,
                "82": 0,
                "83": 0,
                "84": 0,
                "85": 0,
                "86": 0,
                "87": 0,
                "88": 0,
                "89": 0,
                "90": 0,
                "91": 0,
                "92": 0,
                "93": 0,
                "94": 0,
                "95": 0
            };

        /* la boucle pour compter chaque département selon les années */

        for (i = premier; i             annee = editions[i]
            d = trav[annee]
            for (j = 0; j                 e = d[j]
                decompte[e]++
            }
        };


        /*console.log(decompte)*/
        /* mon autre boucle pour le minimum et le maximum */
        $.each(decompte, function(i, d) {
= max) max = d
            if (d         });

        var intervalle = ((max - min) / decoupage).toFixed(0),
            echellecol = [],
            echellecolb = [];

        for (var k = 0; k             if (k == 0) {
                echellecol.push(min)
            } else if (k == decoupage) {
                echellecol.push(max)
            } else {
                echellecol.push(min + (intervalle * k))
                echellecolb.push(min + (intervalle * k))
            }
        };

        var color = ['#ffffcc', '#c7e9b4', '#7fcdbb', '#41b6c4', '#1d91c0', '#225ea8', '#0c2c84'];
        var quantize = d3.scaleThreshold()
            .domain(echellecolb)
            .range(d3.range(decoupage).map(function(i) {
                return color[i]
            }));

        /* on retape la légende */
 li.key").each(function(i) {
            $(this).css("border-top-color", color[i])
            if (i == 0) malegende = " 0 à " + echellecolb[i]
            else if (i == (echellecolb.length)) {
                malegende = echellecolb[i - 1] + " et +"
            } else malegende = echellecolb[i - 1] + " à " + echellecolb[i]
            $(this).html(malegende)
        });

        /* on recolore les départements */

        $("#departements path.dept").each(function(i, d) {
            var id = $(this).attr("id");

            svg.selectAll("#" + id)
                .style("fill", function(d) {
 0) return quantize(decompte[Number(d.properties.dpt)])
                    else return quantize(decompte[d.properties.dpt])
                })
                .attr("stroke", function(d) {
                    fonce = 0
 0) return d3.rgb(quantize(decompte[Number(d.properties.dpt)])).darker(2)
                    else return d3.rgb(quantize(decompte[d.properties.dpt])).darker(2)
                })
        })

    };

    /* le code de la glissière*/

    $("#glissieredates").slider({
        min: premier,
        max: editions.length,
        range: true,
        step: 1,
        values: [premier, editions.length],
        slide: function(event, ui) {
            var first = ui.values[0],
                second = ui.values[1],
                left = 100 * (first - premier) / (dernier - premier),
                right = 100 * (second - premier) / (dernier - premier);
            /* évitons que les deux glissières se montent dessus */
            if (second - first 

            var delay = function() {
                var indexGliss = $(ui.handle).index();
                if (indexGliss == 1) {
                    valAffichee = editions[first]
                    premier = first
                    $('#datemin').html(valAffichee).position({
                        my: 'center bottom',
                        at: 'center top-2',
                        of: ui.handle,
                        offset: "0, 10"
                    });
                } else {
                    valAffichee = editions[second - 1] /* - ui.value[0]*/
                    dernier = second
                    $("#datemax").html(valAffichee).position({
                        my: 'center bottom',
                        at: 'center bottom+24',
                        of: ui.handle,
                        offset: "0, 10"
                    });
                }
                redessiner();
            };
            setTimeout(delay, 5);
        }
    });

    d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
        return this.each(function() {
            this.parentNode.appendChild(this);
        });
    };
    d3.selection.prototype.moveToBack = function() {
        return this.each(function() {
            var firstChild = this.parentNode.firstChild;
            if (firstChild) {
                this.parentNode.insertBefore(this, firstChild);
            }
        });
    };

    /* le tooltip*/

    $("#traverses").tooltip({
        show: {
            effect: "fade",
            duration: 0
        },
        hide: {
            effect: "fade",
            duration: 0
        },
        items: "path.dept",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'left-30 top+50',
            at: 'right+10 center'
        },
        content: function() {
            var dp = $(this).attr("id").substring(1)

            if (dp             else nombre = decompte[dp]

            nom = dico[dp]
            if (dp == "2B") nom = "Haute-Corse"
            if (dp == "2A") nom = "Corse-du-Sud"

" + nom + " (" + ((dp "
" + nombre + " passage" + ((nombre > 1) ? "s" : "") + " du Tour en" + ((nombre == combien) ? "…" : "") + " " + combien + " éditions"
            if (dernieredition.indexOf(+dp) != -1) {
                html += " (dont le Tour 2022)"
            }
"
"
Département traversé dans " + String(((nombre / combien) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "") + " % des éditions entre " + editions[premier] + " et " + editions[dernier - 1] + ""
            return html

        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var $element = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                $element.tooltip('close');
            });
        }

    });


    $("#traverses a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});
          Du tour de la France au tour des Alpes et des Pyrénées          Ces relevés montrent les changements dans le tracé du Tour, qui passe d’’une course circulaire autour des côtes et des frontières en une douzaine d’étapes à un Tour de France international qui part aussi bien de chez nos voisins belges, néerlandais ou allemands, que d’outre-Manche.          De 1903 à 1939, le Tour fait effectivement une grande boucle autour de la France. Elle traverse ainsi la Haute-Garonne, la Gironde, la Charente-Inférieure (qui deviendra la Charente-Maritime en 1941) ou les Bouches-du-Rhône à trente-trois reprises… en trente-trois éditions.            Puis, à la reprise qui suit la seconde guerre mondiale et jusqu’au milieu des années 1950, le Tour reprend ses habitudes circulaires autour de l’Hexagone.                                LE MONDE               A partir des années 1960, le parcours devient plus « exotique ». C’est aussi le moment où les transferts entre étapes commencent à dépasser 200 kilomètres (le Tour 2018 émargeait à plus de 2 000 km), et où le centre de la France commence à voir passer plus régulièrement le peloton.          Et puis, à partir des années 1980, et encore plus à partir de 2000, le Tour se détourne progressivement du nord-ouest du pays, malgré des passages répétés en Bretagne ou en Vendée, terres fertiles du cyclisme français. A partir de cette période, ce sont les massifs montagneux qui ont la faveur des organisateurs du Tour : pour les 22 éditions de 2000 et 2021, les Pyrénées-Atlantiques sont traversées 20 fois (sur 23 éditions) ; la Savoie 22 fois ; et les Hautes-Pyrénées… 23 fois sur 23.                        



Retrouvez tous les articles explicatifs des Décodeurs dans notre rubrique « Pour comprendre ».


<article-nb="2022/07/05/19-5">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : transfert « galère », famille Van der Poel et « Bienvenue chez les Ch’tis »   Chronique        Alexandre Pedro  envoyé spécial à Dunkerque (Nord)          Aude Lasjaunias  envoyée spéciale à Dunkerque (Nord)          Denis Ménétrier        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h19    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Dunkerque-Calais (172 kilomètres)            Christian Prudhomme a le sens de la formule pour vendre son parcours. « Si on évolue au niveau de la mer au départ comme à l’arrivée, la ration de dénivelé à encaisser peut donner des aigreurs d’estomac aux sprinteurs », résume le patron du Tour au sujet de cette 4e étape, la première en France.            Entre les monts des Flandres et du Boulonnais, le peloton va emprunter des routes bien connues des Quatre Jours de Dunkerque (qui en durent six d’ailleurs). Avec un finale exposé au vent, les audacieux disposent d’un terrain de jeu intéressant pour secouer le peloton et « éviter » une troisième arrivée massive.            Les pronos                La raison            Auteur d’un excellent contre-la-montre lors de la première étape vendredi (5e), Mathieu van der Poel est d’une discrétion inhabituelle – pour lui – depuis. Le Néerlandais avait, pourtant, avancé l’idée « d’essayer quelque chose avant l’étape des pavés », mercredi. Comme il n’a pas pu passer à l’attaque depuis sa chambre d’hôtel lundi (journée de transition oblige), le dynamiteur d’Alpecin-Deceuninck devra mettre le bazar dans les monts du Boulonnais, taillés pour ses qualités de cyclo-crossman.                Le cœur            Et si le jour où il vire quadragénaire, Philippe Gilbert remportait une deuxième étape sur le Tour, onze ans après son succès au mont des Alouettes ? Avec l’âge, le Belge a un peu perdu en punch et en pointe de vitesse, mais sa science de la course est toujours là. Et le parcours casse-pattes peut lui permettre de profiter d’un mouvement de course pour piéger les favoris. Dans son équipe Lotto-Soudal, le champagne est déjà au frais.            La décla             « Ces transferts, ça n’affecte pas trop les coureurs. C’est surtout pour notre staff que c’est galère. »            Les 650 kilomètres de transfert entre le Danemark et la France ainsi qu’une panne d’avion à l’aéroport de Sonderborg n’ont pas entamé le moral du peloton. Bien au contraire, à en croire Benoît Cosnefroy. Le coureur d’AG2R-Citroën a effectué une petite sortie à vélo dans le nord de la France, lundi, et profité pleinement de cette officieuse journée de repos qui permettra d’aborder moins fatigué les étapes de montagne de la fin de semaine. Les staffs des équipes, plus embêtés par le casse-tête organisationnel de ce transfert, seront peut-être un peu plus dans le dur.            Détour du Tour            Le Tour de France chez les Ch’tis. Quinze ans après avoir vu Dany Boon et Kad Merad la traverser à vélo dans Bienvenue chez les Ch’tis, la ville de Bergues (Nord) va accueillir des coureurs professionnels, dix kilomètres après le départ de Dunkerque. La cité nordiste, qui continue de jouir d’un tourisme boosté par le film aux 20 millions d’entrées, verra les premiers compagnons d’échappée passer devant le désormais célèbre beffroi de Bergues avant de s’attaquer à l’Audomarois. Tendez bien l’oreille, un coup de carillon pourrait fendre le ciel comme les coureurs le bitume berguois.            Dans le rétro                            Dans la famille Van der Poel, on demande le père. Sur le Tour 1987, Adrie van der Poel n’est pas encore le gendre de Raymond Poulidor. Mais quelques mois avant de rencontrer, pendant ses vacances en Martinique, Corinne, la fille de « Poupou », le Néerlandais s’illustre lors de la très longue 9e étape (260 km entre Orléans, dans le Loiret, et Renazé, en Mayenne). Van der Poel s’échappe dans les vingt derniers kilomètres avec quatre autres fuyards.              Ce spécialiste du cyclo-cross est présumé le plus rapide du groupe, mais il manque de se laisser surprendre par l’Italien Roberto Amadio au sprint. Le champion des Pays-Bas réussit à passer le long des balustrades et s’offre sa première victoire d’étape en cinq participations.            Mathieu a été plus précoce. L’an dernier, le fils prodige a levé les bras dès la 2e étape pour sa découverte du Tour. Une habitude. Quand Papa est devenu champion du monde de cyclo-cross à 36 ans, le fiston l’a imité à tout juste 20 ans.            La voiture-balai                           L’avion du retour en France.                 Benoît Cosnefroy l’a dit : les transferts, c’est surtout « galère » pour le staff des équipes. Et pour les suiveurs ! Aux premières heures de la journée de lundi (à 2 heures du matin pour être précis), l’aéroport de Lille a été investi par une troupe de journalistes aux yeux rougis par la fatigue et obnubilés par l’envie de gagner au plus vite leurs hôtels pour grappiller quelques heures de sommeil avant de reprendre la route. Pour les envoyés spéciaux du Monde, la dernière journée en terre danoise a pris des allures de jour sans fin à cause d’une petite erreur d’itinéraire qui nous a placés sur le tracé de la course.              Une expérience incroyable, a fortiori quand on connaît la ferveur du public local pour le vélo. Reste que slalomer entre les enfants qui dessinent à la craie sur l’asphalte, les cyclotouristes qui font l’étape, et les groupes qui se prennent en photo, n’est pas vraiment recommandé quand on a des impératifs horaires (dépôt des valises, rendu de la voiture de location…). Alors, on rejoint Florian Sénéchal : « Le Danemark, c’est un beau pays », mais on n’est pas mécontents d’être, enfin, de retour en France.             

<article-nb="2022/07/05/19-6">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les deux dernières joueuses françaises en lice sur le gazon londonien se sont inclinées lundi. Aucun Tricolore ne disputera les quarts du tournoi en simple.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Tennis              Wimbledon : l’aventure s’arrête en huitièmes de finale pour Alizé Cornet et Harmony Tan      Les deux dernières joueuses françaises en lice sur le gazon londonien se sont inclinées lundi. Aucun Tricolore ne disputera les quarts du tournoi en simple.          Par Arthur Verdelet         Publié hier à 21h34, mis à jour hier à 21h46    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Française Alizé Cornet réclame une faute de ligne non signalée lors de son huitième de finale du tournoi de Wimbledon contre l’Australienne Ajla Tomljanovic, le 4 juillet 2022.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Aucune joueuse française ne disputera les quarts de finale du tournoi de tennis de Wimbledon en simple. Alizé Cornet et Harmony Tan ont été éliminées en huitièmes de finale, lundi 4 juillet en début de soirée, au lendemain de leur compatriote Caroline Garcia, balayée par Marie Bouzkova (7-5, 6-2). Les derniers espoirs de voir une Tricolore remporter le Grand Chelem londonien pour la première fois depuis Marion Bartoli, titrée en 2013, se sont envolés en quelques minutes à peine.            Ses participations en parallèle aux tournois de double dames et double mixte, qui l’ont occupé pendant plus de deux heures dimanche, l’ont sans doute fait puiser dans ses ressources. Le bilan est tout de même positif pour la quart-de-finaliste du dernier Open d’Australie en janvier 2022, qui n’avait plus dépassé le troisième tour à Wimbledon depuis 2014. Alizé Cornet quitte, en effet, Londres avec un succès de prestige contre la numéro 1 mondiale Iga Swiatek (6-4, 6-2), battue, samedi 2 juillet, alors que la Polonaise restait sur une série de 37 rencontres sans défaite.            « Je ne me pose pas plus de questions que cela, se réjouissait Alizé Cornet au micro de BeIN Sports, dimanche 3 juillet. Je suis là pour jouer, m’amuser, mettre de l’intensité et me faire plaisir. Je pense que garder les choses simples mentalement est la clé de tout. J’y arrive finalement à 32 ans, comme quoi il n’est jamais trop tard (sourire). Je suis contente d’accomplir ma meilleure saison en Grand Chelem cette année. »            [📺 LIVE] 🎾 #TennisExtra #CentreCourt

<article-nb="2022/07/05/19-7">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Six ans et trois entraîneurs étrangers après Laurent Blanc, Christophe Galtier devrait être intronisé mardi pour diriger le Paris Saint-Germain. Une petite surprise pour le Marseillais de 55 ans, qui a pris le temps de progresser et de changer son image.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Christophe Galtier au PSG, le choix du « made in France »      Six ans et trois entraîneurs étrangers après Laurent Blanc, Christophe Galtier devrait être intronisé mardi pour diriger le Paris Saint-Germain. Une petite surprise pour le Marseillais de 55 ans, qui a pris le temps de progresser et de changer son image.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 21h12, mis à jour à 08h59    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Christophe Galtier, alors entraîneur de Lille, exprime sa joie après un but de son équipe contre le PSG, le 3 avril 2021 au Parc des Princes.  FRANCK FIFE / AFP               C’est l’une de ses qualités : Christophe Galtier s’adapte toujours. Son cœur aussi. « Certaines personnes n’arrivent pas à le comprendre, mais je supporte tous les clubs dans lesquels je suis passé », disait-il au Monde en décembre 2018. A 55 ans, le Marseillais va donc apprendre à aimer le Paris-Saint-Germain (PSG), dont il va devenir officiellement l’entraîneur pour deux saisons, a appris Le Monde lundi 4 juillet. Celui qui était entraîneur de l’OGC Nice la saison dernière doit être intronisé mardi par le PSG, qui a convoqué une conférence de presse à 14 heures au Parc des princes. Lundi, il a été aperçu dans les locaux administratifs du club parisien dans la soirée selon des vidéos postées sur les réseaux sociaux.          Christophe Galtier succède à l’Argentin Mauricio Pochettino et arrive à un poste qui semblait promis à un autre Marseillais : Zinédine Zidane. L’enfant des Caillols serait-il un choix par défaut par rapport à celui de la Castellane ? Au PSG, la nomination de l’entraîneur a souvent été le fait du prince (ou plutôt de l’émir) depuis le rachat du club par Qatar Sport Investments, en 2011. Christophe Galtier, lui, apparaît comme le candidat de Luis Campos.                           Lire aussi :  Entre le PSG et Mauricio Pochettino, un divorce attendu et inévitable                 Caché sous le titre de « conseiller football », le Portugais est bien, dans les faits, le directeur sportif du PSG et le nouvel architecte de sa politique sportive. Les deux hommes nourrissent une relation de confiance depuis leur passage à Lille. Dans le Nord, ils avaient réalisé un petit exploit : en 2021, le LOSC a privé le PSG du titre de champion de France avec une équipe construite par Campos et transcendée par Galtier.          L’école du pragmatisme à la française          L’ancien défenseur rugueux (passé par Marseille, Lille ou Toulouse) est devenu un entraîneur respecté et demandé. Une petite revanche pour celui qui a traîné à ses débuts une réputation de bas du front, que « l’affaire » dite « du tunnel du Vélodrome » n’avait pas atténuée : le 7 avril 2000, celui qui était alors l’entraîneur adjoint de l’Olympique de Marseille avait frappé le joueur monégasque Marcelo Gallardo lors d’une échauffourée, puis reçu six mois de suspension. De lui-même, il était revenu sur cet épisode pour Le Monde afin de redire son innocence – « On m’a déclaré coupable. Sans une preuve, juste en se basant sur un témoignage » – et confier à quel point il avait dû travailler sur lui-même pour gommer cette image.                           Lire le portrait (2018) :  Article réservé à nos abonnés  Football : Christophe Galtier, entraîneur de l’ombre                 Aujourd’hui, l’homme offre moins de prise à la critique. Il a construit sa carrière à son rythme et avec une relative humilité. A Saint-Etienne, il s’était satisfait d’être dans l’ombre d’Alain Perrin avant de cornaquer pendant huit ans les Verts (2009-2017). Il avait alors construit l’équipe, donnant son avis sur tout et remportant une Coupe de la Ligue en 2013, le premier titre depuis 1981 pour le club.        Il vous reste 62.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/04/christophe-galtier-au-psg-le-choix-du-made-in-france_6133331_3242.html"},"headline":"Christophe Galtier au PSG, le choix du \u00ab\u00a0made in France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-04T21:12:48+02:00","datePublished":"2022-07-04T21:12:48+02:00","dateModified":"2022-07-05T08:59:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Six ans et trois entra\u00eeneurs \u00e9trangers apr\u00e8s Laurent Blanc, Christophe Galtier devrait \u00eatre intronis\u00e9 mardi pour diriger le Paris Saint-Germain. Une petite surprise pour le Marseillais de 55\u00a0ans, qui a pris le temps de progresser et de changer son image.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/229/0/2745/1372/1342/671/60/0/0c3daeb_1655824496705-000-97b3n9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-8">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Trois jours après le départ de Jorge Sampaoli, l’OM a officialisé l’arrivée d’Igor Tudor pour deux saisons.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Igor Tudor nommé entraîneur de l’Olympique de Marseille      Trois jours après le départ de Jorge Sampaoli, l’OM a officialisé l’arrivée d’Igor Tudor pour deux saisons.          Par Denis Ménétrier         Publié hier à 18h33, mis à jour à 08h01    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Igor Tudor lorsqu’il entraînait l’Udinese Calcio, à l’occasion d’un match contre l’AS Roma, le 13 avril 2019.  TIZIANA FABI / AFP                 La période de flottement ne se sera pas éternisée à l’Olympique de Marseille (OM). Alors que le départ de Jorge Sampaoli avait provoqué la stupeur, vendredi 1er juillet, chez l’ensemble des supporteurs marseillais, après une saison terminée à la deuxième place du championnat, le club a réagi en officialisant, lundi, l’arrivée d’Igor Tudor sur le banc. Le technicien croate, libre depuis son départ du Hellas Vérone (Italie) à la fin de mai, s’est engagé avec l’OM pour deux saisons.            Si l’opération s’est réalisée avec tant de célérité – quand le Paris-Saint-Germain tarde à officialiser l’identité de son nouvel entraîneur –, c’est que le président marseillais, Pablo Longoria, avait senti le vent tourner avec Sampaoli. Ce dernier, mécontent de la direction prise par le recrutement de l’OM en ce début de marché des transferts, a donc choisi de quitter le club.                             Lire aussi :  Jorge Sampaoli, l’entraîneur de l’Olympique de Marseille, quitte le club                   En engageant Tudor, Marseille croit en la « continuité et l’ambition du projet », comme le club l’écrit dans son communiqué d’officialisation. L’entraîneur croate de 44 ans ressemble en effet à l’éruptif Sampaoli sur bien des aspects : une intensité de tous les instants à l’entraînement, un jeu offensif et une agressivité requise à la perte du ballon.              Tudor est « reconnu pour sa philosophie de jeu portée vers l’avant », ajoute ainsi l’OM dans son communiqué. Une affirmation qui s’est vérifiée ces derniers mois en Serie A, pour sa première et unique saison sur le banc à Vérone. Nommé entraîneur en septembre alors que le championnat italien avait déjà débuté, Tudor a transformé le visage du Hellas, en en faisant une équipe offensive qui a terminé à la neuvième place, avec la cinquième meilleure attaque du championnat.            L’Olympique de Marseille annonce aujourd’hui la signature d’𝗜𝗴𝗼𝗿 𝗧𝘂𝗱𝗼𝗿 au poste d’entraîneur.✍️


<article-nb="2022/07/05/19-9">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois, auditionné mardi 5 juillet par la DNCG, se démène pour éviter la faillite du club girondin dont il est propriétaire. L’opacité de ses montages financiers lui vaut une réputation sulfureuse dans le monde du football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Girondins de Bordeaux : Gérard Lopez, homme d’affaires et président des risques      L’homme d’affaires hispano-luxembourgeois, auditionné mardi 5 juillet par la DNCG, se démène pour éviter la faillite du club girondin dont il est propriétaire. L’opacité de ses montages financiers lui vaut une réputation sulfureuse dans le monde du football.          Par Jérôme Porier         Publié hier à 17h31, mis à jour à 00h52    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le propriétaire du club de football des Girondins de Bordeaux, Gérard Lopez, après une audition devant la DNCG, à Paris, le 14 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               C’est l’heure de vérité pour Gérard Lopez. Le président des Girondins de Bordeaux a rendez-vous, mardi 5 juillet, devant la Direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français. Cette audition en appel est celle de la dernière chance pour le club, qui a été rétrogradé en National le 14 juin en raison de ses pertes financières, trois semaines après sa relégation sportive en Ligue 2. Une décision qui, si elle était confirmée, signifierait la faillite de l’entreprise, car sa structure de coûts est trop lourde pour évoluer au niveau amateur.          Retour douze mois en arrière. Le 23 juillet 2021, l’homme d’affaires hispano-luxembourgeois reprend officiellement les Girondins, au bord de la faillite après le désengagement des fonds d’investissement américains King Street et Fortress. Un an après ce rachat, M. Lopez a trouvé un accord sur les dettes du club avec les deux créanciers le 1er juillet, soit quatre jours avant l‘examen crucial du plan de sauvetage devant les autorités financières. Afin de convaincre la DNCG de la viabilité du club, Gérard Lopez s’est engagé à transférer la moitié des 52 millions d’euros dus à ces fonds vers sa société Jogo Bonito et à injecter 10 millions d’euros en fonds propres. Bordeaux Métropole a aussi fait un geste en acceptant un moratoire sur les 5 millions qu’elle aurait dû percevoir en 2022-2023 pour la location du stade Matmut Atlantique.                           Lire aussi :  Football : Bordeaux, relégué en L2, sanctionné d’une relégation administrative en National 1                 Lille, le Royal Excel Mouscron (Belgique), le club portugais de Boavista, Bordeaux… Les aventures de Gérard Lopez dans le football se succèdent et, à chaque fois, l’histoire semble se répéter : un club – avec un passé – en difficulté, une arrivée tonitruante avec des objectifs ambitieux, des montages financiers aussi sophistiqués qu’opaques, et puis, à l’arrivée, des retards de salaires qui s’accumulent et la soupe à la grimace pour les supporteurs.          Focalisé sur la création de valeur          La rancune de certains fans est tenace, même au LOSC, le club de Lille, qu’il a pourtant mené au titre de champion de France en 2021 avec Christophe Galtier, pressenti pour devenir l’entraîneur du Paris-Saint-Germain, et Luis Campos, le conseiller sportif du club. « C’est un beau parleur qui connaît bien le foot, mais il n’est pas fiable. Il a laissé les finances dans un état catastrophique », déclare Franck Deffenain, responsable d’un groupe de supporteurs à Tourcoing (Nord).          Fidèle à sa logique de professionnel de la finance qui se focalise sur la création de valeur, M. Lopez souligne que celle de l’effectif des Dogues au moment de son départ était estimée à 330 millions d’euros, un montant supérieur à son endettement. Il a été débarqué fin 2020, quelques mois avant le titre, parce qu’il ne pouvait plus rembourser l’emprunt de 225 millions d’euros à plus de 10 % d’intérêts contracté auprès du fonds américain Elliott pour acheter le LOSC. La pandémie de Covid-19 – qui a rendu le monde du football exsangue – a montré les limites de sa stratégie, qui repose sur le « trading » de joueurs. A savoir : recruter de nombreux jeunes prometteurs pour revendre les meilleurs à prix d’or.        Il vous reste 60.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/04/girondins-de-bordeaux-gerard-lopez-homme-d-affaires-et-president-des-risques_6133309_3242.html"},"headline":"Girondins de Bordeaux\u00a0: G\u00e9rard Lopez, homme d\u2019affaires et pr\u00e9sident des risques","dateCreated":"2022-07-04T17:31:15+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:31:15+02:00","dateModified":"2022-07-05T00:52:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Pixels","Cryptomonnaies","Justice sportive","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Football","Sport"],"description":"L\u2019homme d\u2019affaires hispano-luxembourgeois, auditionn\u00e9 mardi 5\u00a0juillet par la DNCG, se d\u00e9m\u00e8ne pour \u00e9viter la faillite du club girondin dont il est propri\u00e9taire. L\u2019opacit\u00e9 de ses montages financiers lui vaut une r\u00e9putation sulfureuse dans le monde du football.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/428/0/5136/2568/1342/671/60/0/0a51d3a_1656867474406-000-32cg9ta.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-10">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Les années 1960 ont vu la fin du Tour qui faisait le tour de la France, et aussi d’une course fluide, pour une plus grande égalité de passage entre départements.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                               Les Décodeurs        Cyclisme             Le Tour de France à vélo devient la Grande Boucle de l’autobus, avec les transferts entre les étapes      Les années 1960 ont vu la fin du Tour qui faisait le tour de la France, et aussi d’une course fluide, pour une plus grande égalité de passage entre départements.          Par Pierre Breteau         Publié hier à 16h17, mis à jour hier à 17h44    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le bus de l’équipe AG2R-La Mondiale, et le coureur français Romain Bardet, le 4 juillet 2019.  JEFF PACHOUD / AFP                 1957 fut la dernière année où le Tour fit réellement le tour de la France, du moins entièrement à vélo. Partie de Nantes pour arriver à Paris 4 665 kilomètres plus loin, et remportée par Jacques Anquetil, la 44e édition de la Grande Boucle ne comportait aucun transfert. Autrement dit, à chaque étape, la ville d’arrivée était aussi la ville de départ, et les coureurs n’étaient pas amenés en bus – ou en avion – d’un point à un autre.            Les Tour du XXIe siècle, à l’inverse, usent et abusent des transferts : en moyenne 1 382 kilomètres à vol d’oiseau (et 1 839 kilomètres par la route), quand, du premier Tour en 1903, à 1939, les 33 premières éditions n’ont connu que deux transferts (pour un total de… 400 kilomètres par la route en 1904 et en 1906) – pour des étapes qui dépassaient souvent 300 km néanmoins. En la matière, l’année 2018 avait jusqu’ici battu tous les records : un tracé de 3 330 kilomètres à vélo pour… 2 740 kilomètres de transfert en bus ou en avion.              À l’image d’un tracé 2021 qui faisait la part belle aux massifs montagneux et qui cherchait en parcourir un maximum, le tracé du Tour de France 2022 fait dans le dénivelé et se place en deuxième position de ceux avec le plus de transferts en bus ou en avion. La 109e édition du Tour ne compte « que » 1 979 km de transferts à vol d’oiseau, soit environ 2 680 km par la route, pour partie due au transfert de 657 km à vol d’oiseau entre Sønderborg (Danemark) et Dunkerque (Nord). La grande boucle 2022 se situe donc dans la moyenne supérieure des transferts du XXIe siècle, de ceux qui usent les coureurs et la caravane.                   
    #transferts {
  width: 100%;
  min-height: 600px
}

#transferts .grasdecodeurs {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size: 105%;
  font-weight: 600;
}

#transferts .titre {
  margin-top: 10px;
  padding: .4em 0;
  display: block;
}

#transferts .texte {
  margin: 1em 0;
  padding: 0;
}

#transferts .explications {
  font-size: 1.5rem;
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  margin: 20px 0px;
  padding: 10px;
  background-color: #f5f6f8;
  color: #383f4e
}


.tooltipdecodeurs {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  border-radius: 0;
  padding: 2rem 1.5rem;
  position: absolute;
  z-index: 9999;
  max-width: 400px;
  -webkit-box-shadow: none !important;
  box-shadow: none !important;
  border: 1px solid #E2E4E9 !important;
  background: #FFF;
  color: #131e2b;
  font-size: 1.4rem;
  z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 600;
  font-size: 110%;
  margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
  color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
  border-radius: 50%;
  width: 1rem;
  height: 1rem;
  border: 0;
  display: inline-block;
  margin: -.3rem .5rem 0 0;
  vertical-align: middle;
  cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
  display: block !important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
  margin-top: 1rem;
  border-top: 1px solid #e8eaee;
  padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
  background: #FFF;
  border: 1px solid #E2E4E9 !important
}

.arrow {
  width: 70px;
  height: 16px;
  overflow: hidden;
  position: absolute;
  left: 50%;
  margin-left: -35px;
  bottom: -16px
}

.arrow:after {
  content: "";
  position: absolute;
  left: 20px;
  top: -20px;
  width: 25px;
  height: 25px;
  -webkit-transform: rotate(45deg);
  -moz-transform: rotate(45deg);
  -ms-transform: rotate(45deg);
  -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
  line-height: 1.2;
  color: #98a1a7
}

#transferts .source {
  border-top: 1px solid #E2E4E9;
  border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
  padding: 15px 0;
  color: #717B8E;
  font-size: 90%;
}

#transferts .passelect,
#transferts .axis {
  -webkit-touch-callout: none;
  -webkit-user-select: none;
  -khtml-user-select: none;
  -moz-user-select: none;
  -ms-user-select: none;
  user-select: none
}

#transferts .graphetransferts {
  padding: 4px;
  text-align: center
}

#transferts .barre {
  fill: #FFc832
}

#transferts .barre.dernier {
  fill: #ff8a31
}

#transferts .barre:hover {
  fill: #F19300;
  cursor: pointer
}

#transferts .barre.dernier:hover {
  fill: #f56a00
}

#transferts .y path,
#transferts .y stroke,
#transferts .y line {
  display: none
}

#transferts .x path,
#transferts .x stroke {
  display: none
}

.graphetransferts label {
  margin: 2rem;
  cursor: pointer;
  font-weight: 700;
  border-bottom: 0 dotted #FFF;
  background-color: #f5f6f8;
  padding: .8rem 1.2rem;
  border-radius: 5px;
  font-size: 1.3rem
}

.graphetransferts label:hover {
  background-color: #dcdddf
}

.graphetransferts .axis .tick text {
  font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  fill: rgba(0, 0, 0, .75);
  font-size: 1.2rem;
  font-weight: 600
}

.graphetransferts .x.axis .tick text {
  fill: rgba(0, 0, 0, .4);
  font-size: 1.4rem;
  font-weight: 500
}

#transferts .axis .tick line,
#transferts .axis path,
#transferts .grid .domain,
#transferts .grid .tick:first-of-type {
  display: none
}

#transferts .grid .tick line {
  stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
  stroke-dasharray: 2, 2;
  stroke-opacity: 1;
  stroke-width: 1px;
  -webkit-touch-callout: none;
  -webkit-user-select: none;
  -khtml-user-select: none;
  -moz-user-select: none;
  -ms-user-select: none;
  user-select: none;
  pointer-events: none
}

.graphetransferts span.dessus {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;

}

@media screen and (max-width:500px) {
  .tooltipdecodeurs {
    position: fixed;
    bottom: 0 !important;
    left: 0 !important;
    top: auto !important;
    right: auto !important;
    min-width: 100% !important;
    border-radius: 0;
    padding: 1.5rem;
    z-index: 9999;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border-left: 0 !important;
    border-right: 0 !important;
    border-bottom: 0 !important;
    background: #fcfcfd !important;
    color: #383f4e
  }

  .tooltipdecodeurs:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: .5rem;
    right: .5rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem
  }

  .graphetransferts span.dessus:hover {
    border-bottom: 0 solid #FFF
  }

  .graphetransferts .tick text {
    font-size: 1rem
  }

}


/* mode nuit */


[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
  border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
  border-width: 1px 0 0 0;
  background: #181a1e !important;
  color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
  color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
  border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
  border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
  background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .explications {
  background-color: #3f4142;
  color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


[data-color-mode="dark"] .graphetransferts label {
  margin: 2rem;
  cursor: pointer;
  font-weight: 700;
  border-bottom: 0 solid #FFF;
  background-color: #3f4142;
  padding: .8rem 1.2rem;
  border-radius: 5px;
  font-size: 1.3rem
}


[data-color-mode="dark"] .graphetransferts .axis .tick text {
  fill: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .graphetransferts label:hover {
  background-color: #686868
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .grid .tick line {
  stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .graphetransferts .x.axis .tick text {
  fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .source {
  color: #E2E4E9;
}


[data-color-mode="dark"] #transferts .barre {
  fill: #ff9d7f
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre.dernier {
  fill: #e53600
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre:hover {
  fill: #ff6233;
}

[data-color-mode="dark"] #transferts .barre.dernier:hover {
  fill: #992400
}


                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               


Le kilométrage des transferts en forte hausse à partir des années 1970
Ce graphique représente la longueur des transferts lors de chaque édition du Tour de 1903 à 2022. Lors de plusieurs édition (dont 1948, 1949, 1950, etc.), il n'y a eu aucun transfert, les villes d'arrivée étaient toutes des villes de départ. De 1903 à 1939, seules deux éditions (1904 et 1906) ont connu un transfert, pour un total de 340 km.


 Classer par distance des transferts

Source : ASO ; décompte et calculs par Le Monde





/*require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "d3/4.2.2", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/moment.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3, moment) {
 */
/*  La localisation de Moment.js  */

er' : ''); }, });

/* Les variables */

var largeur = document.getElementById("transferts").offsetWidth;
var margin = {
    top: 40,
    right: 20,
    bottom: 30,
    left: largeur / 10
};
 500) {
    ratio = 2
} else {
    ratio = 2.5
    margin.left = largeur / 8
}
var width = largeur - margin.left - margin.right;
var height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

var svg = d3.select(".graphetransferts").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .range([0, width]);

var y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(6)
    .tickFormat(function(d) {
 500) ? " km" : "")
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y);

var data = [{ "an": 1904, "distance": 331, "route": 378 },
        { "an": 1906, "distance": 29, "route": 40 },
        { "an": 1947, "distance": 103, "route": 114 },
        { "an": 1951, "distance": 38, "route": 43 },
        { "an": 1955, "distance": 30, "route": 45 },
        { "an": 1956, "distance": 62, "route": 83 },
        { "an": 1957, "distance": 0, "route": 0 },
        { "an": 1958, "distance": 80, "route": 108 },
        { "an": 1959, "distance": 112, "route": 142 },
        { "an": 1960, "distance": 164, "route": 273 },
        { "an": 1961, "distance": 112, "route": 171 },
        { "an": 1962, "distance": 165, "route": 264 },
        { "an": 1963, "distance": 54, "route": 67 },
        { "an": 1964, "distance": 192, "route": 259 },
        { "an": 1965, "distance": 285, "route": 341 },
        { "an": 1966, "distance": 92, "route": 118 },
        { "an": 1967, "distance": 29, "route": 45 },
        { "an": 1968, "distance": 106, "route": 142 },
        { "an": 1969, "distance": 72, "route": 104 },
        { "an": 1970, "distance": 305, "route": 359 },
        { "an": 1971, "distance": 768, "route": 1039 },
        { "an": 1972, "distance": 173, "route": 245 },
        { "an": 1973, "distance": 448, "route": 605 },
        { "an": 1974, "distance": 806, "route": 1059 },
        { "an": 1975, "distance": 930, "route": 1381 },
        { "an": 1976, "distance": 1061, "route": 1481 },
        { "an": 1977, "distance": 710, "route": 992 },
        { "an": 1978, "distance": 732, "route": 1011 },
        { "an": 1979, "distance": 737, "route": 912 },
        { "an": 1980, "distance": 1121, "route": 1522 },
        { "an": 1981, "distance": 787, "route": 1070 },
        { "an": 1982, "distance": 1310, "route": 1743 },
        { "an": 1983, "distance": 660, "route": 894 },
        { "an": 1984, "distance": 514, "route": 656 },
        { "an": 1985, "distance": 478, "route": 630 },
        { "an": 1986, "distance": 394, "route": 507 },
        { "an": 1987, "distance": 1375, "route": 1744 },
        { "an": 1988, "distance": 1113, "route": 1486 },
        { "an": 1989, "distance": 1033, "route": 1352 },
        { "an": 1990, "distance": 1034, "route": 1393 },
        { "an": 1991, "distance": 913, "route": 1190 },
        { "an": 1992, "distance": 840, "route": 1063 },
        { "an": 1993, "distance": 1131, "route": 1435 },
        { "an": 1994, "distance": 1004, "route": 1386 },
        { "an": 1995, "distance": 1241, "route": 1718 },
        { "an": 1996, "distance": 758, "route": 1052 },
        { "an": 1997, "distance": 786, "route": 1097 },
        { "an": 1998, "distance": 1077, "route": 1418 },
        { "an": 1999, "distance": 987, "route": 1346 },
        { "an": 2000, "distance": 600, "route": 780 },
        { "an": 2001, "distance": 1055, "route": 1384 },
        { "an": 2002, "distance": 1140, "route": 1493 },
        { "an": 2003, "distance": 1182, "route": 1425 },
        { "an": 2004, "distance": 1503, "route": 2006 },
        { "an": 2005, "distance": 1487, "route": 1987 },
        { "an": 2006, "distance": 1204, "route": 1645 },
        { "an": 2007, "distance": 1045, "route": 1303 },
        { "an": 2008, "distance": 789, "route": 1116 },
        { "an": 2009, "distance": 1325, "route": 1803 },
        { "an": 2010, "distance": 951, "route": 1261 },
        { "an": 2011, "distance": 1347, "route": 1783 },
        { "an": 2012, "distance": 1362, "route": 1782 },
        { "an": 2013, "distance": 1568, "route": 2085 },
        { "an": 2014, "distance": 1383, "route": 1837 },
        { "an": 2015, "distance": 1724, "route": 2294 },
        { "an": 2016, "distance": 1096, "route": 1571 },
        { "an": 2017, "distance": 1569, "route": 2058 },
        { "an": 2018, "distance": 2136, "route": 2743 },
        { "an": 2019, "distance": 1476, "route": 2075 },
        { "an": 2020, "distance": 1561, "route": 2089 },
        { "an": 2021, "distance": 1523, "route": 2049 },
        { "an": 2022, "distance": 1979, "route": 2680 }
    ],
    dico = {
        "2022": { "numéro": 109, "début": "01/07/2022", "fin": "24/07/2022", "distance": 3350, "départ": "Copenhague", "pays": "Danemark" },
        "2021": { "numéro": 108, "début": "26/06/2021", "fin": "18/07/2021", "distance": 3414, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "2020": { "numéro": 107, "début": "29/08/2020", "fin": "20/09/2020", "distance": 3484, "départ": "Nice", "pays": "France" },
        "2019": { "numéro": 106, "début": "06/07/2019", "fin": "28/07/2019", "distance": 3460, "départ": "Bruxelles", "pays": "Belgique" },
        "2018": { "numéro": 105, "début": "30/06/2018", "fin": "22/07/2018", "distance": 3329, "départ": "Passage-du-Gois", "pays": "France" },
        "2017": { "numéro": 104, "début": "01/07/2017", "fin": "23/07/2017", "distance": 3540, "départ": "Düsseldorf", "pays": "Allemagne" },
        "2016": { "numéro": 103, "début": "20/07/2016", "fin": "24/07/2016", "distance": 3529, "départ": "Mont-Saint-Michel", "pays": "France" },
        "2015": { "numéro": 102, "début": "04/07/2015", "fin": "26/07/2015", "distance": 3360, "départ": "Utrecht", "pays": "Pays-Bas" },
        "2014": { "numéro": 101, "début": "05/07/2014", "fin": "27/07/2014", "distance": 3653, "départ": "Leeds", "pays": "Royaume-Uni" },
        "2013": { "numéro": 100, "début": "29/06/2013", "fin": "21/07/2013", "distance": 3404, "départ": "Porto-Vecchio", "pays": "France" },
        "2012": { "numéro": 99, "début": "30/06/2012", "fin": "22/07/2012", "distance": 3497, "départ": "Liège", "pays": "Belgique" },
        "2011": { "numéro": 98, "début": "02/07/2011", "fin": "24/07/2011", "distance": 3630, "départ": "Passage-du-Gois", "pays": "France" },
        "2010": { "numéro": 97, "début": "03/07/2010", "fin": "25/07/2010", "distance": 3642, "départ": "Rotterdam", "pays": "Pays-Bas" },
        "2009": { "numéro": 96, "début": "04/07/2009", "fin": "26/07/2009", "distance": 3460, "départ": "Monaco", "pays": "Monaco" },
        "2008": { "numéro": 95, "début": "05/07/2008", "fin": "27/07/2008", "distance": 3559, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "2007": { "numéro": 94, "début": "07/07/2007", "fin": "29/07/2007", "distance": 3570, "départ": "Londres", "pays": "Royaume-Uni" },
        "2006": { "numéro": 93, "début": "01/07/2006", "fin": "23/07/2006", "distance": 3657, "départ": "Strasbourg", "pays": "France" },
        "2005": { "numéro": 92, "début": "02/07/2005", "fin": "24/07/2015", "distance": 3593, "départ": "Fromentine", "pays": "France" },
        "2004": { "numéro": 91, "début": "03/07/2004", "fin": "25/07/2004", "distance": 3391, "départ": "Liège", "pays": "Belgique" },
        "2003": { "numéro": 90, "début": "05/07/2003", "fin": "27/07/2003", "distance": 3427, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "2002": { "numéro": 89, "début": "06/07/2002", "fin": "28/07/2002", "distance": 3278, "départ": "Luxembourg", "pays": "Luxembourg" },
        "2001": { "numéro": 88, "début": "07/07/2001", "fin": "29/07/2001", "distance": 3458, "départ": "Dunkerque", "pays": "France" },
        "2000": { "numéro": 87, "début": "01/07/2000", "fin": "23/07/2000", "distance": 3662, "départ": "Futuroscope", "pays": "France" },
        "1999": { "numéro": 86, "début": "03/07/1999", "fin": "25/07/1999", "distance": 3870, "départ": "Puy-du-Fou", "pays": "France" },
        "1998": { "numéro": 85, "début": "11/07/1998", "fin": "02/08/1998", "distance": 3875, "départ": "Dublin", "pays": "Irlande" },
        "1997": { "numéro": 84, "début": "05/07/1997", "fin": "27/07/1997", "distance": 3950, "départ": "Rouen", "pays": "France" },
        "1996": { "numéro": 83, "début": "29/06/1996", "fin": "27/07/1996", "distance": 3765, "départ": "s-Hertogenbosch", "pays": "Pays-Bas" },
        "1995": { "numéro": 82, "début": "01/07/1995", "fin": "23/07/1995", "distance": 3635, "départ": "Saint-Brieuc", "pays": "France" },
        "1994": { "numéro": 81, "début": "02/07/1994", "fin": "24/07/1994", "distance": 3978, "départ": "Lille-Euralille", "pays": "France" },
        "1993": { "numéro": 80, "début": "03/07/1993", "fin": "25/07/1993", "distance": 3714, "départ": "Puy-du-Fou", "pays": "France" },
        "1992": { "numéro": 79, "début": "04/07/1992", "fin": "26/07/1992", "distance": 3983, "départ": "Saint-Sébastien", "pays": "Espagne" },
        "1991": { "numéro": 78, "début": "06/07/1991", "fin": "28/07/1991", "distance": 3914, "départ": "Lyon", "pays": "France" },
        "1990": { "numéro": 77, "début": "30/06/1990", "fin": "22/07/1990", "distance": 3504, "départ": "Futuroscope", "pays": "France" },
        "1989": { "numéro": 76, "début": "01/07/1989", "fin": "23/07/1989", "distance": 3285, "départ": "Luxembourg", "pays": "Luxembourg" },
        "1988": { "numéro": 75, "début": "04/07/1988", "fin": "24/07/1988", "distance": 3286, "départ": "La Baule", "pays": "France" },
        "1987": { "numéro": 74, "début": "01/07/1987", "fin": "26/07/1987", "distance": 4231, "départ": "Berlin", "pays": "Allemagne" },
        "1986": { "numéro": 73, "début": "04/07/1986", "fin": "27/07/1986", "distance": 4094, "départ": "Boulogne-Billancourt", "pays": "France" },
        "1985": { "numéro": 72, "début": "28/06/1985", "fin": "21/07/1985", "distance": 4109, "départ": "Plumelec", "pays": "France" },
        "1984": { "numéro": 71, "début": "29/06/1984", "fin": "22/07/1984", "distance": 4021, "départ": "Montreuil", "pays": "France" },
        "1983": { "numéro": 70, "début": "01/07/1983", "fin": "24/07/1983", "distance": 3809, "départ": "Fontenay-sous-Bois", "pays": "France" },
        "1982": { "numéro": 69, "début": "02/07/1982", "fin": "25/07/1982", "distance": 3507, "départ": "Bâle", "pays": "Suisse" },
        "1981": { "numéro": 68, "début": "25/06/1981", "fin": "19/07/1981", "distance": 3753, "départ": "Nice", "pays": "France" },
        "1980": { "numéro": 67, "début": "26/06/1980", "fin": "20/07/1980", "distance": 3842, "départ": "Francfort", "pays": "Allemagne" },
        "1979": { "numéro": 66, "début": "27/06/1979", "fin": "22/07/1979", "distance": 3765, "départ": "Fleurance", "pays": "France" },
        "1978": { "numéro": 65, "début": "29/06/1978", "fin": "23/07/1978", "distance": 3908, "départ": "Leiden", "pays": "Pays-Bas" },
        "1977": { "numéro": 64, "début": "30/06/1977", "fin": "24/07/1977", "distance": 4096, "départ": "Fleurance", "pays": "France" },
        "1976": { "numéro": 63, "début": "24/06/1976", "fin": "18/07/1976", "distance": 4017, "départ": "Merlin-Plage", "pays": "France" },
        "1975": { "numéro": 62, "début": "26/06/1975", "fin": "20/07/1975", "distance": 4000, "départ": "Charleroi", "pays": "Belgique" },
        "1974": { "numéro": 61, "début": "27/06/1974", "fin": "21/07/1974", "distance": 4098, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "1973": { "numéro": 60, "début": "30/06/1973", "fin": "22/07/1973", "distance": 4090, "départ": "Scheveningen", "pays": "Pays-Bas" },
        "1972": { "numéro": 59, "début": "01/07/1972", "fin": "23/07/1972", "distance": 3846, "départ": "Angers", "pays": "France" },
        "1971": { "numéro": 58, "début": "26/06/1971", "fin": "18/07/1971", "distance": 3608, "départ": "Mulhouse", "pays": "France" },
        "1970": { "numéro": 57, "début": "26/06/1970", "fin": "19/07/1970", "distance": 4254, "départ": "Limoges", "pays": "France" },
        "1969": { "numéro": 56, "début": "28/06/1969", "fin": "20/07/1969", "distance": 4117, "départ": "Roubaix", "pays": "France" },
        "1968": { "numéro": 55, "début": "27/06/1968", "fin": "21/07/1968", "distance": 4492, "départ": "Vittel", "pays": "France" },
        "1967": { "numéro": 54, "début": "29/06/1967", "fin": "23/07/1967", "distance": 4779, "départ": "Angers", "pays": "France" },
        "1966": { "numéro": 53, "début": "21/06/1966", "fin": "14/07/1966", "distance": 4329, "départ": "Nancy", "pays": "France" },
        "1965": { "numéro": 52, "début": "22/06/1965", "fin": "14/07/1965", "distance": 4188, "départ": "Cologne", "pays": "Allemagne" },
        "1964": { "numéro": 51, "début": "22/06/1964", "fin": "14/07/1964", "distance": 4504, "départ": "Rennes", "pays": "France" },
        "1963": { "numéro": 50, "début": "23/06/1963", "fin": "14/07/1963", "distance": 4138, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1962": { "numéro": 49, "début": "24/06/1962", "fin": "15/07/2017", "distance": 4274, "départ": "Nancy", "pays": "France" },
        "1961": { "numéro": 48, "début": "25/06/1961", "fin": "16/07/1961", "distance": 4397, "départ": "Rouen", "pays": "France" },
        "1960": { "numéro": 47, "début": "26/06/1960", "fin": "17/07/1960", "distance": 4173, "départ": "Lille", "pays": "France" },
        "1959": { "numéro": 46, "début": "25/06/1959", "fin": "18/07/1959", "distance": 4358, "départ": "Mulhouse", "pays": "France" },
        "1958": { "numéro": 45, "début": "26/06/1958", "fin": "19/07/1958", "distance": 4319, "départ": "Bruxelles", "pays": "Belgique" },
        "1957": { "numéro": 44, "début": "27/06/1957", "fin": "20/07/1957", "distance": 4669, "départ": "Nantes", "pays": "France" },
        "1956": { "numéro": 43, "début": "05/07/1956", "fin": "28/07/1956", "distance": 4498, "départ": "Reims", "pays": "France" },
        "1955": { "numéro": 42, "début": "07/07/1955", "fin": "30/07/1955", "distance": 4495, "départ": "Le Havre", "pays": "France" },
        "1954": { "numéro": 41, "début": "08/07/1954", "fin": "01/08/1954", "distance": 4656, "départ": "Amsterdam", "pays": "Pays-Bas" },
        "1953": { "numéro": 40, "début": "03/07/1953", "fin": "26/07/1953", "distance": 4476, "départ": "Strasbourg", "pays": "France" },
        "1952": { "numéro": 39, "début": "25/06/1952", "fin": "19/07/1952", "distance": 4898, "départ": "Brest", "pays": "France" },
        "1951": { "numéro": 38, "début": "04/07/1951", "fin": "29/07/1951", "distance": 4690, "départ": "Metz", "pays": "France" },
        "1950": { "numéro": 37, "début": "13/07/1950", "fin": "07/08/1950", "distance": 4773, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1949": { "numéro": 36, "début": "30/06/1949", "fin": "24/07/1949", "distance": 4808, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1948": { "numéro": 35, "début": "30/06/1948", "fin": "25/07/1948", "distance": 4922, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1947": { "numéro": 34, "début": "25/06/1947", "fin": "20/07/1947", "distance": 4642, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1906": { "numéro": 4, "début": "04/07/1906", "fin": "29/07/1906", "distance": 4545, "départ": "Paris", "pays": "France" },
        "1904": { "numéro": 2, "début": "02/07/1904", "fin": "25/04/1904", "distance": 2428, "départ": "Paris", "pays": "France" }
    };


/* on range par année */
 a.an - b.an);

 d.distance)]);

 d.an))
    .paddingInner(0.1);

svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg.selectAll(".bar")
    .data(data)
    .enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.an == data[data.length - 1].an) maclasse += " dernier"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 0)
    .attr("height", y.bandwidth())
 y(d.an))
 x(d.distance))
    .attr("data-tt", function(d) {
Tour " + d.an + " | " + dico[d.an]["numéro"] + "e édition"
"
" + milliers(d.distance) + " km de transfert à « vol d'oiseau »"
" + milliers(d.route) + " km environ en empruntant les routes"
        return html
    });

/* la grille verticale */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(5)
}

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
    )


/* quand tu veux classer*/
d3.select("input#changerClassement").on("change", onChange);

function onChange() {
    var y0 = y.domain(data.sort(this.checked ? function(a, b) {
                return a.distance - b.distance;
            } : function(a, b) {
                return d3.ascending(a.an, b.an);
            })
            .map(function(d) {
                return d.an;
            }))
        .copy();

    svg.selectAll("rect.barre")
        .sort(function(a, b) {
            return y0(b.an) - y0(a.an);
        });

    var transition = svg.transition().duration(500),
        delay = function(d, i) {
            return i * 10;
        };

    transition.selectAll("rect.barre")
        .delay(delay)
        .attr("y", function(d) {
            return y0(d.an);
        });

    transition.select(".y.axis")
        .call(yAxis)
        .selectAll("g")
        .delay(delay);
};

/* Fonction pour les milliers */

function milliers(p) {
    if (p         return p
    } else {
        renvoi = String((p / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
        return renvoi
    }
};

make_tooltip("rect.barre")

<article-nb="2022/07/05/19-11">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien après l’annonce de sa relégation en troisième division par les autorités financières.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Bordeaux s’inquiète pour l’avenir des Girondins, club de football historique qui pourrait bientôt disparaître      Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien après l’annonce de sa relégation en troisième division par les autorités financières.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié hier à 13h48, mis à jour à 07h35    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les mésaventures des Girondins de Bordeaux touchent-elles à leur fin ? Mardi 5 juillet, Gérard Lopez doit présenter devant la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG) un plan de sauvetage du club qu’il a racheté il y a tout juste un an. Le 14 juin, le gendarme financier du football a décidé, après examen de la situation financière du club, la rétrogradation en National 1 (troisième division) des Girondins de Bordeaux (FCGB), déjà relégués sportivement en Ligue 2 à l’issue d’une saison terminée à la dernière place de L1.          Une décision qui, si elle était confirmée en appel, serait synonyme de dépôt de bilan pour le FCGB, une institution du foot français : le club ne pourrait alors plus compter sur la manne des droits télé et sur la redistribution de l’argent généré par la création en mars de la société commerciale de la Ligue de football professionnel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clubs français de football comptent se refaire une santé avec l’argent du fonds CVC                 Particulièrement visés par la DNCG : un trou de 40 millions d’euros dans le budget et le manque de garanties présentées par Gérard Lopez pour le combler. Depuis, le président du club assure avoir trouvé un accord avec les créanciers des Girondins, les fonds d’investissement américains King Street et Fortress.          Gérard Lopez s’engage à apporter 10 millions d’euros au capital et à transférer la moitié de la dette (qui s’élève à 52 millions d’euros) vers sa société Jogo Bonito. Ces éléments ont été versés au dossier envoyé vendredi à la DNCG, soit quatre jours avant la décision en appel. « On a répondu point par point et de manière précise aux motivations formulées par la DNCG », se félicite la direction du FCGB.          L’hypothèse d’un rachat          Malgré une saison calamiteuse ponctuée de nombreux scandales dans et en dehors des vestiaires, les partenaires économiques et les responsables politiques locaux ont mis la main à la poche pour soutenir le club au scapulaire plus que centenaire. A commencer par le président de Bordeaux Métropole, Alain Anziani, qui a « consenti à un effort conséquent » concernant le loyer du stade Matmut Atlantique, dont la construction a été financée dans le cadre d’un partenariat public-privé.          La métropole a décidé d’​​étaler la dette du club (5,8 millions d’euros) sur les deux prochaines saisons, et de lisser les loyers des deux années à venir jusqu’au terme de la saison 2024-2025. Une annonce justifiée par la peur que le club disparaisse, « ce qui impliquerait la fin de revenus liés au loyer ».          Le maire de Bordeaux, Pierre Hurmic, a lui aussi tenu à réaffirmer son soutien au FCGB. Il a demandé aux créanciers de « bâtir avec le président du club un projet financier et sportif permettant d’assurer le maintien des Girondins de Bordeaux en Ligue 2 et sa remontée en Ligue 1 dans les meilleurs délais ».        Il vous reste 49.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/04/football-le-tout-bordeaux-s-inquiete-pour-l-avenir-des-girondins_6133280_3242.html"},"headline":"Bordeaux s\u2019inqui\u00e8te pour l\u2019avenir des Girondins, club de football historique qui pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre","dateCreated":"2022-07-04T13:48:31+02:00","datePublished":"2022-07-04T13:48:31+02:00","dateModified":"2022-07-05T07:35:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Football","Sport"],"description":"Politiques et entrepreneurs locaux affichent leur soutien apr\u00e8s l\u2019annonce de sa rel\u00e9gation en troisi\u00e8me division par les autorit\u00e9s financi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/328/0/2868/1434/1342/671/60/0/f048d77_1652551130763-000-328m68p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-12">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Jusqu’en 2017, la CAN se déroulait en début d’année civile. Le comité exécutif de la CAF a ensuite décidé de déplacer l’épreuve en été.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Football             La Coupe d’Afrique des nations reprogrammée en janvier 2024      Jusqu’en 2017, la CAN se déroulait en début d’année civile. Le comité exécutif de la CAF a ensuite décidé de déplacer l’épreuve en été.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 juillet 2022 à 21h45, mis à jour hier à 07h03    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/05/19-13">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Si la victoire est revenue à un sprinteur néerlandais, comme la veille, cette troisième étape a surtout valu pour son succès populaire au Danemark. En trois journées, les locaux ont prouvé leur amour du vélo.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Dylan Groenewegen à la fête, des Danois fous de vélo      Si la victoire est revenue à un sprinteur néerlandais, comme la veille, cette troisième étape a surtout valu pour son succès populaire au Danemark. En trois journées, les locaux ont prouvé leur amour du vélo.          Par Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Sonderborg (Danemark)) et Alexandre Pedro(envoyé spécial à Sonderborg (Danemark))         Publié le 03 juillet 2022 à 20h26, mis à jour hier à 07h43    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Néelandais Dylan Groenewegen remporte la troisième étape du Tour de France, le 3 juillet 2022, à Sonderborg au Danemark.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Topographie de son territoire oblige, le Danois a une certaine conception de la montagne. Alors, ce dimanche 3 juillet, pour la troisième étape du Tour de France, le public a sorti les craies – comme le veut l’usage des supporteurs dans les cols alpins ou pyrénéens – dans les trois difficultés répertoriées pour le classement du meilleur grimpeur. En quatrième catégorie, il ne faut pas exagérer non plus.            Quand on sait que la côte de Hejlsminde Strand est, en réalité, une montée de 800 mètres, on n’est pas vraiment surpris de trouver l’asphalte bariolé sur la quasi-intégralité des 182 kilomètres parcourus entre Vejle et Sonderborg, via Haderslev autoproclamée « ville des saucisses ». Ni d’ailleurs d’apprendre que les deux seuls coureurs locaux à avoir porté le maillot à pois du meilleur grimpeur ces dix dernières années sont Michael Morkov et Magnus Cort Nielsen… plutôt des sprinteurs.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent                   Ce dimanche, comme à son habitude, le premier s’est concentré sur son rôle de poisson-pilote de Fabio Jakobsen, favori désigné après sa victoire de samedi. Mais le sprint est une horlogerie délicate. Même pour la Quick-Step. « On avait tout bien fait jusqu’à ce dernier virage, explique Florian Sénéchal, chargé d’amener le Néerlandais entre la flamme rouge et les 500 derniers mètres. Mais quand je me retourne, Fabio n’était plus là. C’est comme ça. Parfois, tu dois donner un coup de frein et tu perds dix places. C’est le Tour et tout le monde veut nous battre. »            🥇 🇳🇱 @GroenewegenD took the win in Sønderberg after an incredibly tightly-contested sprint!

— LeTour (@Tour de France™)              Ironie de l’histoire, le vainqueur du jour est un autre Néerlandais. Et pas n’importe lequel. Le nom de Dylan Groenewegen est associé depuis août 2020 à la terrible chute du même Jakobsen sur le Tour de Pologne, pour laquelle il a été suspendu neuf mois. Le coureur de la BikeExchange Jayco devance d’une roue Wout van Aert, maillot jaune et collectionneur compulsif de deuxièmes places sur ce Tour. « J’aime gagner des courses et, quand je suis si près de la victoire comme ce fut le cas les trois derniers jours, c’est un peu frustrant », soupire le Belge de Jumbo-Visma.            « Je me suis vraiment éclaté »            Un constat à l’opposé de celui de Magnus Cort Nielsen qui a peut-être terminé 156e, à 3 min 25 s du vainqueur, mais qui a aussi levé les bras sur la ligne, tout sourire sous sa célèbre bacchante blonde. Le coureur d’EF Education Easy-Post résume sa journée au micro de France 2 : « Je me suis vraiment éclaté. C’était juste l’euphorie. Incroyable. »              Décidé à honorer son maillot de meilleur grimpeur, le Danois s’est dit qu’avant de voir la caravane du Tour plier bagage en direction de Dunkerque (Nord), autant aller chercher les trois petits points en jeu du classement de la montagne. A peine le départ donné, il est parti. Tout seul. Et a roulé longtemps. Pas loin de 140 km. Avec une bonne partie de la population du royaume présente pour l’applaudir à son passage, tel un prince héritier.            Depuis le début de ce Tour, Magnus Cort Nielsen a fui le peloton : il en est déjà à près de sept heures d’échappée. « C’est vraiment quelque chose de spécial d’ouvrir la route sur le Tour de France, racontait Cyril Barthe (B & B Hotels-KTM), lui-même échappé – et vite distancé – par le moustachu, samedi. Quand on voit tout ce monde… Etre acclamé par ce public, ça donne la chair de poule ! »            Un succès populaire digne de Londres en 2007            Les organisateurs avaient promis que cette escapade danoise serait celle des bordures et de la ferveur. Si on n’a pas eu les premières, la seconde a sauté aux yeux et aux tympans du suiveur. Dès 9 h 30, certains Danois avaient installé leur campement sur le bord de la route, à Kolding, où le peloton n’était pourtant attendu que cinq heures plus tard. En ce dimanche relativement ensoleillé – la pluie n’a commencé qu’une dizaine de minutes avant l’arrivée –, ils étaient des milliers sur le passage du Tour.              De quoi rappeler des souvenirs au « doyen » de cette édition, le Belge Philippe Gilbert (Lotto-Soudal), douze Tours de France au compteur : « Ça m’a fait penser à 2007 et au départ à Londres. Ici, c’était très impressionnant. Presque comme s’il y avait la moitié du pays sur le bord de la route. »                             Lire aussi :  Revivez la 3e étape du Tour : victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune                   Les 182 kilomètres du tracé ont pris des airs de festival géant entre les barnums montés au milieu des villages, les mille et une tables de pique-nique plus ou moins bien dressées – certaines avec nappe en tissu et verres à pied –, ou encore les remorques agricoles et autres conteneurs transformés en tribune. La devanture de l’hôtel Osterso situé en bord de mer dans la commune d’Aabenraa a été intégralement peinte en jaune, tandis que, çà et là, ont poussé des maisons à pois rouges, clin d’œil au maillot du meilleur grimpeur. « On a bossé dur, hein », rigolait cette Danoise.            Is half the country out on the road or something?!?

C'est la moitié du pays qui est en bord de route ?!?


<article-nb="2022/07/05/19-14">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le pilote Ferrari s’est imposé devant la Red Bull de Sergio Perez et la Mercedes de Lewis Hamilton sur le circuit de Silverstone, en Angleterre. La course avait été interrompue dès le départ et pendant près d’une heure à la suite d’un crash impressionnant.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : Carlos Sainz remporte sa première victoire à l’issue d’un Grand Prix de Grande-Bretagne mouvementé      Le pilote Ferrari s’est imposé devant la Red Bull de Sergio Perez et la Mercedes de Lewis Hamilton sur le circuit de Silverstone, en Angleterre. La course avait été interrompue dès le départ et pendant près d’une heure à la suite d’un crash impressionnant.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 juillet 2022 à 19h31 - Mis à jour le 03 juillet 2022 à 23h47    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le pilote Ferrari Carlos Sainz célèbre sa victoire au Grand Prix de Grande-Bretagne en brandissant le drapeau espagnol, dimanche 3 juillet à Silverstone, en Angleterre.  JUSTIN TALLIS / AFP                 La 150e tentative a été la bonne pour Carlos Sainz en formule 1. L’Espagnol a remporté la première victoire de sa carrière au volant de sa Ferrari, dimanche 3 juillet, lors du Grand Prix de Grande-Bretagne, dixième manche du championnat du monde. Le Mexicain Sergio Perez (Red Bull) et le Britannique Lewis Hamilton (Mercedes) l’accompagnent sur le podium, tandis que le Néerlandais Max Verstappen, toujours leader au championnat mais en difficulté au volant de sa Red Bull, termine à une modeste septième place.            La course avait été interrompue dès le départ et pendant près d’une heure à la suite d’un crash impressionnant. Le Thaïlandais Alexander Albon (Williams) et le Chinois Guanyu Zhou (Alfa Romeo), deux des pilotes impliqués dans l’accident, n’ont pas de « blessures graves », a précisé la Fédération internationale de l’automobile (FIA), qui a annoncé que les deux pilotes « ont été contrôlés au centre médical » du circuit de Silverstone. Après examens, Zhou est sorti du centre médical « en bonne santé » tandis qu’Albon a été transporté à l’hôpital « pour des examens de précaution », avant d’en sortir dans la soirée.            Les images extrêmement impressionnantes du crash de Guanyu Zhou au départ du #BritishGP 

— CanalplusF1 (@CANAL+ F1®)              Les images de l’accident montrent que les monoplaces de Pierre Gasly (AlphaTauri), de George Russell (Mercedes) et de Guanyu Zhou sont entrées en contact à l’approche du premier virage. A la suite de cet accident, la course a été interrompue avant un nouveau départ. Carlos Sainz a profité de celui-ci pour prendre son envol en tête de la course, lui qui avait signé la pole position devant le champion du monde, Max Verstappen.            « Je n’oublierai jamais ce week-end »            Par ailleurs, alors que la course était encore neutralisée, plusieurs personnes ont « tenté », selon la Fédération internationale de l’automobile, de s’introduire sur la piste. « Ces personnes ont été immédiatement éloignées et l’affaire est, maintenant, traitée par les autorités locales », a déclaré la FIA.                             Lire aussi :  Formule 1 : « C’est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et gagne des championnats », affirme Toto Wolff                   L’opération a été revendiquée par le groupe d’activistes écologistes britannique Just Stop Oil, qui milite pour l’arrêt de l’exploration des énergies fossiles au Royaume-Uni. « Cinq militants de Just Stop Oil ont perturbé le Grand Prix de Grande-Bretagne à Silverstone en faisant intrusion sur la piste et en s’y asseyant », a déclaré, de son côté, l’association écologiste.              En course, les derniers tours de piste ont notamment vu Sergio Perez, Lewis Hamilton et Charles Leclerc (Ferrari) offrir une belle lutte pour la deuxième place, multipliant les dépassements. Perez ayant réussi à s’extraire du trio, c’est ensuite une haletante lutte pour la troisième place qu’ont offert le Britannique et le Monégasque aux 400 000 spectateurs présents autour du circuit.            On vous laisse juste apprécier le spectacle en compagnie de @Julien_FEBREAU 🎙️😍


<article-nb="2022/07/05/19-15">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le champion suisse en pleine reconstruction physique, après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial en 2023, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tennis             Roger Federer « espère pouvoir revenir une fois encore » à Wimbledon      Le champion suisse en pleine reconstruction physique, après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial en 2023, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne.       Le Monde avec AP et AFP     Publié le 03 juillet 2022 à 16h48 - Mis à jour le 03 juillet 2022 à 18h05    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Roger Federer à Wimbledon, le 3 juillet 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Il n’a plus joué en compétition depuis son élimination, en 2021, en quarts de finale de Wimbledon en en raison de son genou blessé. « J’espère pouvoir revenir une fois encore. Wimbledon me manque. Je savais en quittant le court l’an dernier que l’année qui venait serait dure », a déclaré Roger Federer, dimanche 3 juillet, à l’occasion d’une cérémonie pour le 100e anniversaire du Centre Court.            « Je ne pensais pas que ça prendrait autant de temps pour revenir sur le circuit. Le genou n’a pas été tendre avec moi », a ajouté le Suisse de 40 ans, vainqueur à huit reprises sur le gazon du Grand Chelem qu’il a foulé pour la première fois en 1999.            The Moment Roger Federer returned to Wimbledon‘s Center Court. #Federer https://t.co/9T5SWKYRnm— _shaering (@Simon Häring)              « J’ai eu la chance de jouer beaucoup de matchs sur ce court, a rappelé Federer. Ça fait bizarre de me retrouver ici dans un autre rôle. Mais c’est génial d’être aux côtés de tant d’autres champions. Ce court m’a donné mes plus grandes victoires mais aussi mes plus grandes défaites. Mon plus grand moment a été mon entrée sur le court en 2001 à côté de Pete Sampras [qu’il avait battu en cinq sets en huitièmes de finale]. »            Long travail de remise en forme            A ses côtés, dimanche, sur le plus mythique des courts de tennis, se tenaient vingt-trois autres lauréats du plus prestigieux des tournois de tennis, de Stan Smith (vainqueur en 1972) à Novak Djokovic (en quête d’un 7e trophée), en passant par Stefan Edberg (1988, 1990), la détentrice du record de 24 titres du Grand Chelem Margaret Court (1963, 1965, 1970), Chris Evert (1974, 1976, 1981), John McEnroe (1981, 1983, 1984), Rod Laver (1961, 1962, 1968, 1969), Björn Borg (1976, 1977, 1978, 1979, 1980) ou encore Billie Jean King (1966, 1967, 1968, 1972, 1973, 1975). Manquait notamment la détentrice du record (neuf titres) à Wimbledon, l’Américaine d’origine tchécoslovaque Martina Navratilova.              « A 17 ans, j’ai joué mon tout premier match ici et, comme on avait commencé tard, le match s’est étalé sur deux jours. C’était magique et merveilleux. Je savais que c’est là que je devais être », a commenté Billie Jean King.            Roger Federer, en pleine reconstruction physique après un an sans compétition, espère être encore sur le circuit mondial l’an prochain, si sa reprise se passe sans encombre à l’automne, explique-t-il dimanche dans le quotidien suisse Tagesanzeiger. « Comment, quand et pour quoi faire, je ne sais pas encore. Mais ce serait l’idée », a avancé le champion suisse, interrogé par le journal zurichois sur son intention de poursuivre sur les courts en 2023, alors qu’il fêtera ses 41 ans en août.                              Lire aussi   Roger Federer ne reprendra pas la compétition au moins avant « l’été 2022 »                   Le champion aux vingt titres du Grand Chelem devrait faire son retour à la Laver Cup, qui aura lieu à la O2 Arena de Londres (du 23 au 25 septembre), puis dans sa ville natale de Bâle, du 24 au 30 octobre. Le Suisse, vainqueur de 103 trophées au fil de ses plus de vingt ans de carrière, n’a joué que six matchs en 2020 et treize en 2021. Il pointe actuellement à la 97e place mondiale.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/roger-federer-espere-pouvoir-revenir-une-fois-encore-a-wimbledon_6133164_3242.html"},"headline":"Roger Federer \u00ab\u00a0esp\u00e8re pouvoir revenir une fois encore\u00a0\u00bb \u00e0 Wimbledon","dateCreated":"2022-07-03T16:48:49+02:00","datePublished":"2022-07-03T16:48:49+02:00","dateModified":"2022-07-03T18:05:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le champion suisse en pleine reconstruction physique, apr\u00e8s un an sans comp\u00e9tition, esp\u00e8re \u00eatre encore sur le circuit mondial en\u00a02023, si sa reprise se passe sans encombre \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/294/0/3525/1762/1342/671/60/0/9029f5a_5619403-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-16">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le sprinteur néerlandais (BikeExchange Jayco) s’impose au sprint lors de la troisième étape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Bravo Magnus, bravo les danois, bravo le Tour, bravo le live !    Kopiste de tjrs          Pas mieux ! Ce tryptique au Danemark était une vraie fête populaire.                    Le 03/07 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les perdants du jour                                       Le 03/07 à 17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur, Dylan Groenewegen, au micro d’Eurosport        « C’était un long chemin. Merci à mon équipe de m’avoir ramené sur le Tour en bonne forme. Mentalement, c’était très dur », a déclaré le sprinteur néerlandais, en référence à sa suspension de neuf mois suite à la terrible chute de Fabio Jakobsen qu’il avait provoquée sur le Tour de Pologne en 2020.           « J’ai failli tomber à 9 km de l’arrivée. Mes coéquipiers m’ont ramené à l’avant. Cette victoire est pour ma femme et mon fils. »                     Le 03/07 à 17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sprint de cette troisième étape en vidéo        Peter Sagan reproche au maillot jaune Wout Van Aert de ne pas avoir suivi sa ligne. Pas le problème du vainqueur du jour Dylan Groenewegen, qui a trouvé une faille au milieu de la route.                                        Le 03/07 à 17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez tout faux me semble-t-il     Tag         C’est vrai ! Aucun de nous n’avait misé sur Groenewegen. Notre favori, Jakobsen, a mal négocié le dernier virage à l’approche de la ligne d’arrivée et son « poisson-pilote » Michael Morkov était tout surpris de ne plus le voir dans son sillage.                    Le 03/07 à 17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En image, le sprint à quatre très serré                                       Le 03/07 à 17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wout Van Aert rit jaune        Troisième étape, troisième deuxième place pour le Belge qui conserve le maillot jaune. Wout Van Aert is the new Raymond Poulidor ?                    Le 03/07 à 17:27   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert 2e, Philipsen 3e, Sagan 4e         Les quatre premiers se tiennent en une roue sur la ligne !                    Le 03/07 à 17:25   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Groenewegen remporte la troisième étape au sprint !        Le coureur de l’équipe BikeExchange Jayco s’est imposé de peu devant Wout Van Aert.                    Le 03/07 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jakobsen a raté son virage. Il a reculé...                    Le 03/07 à 17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On retrouve aussi les Intermarché-Wanty-Gobert Matériaux pour Alexander Kristoff. Encore 900 m !                    Le 03/07 à 17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge !                            Le 03/07 à 17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus que trois km        Les équipes Alpecin et Quick-Step emmènent le peloton                    Le 03/07 à 17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A 3,5 km de la ligne, ce sont toujours les coureurs de Quick-Step Alpha Vinyl qui travaillent à l’avant pour leur sprinteur Fabio Jakobsen. On retrouve aussi les Alpecin-Deceuninck pour Jasper Philipsen.                    Le 03/07 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore 5 km à parcourir         Le train des INEOS Grenadiers et des Quick-Step Alpha Vinyl mènent le peloton.                    Le 03/07 à 17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Jumbo de Van Aert et la Quick-Step de Jakobsen prennent les choses en main pour placer leurs sprinteurs dans les meilleures conditions dans les derniers hectomètres de l’étape.                         Le programme              Bienvenue dans ce direct consacré à la troisième étape du Tour de France 2022, 109e du nom.         Quoi ? Une troisième étape de 182 kilomètres propice à une (nouvelle) arrivée en sprint massif après celle remportée, samedi, par le Néerlandais Fabio Jakobsen.         Où ? Entre Vejle (dans la péninsule du Jutland) et Sonderborg (près de la frontière allemande), au Danemark.         Quand ? Le départ réel a été donné vers 13 h 15 et l’arrivée est programmée vers 17 h 20.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Nicolas Lepeltier, sur les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes danoises.         Ce dont on ne parlera pas ? L’aigriade ­saint-gilloise : la recette de Laurent Delmas         A lire en attendant         Tour de France 2022 : force brute, bandeau qui tombe et boîte à pharmacie         Tour de France 2022 : alors, elles étaient où ces bordures ?         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »         Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent         Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-Visma         Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virus         Tour de France 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-03T16:23:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-03T16:23:20+00:00","headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","description":"Le sprinteur n\u00e9erlandais (BikeExchange Jayco) s\u2019impose au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez la 3e étape du Tour : victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le sprinteur n\u00e9erlandais (BikeExchange Jayco) s\u2019impose au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape dans les rues de Sonderborg devant le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), qui conserve son maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/15/4969/3313/1342/894/3/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-03T16:23:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-03T16:23:20+00:00"
  L\u2019histoire est sacr\u00e9ment particuli\u00e8re. En\u00a02020, le N\u00e9erlandais Dylan Groenewegen \u00e9tait suspendu neuf mois par l\u2019UCI pour avoir provoqu\u00e9 une chute terrible de son compatriote Fabio Jakobsen \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une \u00e9tape du Tour de Pologne. Le pronostic vital de Jakobsen \u00e9tait engag\u00e9 et ce dernier allait subir une op\u00e9ration de cinq heures sans certitude de pouvoir retrouver toutes ses facult\u00e9s physiques. Pr\u00e8s de deux ans plus tard, Jakobsen a remport\u00e9 au sprint la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 et Groenewegen s\u2019est impos\u00e9 sur la troisi\u00e8me ce dimanche \u00e0 Sonderborg, au Danemark.          Dans un sprint \u00e0 quatre, le coureur de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco a pris le meilleur sur le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma), le Belge Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) et le Slovaque Peter Sagan (TotalEnergies). C\u2019est la troisi\u00e8me fois en trois jours que Van Aert termine deuxi\u00e8me. Au moins, le \u00ab\u00a0couteau suisse\u00a0\u00bb belge a confort\u00e9 son maillot jaune en obtenant des bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          A noter que certains coureurs ont termin\u00e9 attard\u00e9s \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9tape. Ainsi, Rigoberto Uran, Damiano Caruso, Thibaut Pinot, Guillaume Martin ou encore Bauke Mollema ont conc\u00e9d\u00e9 39 s sur les meilleurs au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost) a anim\u00e9 cette troisi\u00e8me \u00e9tape en faisant la course en solitaire. Avec le maillot \u00e0 pois sur les \u00e9paules, le Danois a ajout\u00e9 trois points de plus \u00e0 son escarcelle dans le classement du meilleur grimpeur.                 Le coureur n\u00e9erlandais Dylan Groenewegen (\u00e0 droite) s\u2019est impos\u00e9 au sprint lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 devant le maillot jaune du Belge Wout Van Aert dimanche 3 juillet \u00e0 Sonderborg, au Danemark. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/2d0d3af_938f80aa5eca4bbcbab5922746c68720-938f80aa5eca4bbcbab5922746c68720-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert rit jaune en terminant derri\u00e8re Groenewegen","dateModified":"2022-07-03T16:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T16:14:15+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi\u00a0! On se retrouve, non pas demain, puisque ce sera la journ\u00e9e de repos, mais mardi pour vivre la quatri\u00e8me \u00e9tape de la Grande Boucle.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T16:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:55:43+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma)          Yves Lampaert (Quick-Step Alpha Vinyl) \u00e0 7 s du leader          Tadej Pogacar (UAE Emirates) \u00e0 14 s           Wout Van Aert conforte son maillot jaune \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place \u00e0 Sonderborg.                 @LETOUR.FR       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/17d0a46_1656863610508-capture-d-e-cran-2022-07-03-a-17-53-25.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la troisi\u00e8me \u00e9tape","dateModified":"2022-07-03T15:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:52:13+00:00","articleBody":"           Le coureur n\u00e9erlandais de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco, Dylan Groenewegen (au centre) a remport\u00e9 le sprint de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022 devant Wout Van Aert (\u00e0 gauche) et Jasper Philipsen (\u00e0 droite) dimanche 3 juillet \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Sonderborg, au Danemark. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/5a5350d_5620230-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un sprint massif, un vrai","dateModified":"2022-07-03T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:49:52+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait  \u00e9mouvant de voir le bonheur rayonnant de Magnus tout au long de ces 3 jours dans son pays !\r\nBravo Magnus, bravo les danois, bravo le Tour, bravo le live !    Kopiste de tjrs          Pas mieux\u00a0! Ce tryptique au Danemark \u00e9tait une vraie f\u00eate populaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:44:49+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les perdants du jour ","dateModified":"2022-07-03T15:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:43:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un long chemin. Merci \u00e0 mon \u00e9quipe de m\u2019avoir ramen\u00e9 sur le Tour en bonne forme. Mentalement, c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s dur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le sprinteur n\u00e9erlandais, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa suspension de neuf mois suite \u00e0 la terrible chute de Fabio Jakobsen qu\u2019il avait provoqu\u00e9e sur le Tour de Pologne en 2020.           \u00ab\u00a0J\u2019ai failli tomber \u00e0 9 km de l\u2019arriv\u00e9e. Mes co\u00e9quipiers m\u2019ont ramen\u00e9 \u00e0 l\u2019avant. Cette victoire est pour ma femme et mon fils.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur, Dylan Groenewegen, au micro d\u2019Eurosport","dateModified":"2022-07-03T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:37:52+00:00","articleBody":"     Peter Sagan reproche au maillot jaune Wout Van Aert de ne pas avoir suivi sa ligne. Pas le probl\u00e8me du vainqueur du jour Dylan Groenewegen, qui a trouv\u00e9 une faille au milieu de la route.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sprint de cette troisi\u00e8me \u00e9tape en vid\u00e9o","dateModified":"2022-07-03T15:37:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:33:25+00:00","articleBody":"    Vous avez tout faux me semble-t-il     Tag         C\u2019est vrai\u00a0! Aucun de nous n\u2019avait mis\u00e9 sur Groenewegen. Notre favori, Jakobsen, a mal n\u00e9goci\u00e9 le dernier virage \u00e0 l\u2019approche de la ligne d\u2019arriv\u00e9e et son \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb Michael Morkov \u00e9tait tout surpris de ne plus le voir dans son sillage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:31:47+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En image, le sprint \u00e0 quatre tr\u00e8s serr\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T15:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:30:01+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me \u00e9tape, troisi\u00e8me deuxi\u00e8me place pour le Belge qui conserve le maillot jaune. Wout Van Aert is the new Raymond Poulidor\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert rit jaune","dateModified":"2022-07-03T15:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:27:18+00:00","articleBody":"     Les quatre premiers se tiennent en une roue sur la ligne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert 2e, Philipsen 3e, Sagan 4e ","dateModified":"2022-07-03T15:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:25:59+00:00","articleBody":"     Le coureur de l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco s\u2019est impos\u00e9 de peu devant Wout Van Aert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Groenewegen remporte la troisi\u00e8me \u00e9tape au sprint\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:25:14+00:00","articleBody":"     Jakobsen a rat\u00e9 son virage. Il a recul\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:24:47+00:00","articleBody":"     On retrouve aussi les Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux pour Alexander Kristoff. Encore 900 m\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:24:34+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:22:56+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes Alpecin et Quick-Step emm\u00e8nent le peloton      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que trois km","dateModified":"2022-07-03T15:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:22:34+00:00","articleBody":"     A 3,5 km de la ligne, ce sont toujours les coureurs de Quick-Step Alpha Vinyl qui travaillent \u00e0 l\u2019avant pour leur sprinteur Fabio Jakobsen. On retrouve aussi les Alpecin-Deceuninck pour Jasper Philipsen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:20:53+00:00","articleBody":"     Le train des INEOS Grenadiers et des Quick-Step Alpha Vinyl m\u00e8nent le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 5 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T15:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:19:21+00:00","articleBody":"     La Jumbo de Van Aert et la Quick-Step de Jakobsen prennent les choses en main pour placer leurs sprinteurs dans les meilleures conditions dans les derniers hectom\u00e8tres de l\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:17:47+00:00","articleBody":"     Des coureurs ont chut\u00e9 sur des pav\u00e9s juste apr\u00e8s un r\u00e9tr\u00e9cissement de la route. On a vu \u00e0 terre des dossards de l\u2019\u00e9quipe Alpecin-Deceuninck, Movistar ou Bahrain Victorious. Les principaux favoris du sprint ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:14:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T15:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:14:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e va se d\u00e9rouler sur un grand boulevard, avec un dernier virage \u00e0 600 m de la ligne. A noter aussi qu\u2019\u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9tape, les coureurs voyageront vers le Nord de la France, o\u00f9 la course reprendra mardi apr\u00e8s la premi\u00e8re des trois journ\u00e9es de repos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 10 km de Sonderborg, le peloton roule \u00e0 vive allure","dateModified":"2022-07-03T15:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:09:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs passent sous la banderole des 15 derniers kilom\u00e8tres","dateModified":"2022-07-03T15:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:07:38+00:00","articleBody":"    On ne parle pas assez \u00e0 mon go\u00fbt de la magnifique moustache de Magnussen (triple M, donc). Dans quel sport a-t-on une bacchante qui peut rivaliser ?    Pic saoul                EF Education-Easypost team's Danish rider Magnus Cort Nielsen wearing the climber's dotted jersey cycles in a breakaway during the 3rd stage of the 109th edition of the Tour de France cycling race, 182 km between Vejle and Sonderborg in Denmark, on July 3, 2022. Danish rider Magnus Cort Neilsen led the the Tour de France through colossal crowds as stage three ran through the region of Jutland with Dutch rider Wout van Aert hoping to protect the overall leader's yellow jersey. (Photo by Marco BERTORELLO \/ AFP) MARCO BERTORELLO \/ AFP           Vous voulez parler de Magnus Cort Nielsen et sa moustache blonde que l\u2019on aura eu le temps d\u2019observer ces deux derni\u00e8res \u00e9tapes\u00a0?      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/6050cf3_5619378-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:03:49+00:00","articleBody":"     Vainqueur du sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape du Tour hier \u00e0 Nyborg, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl) vise un nouveau succ\u00e8s tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 Sonderborg. Il doit beaucoup \u00e0 son co\u00e9quipier, le Danois Michael Morkov. Pr\u00e9sentation d\u2019un \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb dont les sprinteurs r\u00eavent\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: Michael Morkov, le \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb dont tous les sprinteurs r\u00eavent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T15:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T15:03:22+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de sprinteurs contr\u00f4lent la course en vue de l\u2019emballage final. Vu la route large et plate jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour un sprint massif \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20 km de l\u2019arriv\u00e9e, le peloton est group\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T15:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:56:26+00:00","articleBody":"           Des fans de cyclisme devant une maison \u00e0 pois rouges applaudissent le long du parcours \u00e0 Diernaes Strand pr\u00e8s de Haderslev lors de la 3e \u00e9tape du Tour de France, entre Vejle et Sonderborg au Danemark, le 3 juillet 2022. BO AMSTRUP \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/a611f4b_1656858733736-766945.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les petits pois danois ","dateModified":"2022-07-03T14:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:51:39+00:00","articleBody":"     Le peloton roule \u00e0 allure soutenue. Difficile pour un coureur de s\u2019extraire dans ces conditions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les trente derniers kilom\u00e8tres","dateModified":"2022-07-03T14:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:48:04+00:00","articleBody":"     Victime d\u2019une lourde chute \u00e0 l\u2019approche de l\u2019arriv\u00e9e de la deuxi\u00e8me \u00e9tape hier, Ruben Guerreiro (EF Education-EasyPost) a publi\u00e9 sur son compte Instagram une photo de ses griffures pour le moins impressionnantes dans son dos. \u00ab\u00a0Combat contre des tigres\u00a0\u00bb, a-t-il inscrit en l\u00e9gende. Et le guerrier portugais est toujours dans le peloton.                 @INSTAGRAM RUBEN GUERREIRO       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/5c656be_1656859075646-ruben-guerreiro.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les stigmates de Ruben Guerreiro","dateModified":"2022-07-03T14:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:46:00+00:00","articleBody":"           UAE Team Emirates team's Slovenian rider Tadej Pogacar (R) speaks with UAE Team Emirates team's Spanish rider Marc Soler (L) as they cycle during the 3rd stage of the 109th edition of the Tour de France cycling race, 182 km between Vejle and Sonderborg in Denmark, on July 3, 2022. (Photo by Anne-Christine POUJOULAT \/ AFP) ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP          #JSUL. Tu connais la blague du jour :\r\n Hier \u00e7a aurait d\u00fb \u00eatre le jour des bordures, aujourd\u2019hui c\u2019est le jour des syldaves.     Milou        #JSUL- \"Tu as vu papa mes jolies lunettes et mon joli casque, c'est maman qui me les a donn\u00e9s ce matin\" !    arreuh         #JSUL - Top Gun 3 - \"H\u00e9 Ice, On est quand m\u00eame mieux que dans nos avions... Et on \u00e9met moins de carbone\"    Cross     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/c8de99e_5619259-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un best of de vos r\u00e9ponses au JSUL","dateModified":"2022-07-03T14:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:33:56+00:00","articleBody":"    Qui est le favoris sur cette \u00e9tape, et sur le tour de France     Augustin          En ce qui concerne les favoris \u00e0 la victoire finale, on vous recommande cet article sur le duel annonc\u00e9 entre Tadej Pogacar et l\u2019aigle bic\u00e9phale de la Jumbo-Visma\u00a0(Primoz Roglic et Jonas Vingegaard).          Pour ce qui est de l\u2019\u00e9tape du jour, voici les pronostics du service \u00a0:          Alexandre (au Danemark)\u00a0>> 1) Ewan 2) Jakobsen 3) Dainese 4) Philipsen 5) Van Aert          Aude (au Danemark) >> 1) Van Aert 2) Philipsen 3) Jakobsen 4) Ewan 5) Sagan          Nicolas (\u00e0 Austerlitz) >> 1) Jakobsen 2) Sagan 3) Ewan 4) Pedersen 5) Van Aert          Florian (\u00e0 Austerlitz) >> 1) Jakobsen 2) Ewan  3) Philipsen 4) Van Aert 5) Sagan      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:25:46+00:00","articleBody":"     A 52\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, le Danois Magnus Cort Nielsen a \u00e9t\u00e9 repris par le peloton. Sachant la mission impossible pour la victoire finale, le coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost a rel\u00e2ch\u00e9 son effort. Le maillot \u00e0 pois a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi son objectif en grappillant les trois points distribu\u00e9s aujourd\u2019hui au classement du meilleur grimpeur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019y a plus de coureur \u00e9chapp\u00e9 ","dateModified":"2022-07-03T14:27:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:24:34+00:00","articleBody":"     Comme il faut bien un peu occuper ce live, on se dit que Magnus Cort-Nielsen pourrait reprendre un standard danois de son choix. Apr\u00e8s tout, Thierry Marie avait bien chant\u00e9 \u00ab\u00a0j\u2019irai voir ma Normandie\u00a0\u00bb lors de son \u00e9chapp\u00e9e - victorieuse - de 234\u00a0km entre Arras et Le\u00a0Havre. Thomas Voeckler est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 tendre son micro.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si Magnus poussait la chansonnette\u00a0?","dateModified":"2022-07-03T14:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:23:37+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Proposez vos l\u00e9gendes (avec le hashtag JSUL) \u00e0 cette photo, une s\u00e9lection des meilleures propositions sera publi\u00e9e avant les 40 derniers kilom\u00e8tres de l\u2019\u00e9tape.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/c8de99e_5619259-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le moment #JSUL du jour...","dateModified":"2022-07-03T14:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:16:26+00:00","articleBody":"    On retourne en sieste jusqu'\u00e0 quelle heure?    Ovalie         D\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tude de nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs, vous pouvez d\u00e9sormais faire la sieste jusqu\u2019\u00e0 16h51 (c\u2019est pr\u00e9cis, attention) avant l\u2019emballage final vers Sonderborg.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:13:10+00:00","articleBody":"     Le Danois se fait plaisir en sprintant tout seul\u00a0devant son public ! Le coureur de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost aura donc r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les trois points de la journ\u00e9e au classement du meilleur grimpeur. Reste d\u00e9sormais \u00e0 savoir s\u2019il va poursuivre son effort en solitaire ou couper son effort. On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 le plus combatif de cette troisi\u00e8me \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen passe au sommet de la c\u00f4te de Genner Strand","dateModified":"2022-07-03T14:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:10:17+00:00","articleBody":"     Sur notre trajet, on est pass\u00e9 devant la maison de Magnus Cort-Nielsen. Le coureur d\u2019EF Education a eu le temps de refaire la d\u00e9co dans la soir\u00e9e.                          Photo Aude Lasjaunias                            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/66a0c73_1656857306795-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bord de route","dateModified":"2022-07-03T14:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#554008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T14:08:48+00:00","articleBody":"     La situation est calme sur la route du Tour. Le peloton r\u00e9duit tranquillement l\u2019\u00e9cart sur l\u2019homme de t\u00eate. Magnus Cort Nielsen compte 1 min 20 s d\u2019avance \u00e0 l\u2019approche de la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour, la c\u00f4te de Genner Strand, class\u00e9e en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:59:19+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les bordures arrivent souvent sur le Tour quand on ne les attend pas. Souvenez-vous la fameuse \u00e9tape de Lavaur en\u00a02020. Alors, celle d\u2019aujourd\u2019hui pourrait-elle rattraper la d\u00e9ception d\u2019hier\u00a0? Pour avoir effectu\u00e9 tout le parcours dans notre belle voiture allemande de location, on ne va pas vous mentir\u00a0: les routes ne sont pas assez \u00e0 d\u00e9couvert avec ce bel encha\u00eenement de villes, villages et sous-bois. Le vent souffle bien de c\u00f4t\u00e9, mais on voit mal des \u00e9quipes essayer de mettre le peloton en file indienne. Apr\u00e8s, on a souvent l\u2019habitude de se tromper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les bordures\u00a0?","dateModified":"2022-07-03T13:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:59:19+00:00","articleBody":"    Chaque ann\u00e9e, au moment du d\u00e9part de la grande boucle, je me pose la m\u00eame question. Les 5-6 premi\u00e8res \u00e9tapes de plat apportent-elles vraiment quelque chose \u00e0 la renomm\u00e9e du Tour? Il ne s'y passe rien. On s'ennuie \u00e0 mourir devant le petit \u00e9cran     Milou         C\u2019est un constat qui \u00e9tait vrai il y a quelques temps. Depuis quelques ann\u00e9es, les organisateurs du Tour essaient de pimenter ces premiers jours de course, souvent r\u00e9serv\u00e9s aux \u00e9quipes de sprinteurs et que beaucoup peuvent en effet trouver l\u00e9nifiantes.          Mais souvenez-vous, en 2021, le Tour \u00e9tait parti de Bretagne et la deuxi\u00e8me \u00e9tape s\u2019\u00e9tait adjug\u00e9e \u00e0 M\u00fbr-de-Bretagne, une c\u00f4te de 3e cat\u00e9gorie. Le N\u00e9erlandais Mathieu van der Poel s\u2019\u00e9tait empar\u00e9 du maillot jaune que Julian Alaphilippe \u00e9tait all\u00e9 chercher la veille \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Landerneau, au sommet de la c\u00f4te de la Fosse aux Loups (3e cat).          Idem en 2020. D\u00e8s la deuxi\u00e8me \u00e9tape, le peloton s\u2019\u00e9tait attaqu\u00e9 dans l\u2019arri\u00e8re-pays ni\u00e7ois \u00e0 deux cols de 1re cat\u00e9gorie, le col de la Colmiane et le col de Turini. Pinot \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 terre sous les trombes d\u2019eau orageuses, abandonnant toute ambition au g\u00e9n\u00e9ral. Pas franchement de quoi s\u2019ennuyer \u00e0 mourir devant le petit \u00e9cran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T14:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:54:47+00:00","articleBody":"           Le coureur danois de l\u2019\u00e9quipe EF Education-Easypost, Magnus Cort Nielsen, avec le maillot \u00e0 pois du classement du meilleur grimpeur, p\u00e9dale seul en t\u00eate de la 3e \u00e9tape du Tour de France, entre Vejle et Sonderborg au Danemark, le 3 juillet 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/cd73ed4_5619392-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Magnus Cort Nielsen encourag\u00e9 sur ses terres  ","dateModified":"2022-07-03T14:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:53:07+00:00","articleBody":"    Les bord des routes danoises sont aussi remplies que les plages de la C\u00f4te d'Azur en juillet!    Ovalie         C\u2019est vrai, et d\u2019ailleurs, il n\u2019est pas exclu de revoir dans quelques jours les m\u00eames visages, un peu plus rougis par le soleil, sur les emplacements des campings de la C\u00f4te d\u2019Azur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:49:23+00:00","articleBody":"     Le Danois Magnus Cort Nielsen compte d\u00e9sormais moins de deux minutes d\u2019avance sur le peloton. L\u2019\u00e9cart a fondu apr\u00e8s la lutte pour les points du sprint interm\u00e9diaire.          Alors que la foule est toujours aussi mass\u00e9e au bord de la route, le maillot \u00e0 pois de l\u2019homme de t\u00eate se marie tr\u00e8s bien avec les drapeaux danois agit\u00e9s par les spectateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 75\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T13:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:42:06+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert (Jumbo-Visma)\u00a0: 77 pts          Fabio Jakobsen (Quick-Step Alpha Vinyl)\u00a0: 74 pts          Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost)\u00a0: 42 pts          Peter Sagan (TotalEnergies)\u00a0: 36 pts          Mads Pedersen (Trek-Segafredo)\u00a0: 30 pts           Puisque Wout Van Aert endosse d\u00e9j\u00e0 le maillot jaune, le maillot vert est port\u00e9 aujourd\u2019hui par son dauphin, Fabio Jakobsen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement actualis\u00e9 pour le maillot vert","dateModified":"2022-07-03T13:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:35:54+00:00","articleBody":"     Wout Van Aert est bien le meilleur \u00ab\u00a0couteau suisse\u00a0\u00bb du peloton. Deuxi\u00e8me du contre-la-montre inaugural vendredi, leader du classement g\u00e9n\u00e9ral depuis hier soir \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place (encore une) \u00e0 Nyborg, le Belge a fait la bonne op\u00e9ration dans la course au maillot vert. Il est pass\u00e9 deuxi\u00e8me sur la ligne du sprint interm\u00e9diaire apr\u00e8s le passage du coureur \u00e9chapp\u00e9, Magnus Cort Nielsen.          Le Fran\u00e7ais Christophe Laporte prend la troisi\u00e8me place, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen la quatri\u00e8me et le Slovaque Peter Sagan la cinqui\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune remporte le sprint du peloton","dateModified":"2022-07-03T13:43:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:28:35+00:00","articleBody":"    Il faut se reveiller de la sieste a quelle heure aujdhui?    Augustin         Maintenant\u00a0! Pour assister au sprint interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T13:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:27:15+00:00","articleBody":"     Le peloton, qui compte environ 3 min de retard sur le coureur \u00e9chapp\u00e9, se rapproche du sprint interm\u00e9diaire, situ\u00e9 \u00e0 Christiansfeld, \u00e0 91,5\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e. Les pr\u00e9tendants au classement par points (maillot vert) vont s\u2019expliquer. Hier, c\u2019est l\u2019Australien Caleb Ewan (Lotto-Soudal) qui avait r\u00e9gl\u00e9 le sprint du peloton lors du sprint interm\u00e9diaire de la deuxi\u00e8me \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sprint interm\u00e9diaire en approche ","dateModified":"2022-07-03T13:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:22:55+00:00","articleBody":"     La preuve en images\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oui, le Danemark aime le v\u00e9lo... ","dateModified":"2022-07-03T13:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T13:21:00+00:00","articleBody":"     L\u2019homme de t\u00eate est pass\u00e9 au sommet de la deuxi\u00e8me difficult\u00e9 du jour, la c\u00f4te de Hejlsminde Strand, r\u00e9pertori\u00e9e en quatri\u00e8me cat\u00e9gorie. Le Danois Magnus Cort Nielsen se fait plaisir devant son public et r\u00e9colte en prime un point de plus dans le classement de la montagne. Il portera \u00e0 nouveau le maillot \u00e0 pois apr\u00e8s la journ\u00e9e de repos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 100\u00a0km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-03T13:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:50:08+00:00","articleBody":"     Le cycliste breton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. Son manageur, Marc Madiot, l\u2019a officiellement investi le 29 juin dans ce r\u00f4le, avec un Thibaut Pinot charg\u00e9 d\u2019\u00eatre son \u00ab\u00a0ange gardien en montagne\u00a0\u00bb. Romain Bardet \u00e9tant tourn\u00e9 vers les victoires d\u2019\u00e9tapes, Gaudu s\u2019avance \u00e0 25 ans comme le meilleur espoir fran\u00e7ais de bien figurer au classement g\u00e9n\u00e9ral. D\u00e9couvrez son interview\u00a0pour Le Monde\u00a0:                    Lire aussi :  David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-03T12:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:49:39+00:00","articleBody":"              Notre ami danois peut il perdre sa tunique a pois aujourd'hui ?     Lucas Prost         Non, Magnus Cort Nielsen a r\u00e9ussi sa mission du jour. Il compte d\u00e9sormais 4 points au classement de la montagne (3 remport\u00e9s hier et 1 pour l\u2019instant aujourd\u2019hui) alors qu\u2019il n\u2019en reste plus que 2 \u00e0 prendre d\u2019ici l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Sonderborg.          Le Danois peut m\u00eame esp\u00e9rer assurer son maillot \u00e0 pois jusque mardi soir. S\u2019il glane les deux derniers points du jour, il en comptera 6 et sera assur\u00e9 d\u2019\u00eatre au minimum premier ex-aequo apr\u00e8s l\u2019\u00e9tape Dunkerque-Calais o\u00f9... 6 points au total seront distribu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez la 3e \u00e9tape du Tour\u00a0: victoire de Dylan Groenewegen, Van Aert toujours en jaune","dateModified":"2022-07-03T12:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:48:44+00:00","articleBody":"           Des spectateurs applaudissent le peloton  lors de la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de France,  au Danemark, le 3 juillet 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/36f65ba_1656850515936-766661.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le public danois \u00e0 la f\u00eate (2)","dateModified":"2022-07-03T12:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:40:05+00:00","articleBody":"     Le triptyque danois s\u2019ach\u00e8ve sans pont maritime \u00e0 traverser dans le final cette fois. Le parcours de 182 kilom\u00e8tres, bien que marqu\u00e9 par trois difficult\u00e9s de quatri\u00e8me cat\u00e9gorie entre Vejle et S\u00f6nderborg, est propice \u00e0 une (nouvelle) arriv\u00e9e en sprint massif.          Attention, tout de m\u00eame, si le peloton ne va pas rouler au-dessus de la mer Baltique comme samedi, des bordures peuvent tout de m\u00eame survenir. \u00ab\u00a0On peut subir des vents de c\u00f4t\u00e9 dans des secteurs non abrit\u00e9s. Les 40 derniers kilom\u00e8tres se font sur de grandes routes\u00a0\u00bb, note le Danois Kasper Asgreen, de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl. Le local de l\u2019\u00e9tape aura pour mission de lancer son sprinteur, le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen, vers une deuxi\u00e8me victoire.          Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: force brute, bandeau qui tombe et bo\u00eete \u00e0 pharmacie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette, demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:30:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui j\u2019ai fait du v\u00e9lo dans un stade de 200 kilom\u00e8tres. Fou\u00a0! Merci le Danemark.\u00a0\u00bb Hier, sur Twitter, le coureur fran\u00e7ais Pierre Rolland, qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019avant de la course en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, a rendu hommage aux spectateurs pr\u00e9sents en nombre au bord de la route.          Une foule d\u00e9j\u00e0 vue lors du contre-la-montre inaugural vendredi dans les rues de Copenhague\u00a0et que l\u2019on attend cet apr\u00e8s-midi sur la route de Sonderborg. A Kolding, au km 54, les spectateurs sont d\u00e9j\u00e0 mass\u00e9s depuis ce matin, comme en t\u00e9moigne cette photo prise \u00e0 11\u00a0h\u00a030 par notre journaliste Aude Lasjaunias, trois heures avant le passage estim\u00e9 du peloton.                A Kolding, au Danemark. AUDE LASJAUNIAS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/25d3458_1656845023865-image-d-ios.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le public danois \u00e0 la f\u00eate ","dateModified":"2022-07-03T12:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:25:41+00:00","articleBody":"     Porteur du maillot \u00e0 pois apr\u00e8s son \u00e9chapp\u00e9e de la veille, le coureur danois Magnus Cort Nielsen a de nouveau d\u00e9cid\u00e9 de fausser compagnie au peloton d\u00e8s le d\u00e9part de la course.          Apr\u00e8s 40 km seul en t\u00eate sur les routes de son pays natal, le puncheur d\u2019Education First-EasyPost compte plus de quatre minutes d\u2019avance sur le reste des coureurs et conforte sa premi\u00e8re place au classement de la montagne\u00a0: il est pass\u00e9 en t\u00eate de la premi\u00e8re difficult\u00e9 (la c\u00f4te de Koldingvej, cat\u00e9gorie 4) et est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de conserver son maillot \u00e0 pois ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danois Magnus Cort Nielsen r\u00e9cidive","dateModified":"2022-07-03T12:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:20:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est ce qui s\u2019appelle rendre la pareille \u00e0 son compatriote. Vendredi, lors du contre-la-montre inaugural, le Belge Wout Van Aert (Jumbo-Visma) \u00e9tait confortablement install\u00e9 dans son si\u00e8ge de leader provisoire et semblait en passe de gagner l\u2019\u00e9tape, mais c\u2019\u00e9tait sans compter sur Yves Lampaert qui termina le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb cinq secondes plus vite. Ce dernier endossa donc le premier maillot jaune du Tour de France 2022.          Ce samedi, la tunique dor\u00e9e est pass\u00e9e sur les \u00e9paules de\u2026 Wout Van Aert. A Nyborg, le triple champion du monde de cyclo-cross a pris la premi\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9ral (pour une petite seconde\u00a0!) \u00e0 la faveur des bonifications obtenues gr\u00e2ce \u00e0 sa deuxi\u00e8me place, au sprint, derri\u00e8re le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen.                Wout Van Aert THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/464b237_84f8ea5b96004586867bb89f0bbac46a-84f8ea5b96004586867bb89f0bbac46a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout Van Aert, le nouveau maillot jaune","dateModified":"2022-07-03T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:10:00+00:00","articleBody":"     Le sprinteur n\u00e9erlandais Fabio Jakobsen s\u2019est impos\u00e9, samedi, \u00e0 Nyborg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une deuxi\u00e8me \u00e9tape redout\u00e9e par le peloton\u2026 mais qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e plut\u00f4t d\u00e9cevante.                    La lutte attendue sur le pont Storeb\u00e6ltsbroen a accouch\u00e9 d\u2019une souris puisque la direction du vent, qui soufflait face aux coureurs, n\u2019\u00e9tait pas propice \u00e0 des bordures. Chez les favoris \u00e0 la victoire finale, c\u2019est le statu quo. Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: alors, elles \u00e9taient o\u00f9 ces bordures\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont Storeb\u00e6ltsbroen a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 sans dommages ","dateModified":"2022-07-03T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html#553795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/03/tour-de-france-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6133154_3242.html","datePublished":"2022-07-03T12:00:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour suivre la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022. Apr\u00e8s le contre-la-montre inaugural remport\u00e9 par le Belge Yves Lampaert et une deuxi\u00e8me \u00e9tape r\u00e9gl\u00e9e au sprint par le N\u00e9erlandais Fabio Jakobsen, tous deux coureurs de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, le triptyque danois s\u2019ach\u00e8ve avec une \u00e9tape de plat.          Le parcours de 182\u00a0km entre Vejle et S\u00f6nderborg est propice \u00e0 une nouvelle arriv\u00e9e en sprint massif. Mais les baroudeurs auront envie de tenter leurs chances avant la journ\u00e9e de repos de lundi, qui permettra \u00e0 la caravane de transiter vers Dunkerque, avant la suite de la course dans le Nord de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/77/0/5000/2500/1342/671/60/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hej\u00a0\u00bb \u00a0! Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-03T12:00:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/0/15/4969/3313/1342/894/3/0/5a5350d_5620230-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/05/19-17">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ A 36 ans, le Danois n’est pas une star du peloton, mais il est le meilleur quand il s’agit de placer sur orbite son leader dans la phase finale. Une vocation tardive mais heureuse.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Michael Morkov, le « poisson-pilote » dont tous les sprinteurs rêvent      A 36 ans, le Danois n’est pas une star du peloton, mais il est le meilleur quand il s’agit de placer sur orbite son leader dans la phase finale. Une vocation tardive mais heureuse.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Nyborg, Danemark)         Publié le 03 juillet 2022 à 09h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Michael Morkov (à droite) célèbre la victoire de son sprinteur, Sam Bennett lors de la 10e étape du Tour de France 2020, le 8 septembre 2020 à Saint-Martin-de-Ré.  FRANCK FAUGERE / AFP                 Comment remporter une étape au sprint sur le Tour de France ? Oui, il faut être capable d’envoyer les watts dans la dernière ligne droite, de jouer des coudes face à ses congénères et d’éviter, si possible, de lécher le bitume. Sinon, vous pouvez aussi signer dans l’équipe Quick-Step et vous faire déposer les yeux presque fermés par Michael Morkov.            L’essayer, c’est l’adopter et gagner. Demandez à Fabio Jakobsen. Après Elia Viviani, Sam Bennett et Mark Cavendish, le Néerlandais a été placé en orbite par cette fusée Saturne conçue au Danemark en 1985 pour lever les bras sur le Tour de France. Après sa victoire à Nyborg, Jakobsen prendra la roue du « local » pour essayer de s’imposer à Sonderborg, ville d’arrivée de la 3e étape.                             Revivez le direct :  Tour de France 2022 : le Néerlandais Fabio Jakobsen remporte la deuxième étape au sprint, le Belge Van Aert prend le maillot jaune                   A l’année, le Néerlandais se « partage » les services de Morkov avec Cavendish, auquel il a été préféré pour ce Tour 2022. Et les deux ne jurent que par lui. « Je suis flatté que Mark et Fabio disent vouloir courir avec moi, avoue au Monde ce solide bébé de 1,83 mètre. Dans l’équipe, on a toujours eu plusieurs bons sprinteurs, c’est notre ADN et j’ai pris l’habitude de travailler pour l’un ou l’autre. »              Le bonheur au travail, c’est possible, le Danois dit nager dedans depuis qu’il a trouvé, sur le tard, sa vocation de « poisson-pilote », ce rôle entre ombre et lumière, cet emploi d’ouvrier ultraspécialisé chargé de remonter, placer et lancer son sprinteur dans le dernier kilomètre. Aujourd’hui, Morkov met tout le peloton d’accord. Dans son genre, il est le meilleur mais n’éprouve aucune envie de se mettre à son compte.            Plus de son âge. A vrai dire, Michael Morkov n’est pas un sprinteur reconverti en poisson-pilote, comme la plupart de ses confrères. En 2012, le Tour le découvre comme chasseur d’échappées et même porteur du maillot du… meilleur grimpeur pendant six jours. « J’étais chez Saxo-Bank et on s’était retrouvés au dernier moment sans leader après l’histoire du steak de Contador. » Suspendu pour dopage, l’Espagnol avait tenté d’expliquer – sans convaincre – la présence de clenbutérol dans ses urines par la consommation d’un aloyau de veau.            A l’époque, Morkov roule pour le « Pistolero » et n’a pas trop l’occasion de faire parler sa petite pointe de vitesse pour le service d’un autre. « Je suis passé pro chez Saxo grâce à Bjarne Riis. Il n’était pas très intéressé pour avoir un sprinteur et l’équipe était concentrée sur les classements généraux. »              Sa victoire d’étape de la Vuelta en 2013 ne change rien à son horizon professionnel. Sans le formuler, ce spécialiste de la piste ressent être à contre-emploi dans ce rôle « d’équipier à tout faire ». En 2016, Alexander Kristoff lui propose de rejoindre son « train » au sein de la formation Katusha. Au départ, Morkov n’en est jamais que l’un des « wagons » avant de devenir le poisson-pilote attitré du Norvégien.            Un équipier champion olympique            Les débuts sont délicats pourtant, mais l’élève apprend vite. Studieux, il voit et revoit tous les sprints possibles disponibles sur YouTube. « Je voulais comprendre ce rôle ce poisson-pilote. J’étudiais la manière dont Mark Renshaw emmenait Mark [Cavendish], quand il produisait son effort, comment il s’adaptait en fonction du vent, de la largeur de la route. J’ai senti que j’avais un bon potentiel pour occuper ce rôle, avec mes qualités de pistard. »            Dans les rues de Copenhague, ce père de deux enfants est d’ailleurs surtout interpellé comme le champion olympique de l’américaine en 2021 avec son compatriote Lasse Norman Hansen. « Au Danemark, je pense que ma carrière sera toujours résumée à Tokyo et, à ce titre, plutôt qu’à mon rôle d’équipier », dit-il. Sur piste comme sur route, Morkov a pour lui un QI sprint plus élevé que la moyenne, avec une facilité d’analyser la situation en un dixième de seconde et tout de suite de s’y adapter.                            « Je crois vraiment à cette idée que chaque arrivée a son histoire, avance le trentenaire. Il s’agit de trouver la bonne solution pour placer son leader, sentir quelle équipe va prendre les choses en main ou si c’est nous. » Quand, dans les années 1990, Mario Cipollini demandait à ses équipiers de lui dégager une large voie romaine avant de lâcher les chevaux, la Quick-Step préfère souvent surgir dans les trois derniers kilomètres pour profiter du travail des autres.              Michael Morkov connaît sa mission. Il laisse son coéquipier Kasper Asgreen tirer un bout droit pour replacer son équipe en tête ; lui, demande à son sprinteur du jour de garder sa roue et de surtout lui faire confiance. « C’est essentiel. Dans le feu de l’action, il faut ne pas se poser de question et que ça soit instinctif, détaille-t-il. Parfois, je sens que je dois le déposer à 250 mètres de la ligne ou à 150 mètres. Mais, dans certaines situations, mon rôle peut changer. Quand Mark [Cavendish] gagne la 4e étape à Fougères l’an dernier, il y a encore un coureur échappé et le sprint n’est pas du tout organisé, je suis obligé de le replacer à 500 mètres et ensuite le laisser se débrouiller par lui-même. »            « Dans la roue de Morkov, même moi je peux gagner »            Cette alchimie, Morkov l’entretient par un échange constant avec ses sprinteurs. « Je passe beaucoup de temps à discuter avec Mark, Fabio et même les autres coureurs du train, c’est un vrai travail d’équipe. » Avec Cavendish, la connexion remonte à bien plus longtemps. Les deux se sont connus, affrontés mais appréciés sur piste lors des épreuves de l’américaine ou de la course aux points. « J’ai eu l’occasion d’être dans la roue de Morkov, et même moi je peux gagner », ironise le sprinteur de l’île de Man après une victoire d’étape au Tour de Belgique en juin après presque quatre saisons de galère.            En mars, Morkov manque presque d’inscrire Milan-Turin à son palmarès, riche aussi de deux titres de champion du Danemark. Ce jour-là, Cavendish n’a qu’à se dresser sur ses pédales à 50 mètres de la ligne pour enlever la semi-classique italienne. Son poisson-pilote termine 7e en roue libre. Dans ses rêves les plus inavouables, s’imagine-t-il un scénario à la Gert Steegmans ?              En 2007, le Belge de la Quick-Step « oublie » de couper son effort et remporte la 2e étape du Tour de France à Gent devant son leader, Tom Boonen. « Je me souviens de cet épisode, j’étais devant ma télé, sourit Morkov. C’est une belle histoire et ç’aurait pu m’arriver sur d’autres courses, mais pas sur le Tour, honnêtement. Et puis je n’y pense pas du tout, je suis juste concentré sur mon travail d’équipier et heureux de le faire. » La victoire par procuration lui va très bien.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Nyborg, Danemark)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/tour-de-france-2022-michael-morkov-le-poisson-pilote-dont-tous-les-sprinteurs-revent_6133142_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Michael Morkov, le \u00ab\u00a0poisson-pilote\u00a0\u00bb dont tous les sprinteurs r\u00eavent","dateCreated":"2022-07-03T09:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T09:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"A 36\u00a0ans, le Danois n\u2019est pas une star du peloton, mais il est le meilleur quand il s\u2019agit de placer sur orbite son leader dans la phase finale. Une vocation tardive mais heureuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Nyborg, Danemark"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/245/0/2931/1465/1342/671/60/0/85aa8ee_1656739167024-000-1x2864.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-18">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ En difficulté depuis le début de la saison, l’écurie allemande mise sur son duo de pilotes pour retrouver goût à la victoire. Et tant pis si la rivalité entre les deux Britanniques doit en pâtir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : George Russell et Lewis Hamilton, l’union sacrée pour ramener Mercedes au sommet      En difficulté depuis le début de la saison, l’écurie allemande mise sur son duo de pilotes pour retrouver goût à la victoire. Et tant pis si la rivalité entre les deux Britanniques doit en pâtir.          Par Anthony Hernandez         Publié le 03 juillet 2022 à 08h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les pilotes Mercedes George Russell et Lewis Hamilton (combinaisons noires), entouré de Max Verstappen, et des pilotes Ferrari Charles Leclerc et Carlos Sainz Jr, lors du Grand Prix de Bahrain, le 12 mars 2021.  MAZEN MAHDI / AFP                 La dernière fois que la formule 1 a transité à Silverstone, en plein cœur de l’Angleterre, le duel entre Lewis Hamilton et Max Verstappen avait été d’une rare intensité. Le Britannique était sorti triomphant du Grand Prix de Grande-Bretagne 2021, jouant aux autotamponneuses avec son rival. Un an plus tard, le tableau a changé. C’est avec beaucoup moins de certitudes qu’Hamilton, son jeune coéquipier, George Russell, et leur écurie Mercedes abordent ce rendez-vous à domicile, dont le départ sera donné dimanche 3 juillet.            En neuf courses cette saison, les deux pilotes britanniques n’ont toujours pas gagné. A leur crédit, seulement cinq podiums : deux pour le septuple champion du monde et trois pour le nouveau venu chez Mercedes.              Derrière Red Bull et Ferrari – les deux écuries qui dominent cette première moitié de saison –, le constructeur allemand s’accroche malgré une voiture, la W13, qu’Hamilton a récemment décrite comme « la pire qu’il ait jamais conduite ». Mais lors du dernier Grand Prix du Canada, le 19 juin, ce dernier a signé un podium réconfortant, trois mois après un autre, à Bahreïn, en ouverture de la saison.                             Lire aussi :  Formule 1 : « C’est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et gagne des championnats », affirme Toto Wolff                   Même si le circuit de Silverstone possède des caractéristiques qui conviennent à Mercedes (une piste plutôt lisse et des virages rapides), le directeur de l’écurie, Toto Wolff, affiche un optimisme modéré : « Notre voiture est heureuse ici, mais on ne veut pas être trop confiant sur le fait qu’on va “éclater” tout le monde. Nous l’avons été après Barcelone [3e et 5e] et on a été déçus », confie-t-il au Monde.            Problèmes techniques chez Mercedes            S’il sait que sa voiture version 2022 nécessite encore beaucoup de travail, l’Autrichien peut compter sur ses pilotes. « Normalement, dans une écurie, tout est cloisonné. Chaque pilote travaille avec ses ingénieurs, observe le cinquantenaire. Entre eux, il y a une réelle interaction. »              Directeur de l’ingénierie de piste de Mercedes, Andrew Shovlin fait le même constat : « George et Lewis sont très engagés à résoudre les problèmes. Ils collaborent étroitement pour essayer d’élever le niveau de l’équipe parce que nous savons que, en ce moment, nous ne sommes pas assez rapides. »            Ce n’était pourtant pas gagné entre le champion, réputé pour être dur avec les coéquipiers qui peuvent le concurrencer – ce qui n’était pas le cas du Finlandais Valtteri Bottas la saison dernière – et le jeune talent, qui se voit offrir sa première chance dans une telle écurie. Mais, depuis le mois de mars, faute de bons résultats, c’est l’union sacrée chez Mercedes, qui se débat avec les problèmes techniques. En cause, notamment, ce que l’on appelle le marsouinage, c’est-à-dire l’effet des rebonds sur la piste, qui provoquent chez les pilotes des douleurs au dos et à la tête. « Les problèmes généraux inhérents à ces voitures 2022 sont loin d’être résolus, analyse George Russell. Nous sommes encore loin de là où nous devons être. »            Alors qu’il aborde sa quatrième saison en F1 à seulement 24 ans, George Russell, réputé très exigeant – « on dirait qu’il est chez nous depuis dix ans », s’émerveille Toto Wolff – est le mieux placé des deux pilotes. Il compte 74 points de retard sur Verstappen, le leader du championnat, et Mercedes pointe à 116 unités de Red Bull au classement des constructeurs. Car avant de se mesurer l’un à l’autre, il faut déjà être en mesure de rivaliser avec les voitures les plus rapides. Un truisme que ces deux pilotes ont intégré. « Ils savent qu’il faut d’abord trouver des solutions pour la voiture, rappelle le directeur de l’écurie. On double la vitesse de développement si l’on collabore. C’est du pragmatisme. »            Combler l’écart avec la concurrence            Et si le cadet a dominé son aîné sept fois sur neuf en course, pas question de déboulonner l’idole. Car si la perte controversée de son titre, en décembre 2021, a marqué Lewis Hamilton, Toto Wolff a plutôt constaté, cette année, de « la malchance » que de « la non-performance ». « On ne va jamais digérer la fin de saison dernière, mais on doit l’accepter, explique le patron de l’écurie. Ça va se remettre en ordre. Lewis est très fort dans sa tête. »              Le constructeur allemand travaille sans relâche pour tenter de combler l’écart qui le sépare de la concurrence. Andrew Shovlin en viendrait presque à regretter la période 2013-2016, quand Hamilton se battait farouchement pour le titre face à son coéquipier Nico Rosberg.  « Nous savons mieux gérer ce genre de situation. J’aime à penser que nous la gérerons bien quand elle se présentera à nouveau », veut croire le chef des ingénieurs chez Mercedes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Formule 1 : Ferrari, la renaissance d’un mythe italien                   Pour avoir le droit à une bataille au sommet entre Lewis Hamilton et George Russell, qui diviserait en deux camps tout ce que compte la Grande-Bretagne de fans de formule 1, l’écurie devra mériter à nouveau le surnom de ses monoplaces, les « Flèches d’argent ». « La réalité est que nous devons définir une direction de développement qui nous portera pour les années à venir. Pour l’instant, nous sommes toujours concentrés sur ce championnat, analyse Andrew Shovlin. Il peut y avoir un moment plus tard dans l’année où nous devrons décider : pouvons-nous y arriver ou non ? »            Et le temps presse car l’ingénieur le concède, « plus ça dure, plus ça devient improbable ». Peut-on imaginer Lewis Hamilton rester une année de plus à se battre pour les places d’honneur, ou même George Russell ronger son frein ? « C’est notre devoir de fournir une voiture qui aille vite et qui puisse gagner des courses et des championnats », assène Toto Wolff. Par exemple dès Silverstone.                              Lire aussi   Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                        Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/formule-1-george-russell-et-lewis-hamilton-l-union-sacree-pour-ramener-mercedes-au-sommet_6133139_3242.html"},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: George Russell et Lewis Hamilton, l\u2019union sacr\u00e9e pour ramener Mercedes au sommet","dateCreated":"2022-07-03T08:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-03T08:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"En difficult\u00e9 depuis le d\u00e9but de la saison, l\u2019\u00e9curie allemande mise sur son duo de pilotes pour retrouver go\u00fbt \u00e0 la victoire. Et tant pis si la rivalit\u00e9 entre les deux Britanniques doit en p\u00e2tir.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/87/0/4928/2464/1342/671/60/0/bba6155_5715521-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-19">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le cycliste breton a été désigné unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. Têtu, il a toujours assumé ses ambitions et ne cherche pas à se comparer.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »      Le cycliste breton a été désigné unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. Têtu, il a toujours assumé ses ambitions et ne cherche pas à se comparer.          Propos recueillis par Alexandre Pedro         Publié le 03 juillet 2022 à 07h30    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               David Gaudu au départ de la première étape du Critérium du Dauphiné à La Voulte-sur-Rhône (Ardèche), le 5 juin 2022.  MARCO BERTORELLO / AFP               Quand il a échangé avec Le Monde, en mai, dans un café parisien, David Gaudu affichait déjà son envie d’être le leader de l’équipe Groupama-FDJ pour ce Tour de France 2022. Son manageur, Marc Madiot, l’a officiellement investi le 29 juin dans ce rôle, avec un Thibaut Pinot chargé d’être son « ange gardien en montagne ». Romain Bardet tourné vers les victoires d’étapes, Gaudu s’avance à 25 ans comme le meilleur espoir français de bien figurer au classement général. Pas de quoi effrayer celui qui est annoncé comme un grand talent depuis sa victoire sur le Tour de l’Avenir en 2016, soit deux ans avant un certain Tadej Pogacar.          Quand on est un coureur français, on est toujours ramené au Tour de France. Romain Bardet et Thibaut Pinot ont exprimé leur envie de s’en détacher, notamment en faisant du Tour d’Italie un objectif principal. Cela pourrait-il être votre cas aussi ?          En tant que coureur français, tu y es tellement attendu que tu as parfois un peu envie de t’en éloigner, de dire que tu n’es pas fait que pour le Tour. J’ai aussi envie de m’amuser sur d’autres courses, d’avoir plus de liberté. Bien sûr, j’aurais envie de refaire une Vuelta [le Tour d’Espagne], de découvrir le Giro [le Tour d’Italie], mais le cyclisme est mon métier et j’ai une obligation vis-à-vis des sponsors.          Vous parlez de liberté. En quoi le Tour en offre-t-il moins que les autres courses ?          Une Vuelta va être moins stéréotypée par exemple. Là-bas, ça peut partir dans tous les sens. Un coureur bien placé au général peut s’échapper. En 2020, je suis 11e et je vais dans l’échappée l’avant-dernier jour pour remporter ma seconde étape. C’est impossible sur le Tour. Un exemple. L’an dernier, l’équipe AG2R ne m’a pas laissé m’échapper car elle défendait la 14e place d’Aurélien Paret-Peintre alors que j’étais devant sur l’étape de Saint-Gaudens. Les équipes sont tellement « matrixées » [obnubilées] par une place d’honneur sur le Tour…          Votre coéquipier Thibaut Pinot a longtemps eu un rapport conflictuel avec le Tour. C’est une course que vous aimez sans réserve, qui vous fait rêver ?          Mon rêve depuis tout petit, c’est de gagner le Tour de France. J’avais déjà ça en tête quand je roulais avec mon VTT à 5 ou 6 ans. Tous les enfants rêvent, et les rêves restent parfois avec l’âge. Quand je suis arrivé dans l’équipe [en 2016], je ne l’ai pas trop exposé. Mais ça restait dans un coin de ma tête. L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour [sourire]. Est-ce que j’en serais capable ? Je n’en sais rien.        Il vous reste 68.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/david-gaudu-l-objectif-ce-serait-de-realiser-mon-reve-gagner-le-tour-de-france_6133138_3242.html"},"headline":"David Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019objectif, ce serait de r\u00e9aliser mon r\u00eave, gagner le Tour de France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-03T07:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-03T07:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Sport","Cyclisme"],"description":"Le cycliste breton a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 unique leader de la Groupama-FDJ sur la Grande Boucle. T\u00eatu, il a toujours assum\u00e9 ses ambitions et ne cherche pas \u00e0 se comparer.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/459/0/7712/3856/1342/671/60/0/234e1c7_49521727-000-32bw9fv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-20">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : force brute, bandeau qui tombe et boîte à pharmacie   Chronique        Aude Lasjaunias  envoyée spéciale à Vejle (Danemark)          Alexandre Pedro  envoyé spécial à Vejle (Danemark)        Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié le 03 juillet 2022 à 07h00 - Mis à jour le 03 juillet 2022 à 13h26    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Vejle-Sonderborg (182 kilomètres)            Le triptyque danois s’achève sans pont maritime à traverser dans le final cette fois. Le parcours de 182 kilomètres, bien que marqué par trois difficultés de quatrième catégorie entre Vejle et Sönderborg, est propice à une (nouvelle) arrivée en sprint massif.            Attention, tout de même, si le peloton ne va pas rouler au-dessus de la mer Baltique comme samedi, des bordures peuvent tout de même survenir. « On peut subir des vents de côté dans des secteurs non abrités. Les 40 derniers kilomètres se font sur de grandes routes », note le Danois Kasper Asgreen, de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl. Le local de l’étape aura pour mission de lancer son sprinteur, le Néerlandais Fabio Jakobsen, vers une deuxième victoire.            Les pronos                La raison            Le Néerlandais Fabio Jakobsen peut-il bisser ? Victorieux samedi à Nyborg, à la sortie du pont Storebaelt, il a les cuisses pour faire une campagne danoise du Tour parfaite. « Sur le vélo, c’est de la force brute », dit de lui son poisson-pilote Michael Morkov, qui voit son coéquipier, préféré à Mark Cavendish par la direction de l’équipe belge, remporter plusieurs étapes sur la Grande Boucle. Comme aujourd’hui dans les rues de Sonderborg ? Le sprint victorieux de Nyborg l’a mis en confiance.                Le cœur            Il a pris tout le monde à rebours  avec sa signature chez TotalEnergies cette saison. Douze fois vainqueur d’étape sur le Tour en carrière, saltimbanque du peloton capable de signer un autographe en pleine ascension, Peter Sagan roule à 32 ans pour une écurie française du deuxième échelon du cyclisme mondial. En 2022, le Slovaque n’a guère brillé, à l’exception d’une victoire au sprint sur le Tour de Suisse. Mais on a quand même très envie de le voir franchir la ligne en premier à Sonderborg et nous gratifier d’une célébration dont il a le secret.            La décla            « La chute m’a rendu humble »            On ne va pas se mentir : les Néerlandais ne sont pas réputés pour leur humilité. Les sprinteurs non plus. Alors imaginez la combinaison des deux. Samedi, en conférence de presse après sa victoire lors de la 2e étape à Nyborg, Fabio Jakobsen (Quick-Step) l’a concédé à demi-mot… Avant de lâcher, quelques questions plus tard : « Aujourd’hui, j’étais le plus rapide, de la Terre sans doute. » Plus humble, vraiment ?                           Fabio Jakobsen (à gauche), vainqueur de la 2e étape du Tour de France, à Nyborg (Danemark), samedi 2 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 Détour du Tour            Pour la troisième étape du Tour, les habitants de Vejle auront droit à une double ration de caravane et de peloton. Ville départ de la troisième étape, la cité portuaire du Jutland reverra en effet les coureurs passer dans ses rues 22,5 kilomètres après leurs premiers coups de pédale. Vejle, décidément le bon plan du dimanche, puisque la première difficulté de la journée, la côte de Koldingvej (4e catégorie) se situe juste à la sortie de la ville. Connue pour être la « Manchester du Danemark », Vejle vaut aussi le coup d’œil pour son architecture, résolument moderne, (désolé Franck Ferrand), à l’image de la Fjordenhus ou des immeubles résidentiels De Fem Sostre et Bolgen.            Dans le rétro            « Il a subi sept contrôles antidopage positifs, un record dans le monde du cyclisme. » Comme le précise sa page Wikipédia, Kim Andersen avait tendance à laisser traîner la main dans la boîte à pharmacie. Mais la postérité a aussi retenu de lui qu’il a été le tout premier Danois avant les Sorensen, Riis ou Rasmussen à porter le maillot jaune du Tour.              En 1983, cette 3e étape ressemble à un petit Paris-Roubaix avec les secteurs de Camphin-en-Pévèle et du Carrefour de l’Arbre au programme. A 57 kilomètres de l’arrivée à Roubaix, Andersen suit l’attaque de Rudy Matthijs. Le Belge est récompensé par la victoire d’étape alors qu’Andersen enfile la tunique de leader.            Le coureur de l’équipe Coop l’endosse pour six jours et le portera de nouveau en 1985, année où il connaît le premier de ses contrôles positifs. Ce passé chargé ne l’empêche pas de devenir dans les années 2000 l’un des directeurs sportifs de la CSC, équipe dirigée par… Bjarne Riis, compatriote à la réputation tout aussi sulfureuse en matière de dopage.            La voiture-balai                           Le bandeau danois des envoyés spéciaux du « Monde ».                 Les envoyés spéciaux du Monde se sont fait une petite frayeur samedi… Avant le grand départ, les suiveurs du Tour reçoivent un bandeau autocollant pour leur véhicule, qui leur permet d’avoir accès aux zones de départ et d’arrivée sur chaque étape. Le genre d’objet à ne surtout pas égarer. Seulement voilà, vendredi, il a plu dans la capitale danoise. Beaucoup plu. Et ledit bandeau a subi les assauts répétés des essuie-glaces. Au point qu’à l’entrée de la voie rapide menant de Copenhague à Roskilde, il a fini par se détacher.              On s’imaginait déjà parlementer des heures avec les agents de sécurité pour accéder au site et quelle ne fut pas notre surprise quand, une fois sur place, on a été accueillis par un sourire avenant et un signe de la main. « On a perdu notre bandeau sur la voie rapide en fait… », a-t-on tenté de justifier sans que personne ne nous le demande. « Bah non, il est collé sur votre toit. » On ne sera pas mécontent de changer de voiture – et de bandeau – à notre retour en France, dès lundi.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Vejle (Danemark)) et  Alexandre Pedro(envoyé spécial à Vejle (Danemark))          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/03/tour-de-france-2022-force-brute-bandeau-qui-tombe-et-boite-a-pharmacie_6133134_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: force brute, bandeau qui tombe et bo\u00eete \u00e0 pharmacie","dateCreated":"2022-07-03T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-03T07:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-03T13:26:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Vejle (Danemark)"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Vejle (Danemark)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/559/0/8640/4320/1342/671/60/0/ada9f73_946450e32b434991841bc45e106f3895-946450e32b434991841bc45e106f3895-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  
