<FILE-date="2022/07/05/19">

<article-nb="2022/07/05/19-1">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Après la chute de Louhansk, quelle va être la stratégie des armées russes ? Emmanuel Grynszpan, qui a couvert le conflit pour « Le Monde » depuis le début de l’invasion, et Cédric Pietralunga, journaliste au service International, ont répondu à vos questions dans un tchat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »      Après la chute de Louhansk, quelle va être la stratégie des armées russes ? Emmanuel Grynszpan, qui a couvert le conflit pour « Le Monde » depuis le début de l’invasion, et Cédric Pietralunga, journaliste au service International, ont répondu à vos questions dans un tchat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 19h02, mis à jour à 19h39    Temps de Lecture 13 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militaires ukrainiens sur la route qui mène à Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 25 juin 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                 Depuis le retrait des dernières unités ukrainiennes engagées à Lyssytchansk, la Russie et les forces séparatistes contrôlent désormais la province de Louhansk. Le président russe, Vladimir Poutine, a ordonné à ses troupes de poursuivre leur offensive dans l’est de l’Ukraine, alors que l’armée ukrainienne renforce de nouvelles lignes de défense dans la région de Donetsk, où elle contrôle encore plusieurs grandes villes.            Quels sont les objectifs des belligérants dans cette nouvelle phase qui s’ouvre, plus de quatre mois après le déclenchement de la guerre ? L’Ukraine a-t-elle les moyens militaires de résister à l’intense feu d’artillerie russe ? A quel prix humain et matériel ?              Emmanuel Grynszpan, qui a couvert pour Le Monde le conflit en Ukraine depuis le début de l’offensive, et Cédric Pietralunga, journaliste au service International du Monde, ont répondu à vos questions.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le Quai d’Orsay confirme la mort d’un deuxième combattant français                   Nico de Toulon : Entre les Russes qui manquent d’hommes et en perdent beaucoup, et les Ukrainiens qui ne connaissent pas une situation très différente de leur côté, qui aura l’avantage en moyens humains dans les mois qui viennent ?            Cédric Pietralunga : La question de la profondeur des moyens humains est essentielle dans la guerre d’attrition à laquelle se livrent les Russes et les Ukrainiens. Selon la plupart des analystes, l’Ukraine a l’avantage d’avoir décrété la mobilisation générale et de potentiellement disposer de près d’un million d’hommes. A l’inverse, la Russie ne peut compter que sur ses militaires d’active, Vladimir Poutine ayant renoncé, pour des raisons politiques, à décréter la mobilisation générale : Moscou n’est pas en guerre mais mène une « opération militaire spéciale ».            Avant le 24 février, la Russie avait amassé quelque 130 000 hommes aux frontières de l’Ukraine. La plupart ont été ou sont engagés dans les combats, ce qui limite la rotation des effectifs. Le recours de Moscou aux supplétifs tchétchènes ou aux Wagner, du nom du groupe de paramilitaires, est un autre signe de ce manque de réserves de l’armée russe.              A cet égard, les prochaines semaines seront intéressantes à suivre : une grosse partie des troupes russes a été engagée depuis le début du conflit, c’est-à-dire il y a plus de quatre mois, et elles ont besoin de souffler. Cela passera-t-il par une pause des combats ? Ou Vladimir Poutine va-t-il pousser ses troupes pour qu’elles terminent la conquête de l’entièreté du Donbass, c’est-à-dire de l’oblast de Donetsk après celui de Louhansk ?             




.lmv-infog-spreader data { display: none; }




https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir


<article-nb="2022/07/05/19-2">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ A Paris, Olga profite de la présence de sa mère. A Kiev, Sasha, hantée par la guerre, trouve du réconfort dans la poésie ukrainienne et projette d’enseigner sa langue natale. Pour la dix-neuvième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                         M le mag        Guerre en Ukraine         « Ma copine graphiste a designé des plaques d’identité avec le nom et le groupe ­sanguin des militaires. Pour qu’ils soient identifiés s’ils meurent et soignés s’ils sont blessés »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 19h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesA Paris, Olga profite de la présence de sa mère. A Kiev, Sasha, hantée par la guerre, trouve du réconfort dans la poésie ukrainienne et projette d’enseigner sa langue natale. Pour la dix-neuvième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, alors qu’Olga profite de la présence de sa mère en France, Sasha, hantée par la guerre, trouve du réconfort dans la poésie ukrainienne et projette d’enseigner sa langue natale.          Retrouvez le journal des deux sœurs ukrainiennes.          Mardi 28 juin          Olga : Hier soir, on est allés chercher maman à l’aéroport ! Elle a mis vingt-sept heures à venir de Kyiv [Kiev, en ukrainien]. Elle est arrivée très fatiguée et s’est endormie en une seconde. Je suis allée travailler ce matin et elle s’est réveillée tard. Je crois qu’elle a vraiment besoin de calme. J’imagine qu’on ne dort pas bien en Ukraine depuis le 24 février.          Sasha : Maman est à Paris. J’en suis tellement heureuse que cela m’apaise. Je continue à essayer de me remettre de l’expérience de dimanche, quand les missiles ont sifflé au-dessus de ma tête. Mais je sais que quelque chose a changé à l’intérieur de moi. Après des mois de certitude, je doute de tout, je ne sais plus si la victoire est vraiment possible, je n’arrive plus à puiser en moi l’énergie suffisante pour me rassurer et ne pas à avoir peur de tout.          Mais j’essaye de changer ça. Le travail me fait du bien. Alors je bosse à la maison avec la ­climatisation – il fait 32 degrés. Comme ça, je reste avec mon chien. Il me manque tout le temps en ce moment et je m’inquiète pour lui dès que je m’éloigne.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le Quai d’Orsay confirme la mort d’un deuxième combattant français                 J’ai vu une chose qui m’a fait bien rire : la vidéo de la table ronde du G7 où les dirigeants se moquent de poutine [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscules à « poutine », « russie » et « russe »] et de ces images où on le voit torse nu sur un cheval. C’est du bon « trolling ». Ils le prennent pour un bouffon. Un bouffon qui joue avec les vies des Ukrainiens… Le missile tombé à Krementchouk pendant le G7 les a encore plus unis dans leur soutien à l’Ukraine et leur condamnation de la russie.          La sirène a retenti ce soir juste au moment où je voulais aller me promener avec le chien. On reste dans le couloir et on espère.          Mercredi 29 juin          Olga : C’est le jour du concert ! Avec mon chœur, on va chanter le Requiem de Mozart. Je suis tellement heureuse que ma mère soit là. Cela me rappelle des souvenirs d’enfance. Maman et Sasha et la famille entière qui venaient à tous mes concerts à Kyiv. Mais, en vrai, je n’arrive pas à me détendre, à profiter du moment, c’est la première fois que j’éprouve ce sentiment aussi nettement. Je sais que Sasha est là-bas. Papa, Babounya et ma tante O. aussi. J’y pense constamment. Surtout à Sasha. Impossible de me débarrasser de cette pensée et de la culpabilité d’être en sécurité tandis qu’elle ne l’est pas. Et c’est d’autant plus dur depuis ce dimanche où les missiles sont tombés à quelques kilomètres de ma sœur.        Il vous reste 76.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/05/ma-copine-graphiste-a-designe-des-plaques-d-identite-avec-le-nom-et-le-groupe-sanguin-des-militaires-pour-qu-ils-soient-identifies-s-ils-meurent-et-soignes-s-ils-sont-blesses_6133489_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ma copine graphiste a design\u00e9 des plaques d\u2019identit\u00e9 avec le nom et le groupe \u00adsanguin des militaires. Pour qu\u2019ils soient identifi\u00e9s s\u2019ils meurent et soign\u00e9s s\u2019ils sont bless\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T19:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-05T19:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Paris, Olga profite de la pr\u00e9sence de sa m\u00e8re. A Kiev, Sasha, hant\u00e9e par la guerre, trouve du r\u00e9confort dans la po\u00e9sie ukrainienne et projette d\u2019enseigner sa langue natale. Pour la dix-neuvi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/290/0/709/354/1342/671/60/0/b77a620_203105-3279283.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-3">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En parallèle, les forces russes poursuivent leur offensive dans l’est du pays, après la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  La police ukrainienne arrête des automobilistes alors que de la fumée s’élève du marché central de Sloviansk, dans l’est du pays, le 5 juillet 2022, à la suite d’une attaque présumée des forces russes.   MIGUEL MEDINA / AFP          Lors de son allocution de lundi soir, Volodymyr Zelensky a expliqué avoir besoin de « fonds colossaux » pour aider la population, reconstruire les villes et infrastructures détruites par la guerre, mais aussi « préparer les écoles et universités pour une nouvelle année scolaire » et « se préparer pour l’hiver ». Son premier ministre, Denys Chmygal, en déplacement à la conférence de Lugano, a exposé un plan « estimé à 750 milliards de dollars ».La conférence de Lugano, planifiée bien avant que la Russie envahisse l’Ukraine, à la fin de février, tente, depuis lundi, de dessiner les contours de la reconstruction de l’Ukraine. Doivent y être posées les bases d’un « plan Marshall » pour l’Ukraine, alors même qu’il n’y a pas de fin en vue à la guerre et que les chiffrages des coûts pour le pays sont encore incertains.L’état-major des forces armées ukrainiennes a annoncé dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au cœur de combats acharnés lors des dernières semaines, reconnaissant la « supériorité » des troupes russes sur le terrain. La Russie a annoncé, de son côté, la « libération de la “république populaire de Louhansk” ».A Sloviansk, ville d’environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait six morts, dimanche, dont une fillette de 9 ans. Les autorités ukrainiennes appellent désormais les habitants à quitter la région, alors que la ligne de front n’est plus qu’à quelques kilomètres.A Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense établie entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants évoquent des bombardements de plus en plus intenses pendant ces derniers jours.Dans son allocution de dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tenté de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front où Kiev affirme « progresser », dans les régions de Kharkiv ou Kherson. « Un jour viendra où nous dirons la même chose du Donbass », a-t-il assuré.Le Comité international olympique va tripler son aide financière directe aux sportifs ukrainiens pour qu’ils puissent « hisser haut » leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis lors des Jeux d’hiver de 2026, a annoncé dimanche le président du CIO, Thomas Bach. Il a également confirmé l’exclusion des sportifs russes et biélorusses de toutes les manifestations sportives internationales.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass         Décryptages. Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… en Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril         Entretien. « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France », annonce Joseph Zimet         Reportage. Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         Entretien. « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »                          Ce qu’il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-05T17:21:07+00:00","coverageEndTime":"2022-07-06T05:21:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","description":"En parall\u00e8le, les forces russes poursuivent leur offensive dans l\u2019est du pays, apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le Quai d’Orsay confirme la mort d’un deuxième combattant français","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En parall\u00e8le, les forces russes poursuivent leur offensive dans l\u2019est du pays, apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5397/3598/1342/894/3/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-05T17:21:07+00:00"
,"endDate":"2022-07-06T05:21:07+00:00"
  Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a confirm\u00e9, mardi, la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais en Ukraine, lors d\u2019un point de presse. \u00ab\u00a0Nous avons appris la triste nouvelle de ce d\u00e9c\u00e8s. Nous pr\u00e9sentons nos condol\u00e9ances \u00e0 sa famille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Quai d\u2019Orsay. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine, dans la totalit\u00e9 de son territoire, est une zone de guerre. Dans ce contexte, il est formellement d\u00e9conseill\u00e9 de s\u2019y rendre, quel qu\u2019en soit le motif\u00a0\u00bb, a-t-il, par ailleurs, rappel\u00e9.          RTL avait rapport\u00e9 qu\u2019un jeune homme \u00e2g\u00e9 de 20\u00a0ans, identifi\u00e9 comme Adrien\u00a0D., avait succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures le 25\u00a0juin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 Kharkiv plus t\u00f4t dans le mois. Selon la radio, il aurait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 sur le front par le m\u00eame tir d\u2019artillerie russe qui avait tu\u00e9 Wilfried\u00a0B., un autre combattant fran\u00e7ais, dont la mort a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le minist\u00e8re le 3\u00a0juin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un Fran\u00e7ais tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans des combats\u00a0\u00bb, annonce le Quai d\u2019Orsay         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T17:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#558102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:53:10+00:00","articleBody":"     Sviatlana Tsikhanouskaya, figure de proue de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, estime qu\u2019une intervention militaire bi\u00e9lorusse en Ukraine est peu probable, malgr\u00e9 l\u2019alliance entre Moscou et Minsk. \u00ab\u00a0Je doute vraiment que les troupes bi\u00e9lorusses participent \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Varsovie.          Selon Mme\u00a0Tsikhanouskaya, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse est extr\u00eamement d\u00e9moralis\u00e9e\u00a0\u00bb. Les soldats ne veulent pas combattre en Ukraine, une \u00ab\u00a0nation amie\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0ne veulent pas mourir pour Loukachenko ou Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposante bi\u00e9lorusse Sviatlana Tsikhanouskaya juge peu probable une intervention bi\u00e9lorusse en Ukrai...","dateModified":"2022-07-05T15:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:52+00:00","articleBody":"     Le chef de la chambre basse du Parlement russe a appel\u00e9, mardi, \u00e0 envisager la rupture d\u2019un accord de d\u00e9limitation maritime avec la Norv\u00e8ge, en r\u00e9ponse au blocage du transit de marchandises vers un archipel arctique. La commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Douma \u00ab\u00a0va examiner la question [de la d\u00e9nonciation de l\u2019accord maritime] et ensuite informer les d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la chambre basse, Viatcheslav Volodine, selon le site de l\u2019assembl\u00e9e.          La Russie et la Norv\u00e8ge, deux acteurs majeurs dans la r\u00e9gion de l\u2019Arctique o\u00f9 les gisements naturels suscitent les convoitises, ont conclu en\u00a02010 un accord sur la d\u00e9limitation de leurs fronti\u00e8res maritimes en mer de Barents qui a mis fin \u00e0 un litige vieux de quarante\u00a0ans. Cet accord, ratifi\u00e9 en\u00a02011, avait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 comme l\u2019occasion d\u2019un nouveau d\u00e9part pour les relations entre les deux pays, mais leurs rapports se sont fortement tendus depuis, notamment \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire que m\u00e8ne Moscou en Ukraine.          C\u2019est dans ce contexte que la Russie a accus\u00e9 Oslo d\u2019avoir emp\u00each\u00e9, fin juin, le transit par son territoire d\u2019une cargaison destin\u00e9e \u00e0 ravitailler des mineurs russes install\u00e9s sur l\u2019archipel arctique norv\u00e9gien du Svalbard, et menac\u00e9 de riposter. La Norv\u00e8ge s\u2019est d\u00e9fendue en assurant qu\u2019elle ne violait aucun accord et que Moscou pouvait approvisionner la communaut\u00e9 russe habitant le Svalbard par d\u2019autres voies.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9preuve de force entre Moscou et Oslo autour de l\u2019archipel arctique du Svalbard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la Douma veut r\u00e9examiner un accord maritime avec la Norv\u00e8ge","dateModified":"2022-07-05T15:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:30:38+00:00","articleBody":"     Un cargo battant pavillon russe, au centre d\u2019une bataille diplomatique entre Kiev et Moscou, restait ancr\u00e9 mardi, au large de la Turquie, en mer Noire, pour le cinqui\u00e8me jour cons\u00e9cutif, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019AFP.          L\u2019Ukraine, qui accuse la Russie de voler ses r\u00e9coltes de bl\u00e9, affirme que le Zhibek Zholy, parti, jeudi, du port ukrainien de Berdiansk, sous occupation russe, est charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales obtenues ill\u00e9galement.          Une source diplomatique turque a affirm\u00e9, mardi, \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb \u00e9tait en cours \u00e0 bord.          Moscou a reconnu lundi que le navire battait pavillon russe, mais a rejet\u00e9 toute faute.  \u00ab\u00a0Nous devons examiner la situation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Le navire appara\u00eet comme russe et bat pavillon russe. Je pense qu\u2019il appartient au Kazakhstan et que la livraison initiale \u00e9tait pr\u00e9vue dans le cadre d\u2019un contrat sign\u00e9 entre la Turquie et l\u2019Estonie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Le ministre de l\u2019industrie kazakh, Kairbek Uskenbayev, a pr\u00e9cis\u00e9 que le Zhibek Zholy, propri\u00e9t\u00e9 de la compagnie ferroviaire nationale, Kazakhstan Temir Zholy, avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lou\u00e9\u00a0\u00bb.          Malgr\u00e9 la pression ukrainienne, la Turquie, membre de l\u2019OTAN, reste muette, depuis vendredi, au sujet du navire.                          Le cargo \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb, battant pavillon russe, est ancr\u00e9 le 5 juillet 2022 sur la c\u00f4te de la mer Noire du district de Karasu \u00e0 Sakarya en Turquie. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/7ebe166_1657032302778-773222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cargo russe \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb toujours au large des c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-07-05T14:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:20:27+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb sur Sloviansk, prochaine cible des forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, mardi.  \u00ab\u00a0Sloviansk\u00a0! Bombardement massif de la ville. Le centre, le nord. Tout le monde reste \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook Vadym Liakh, le maire de cette ville de quelque 100\u00a0000 habitants avant la guerre.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 laquelle est rattach\u00e9e Sloviansk, Pavlo Kyrylenko, a fait savoir sur Telegram que deux personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es dans ces frappes qui ont vis\u00e9, selon le maire, le march\u00e9 central de la ville.          Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sents \u00e0 Sloviansk lors du bombardement ont vu des roquettes frapper le march\u00e9 et trois autres les rues adjacentes. Le march\u00e9 \u00e9tait en feu, des pompiers tentant de ma\u00eetriser l\u2019incendie.          \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes visent intentionnellement des endroits o\u00f9 se rassemblent les civils. C\u2019est du terrorisme pur et simple\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0Kyrylenko, appelant \u00e0 \u00e9vacuer.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont demand\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, aux civils encore \u00e0 Sloviansk de quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front se trouve, d\u00e9sormais, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb sur Sloviansk, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-07-05T15:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit mardi \u00ab\u00a0croire\u00a0\u00bb que la Bi\u00e9lorussie, un alli\u00e9 de Moscou, ne se laissera pas \u00ab\u00a0entra\u00eener\u00a0\u00bb dans la guerre livr\u00e9e par la Russie \u00e0 son pays.          \u00ab\u00a0Nous croyons que la Bi\u00e9lorussie ne sera pas entra\u00een\u00e9e dans cette guerre, mais il y a des provocations, et elles continueront\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en visioconf\u00e9rence lors du forum annuel du groupe The Economist sur le monde qui change, tenu cette ann\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes.          Il semblait faire allusion aux r\u00e9centes d\u00e9clarations du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko. Ce dernier a affirm\u00e9, dimanche, que ses syst\u00e8mes antia\u00e9riens avaient intercept\u00e9 des missiles tir\u00e9s par les forces ukrainiennes et a menac\u00e9 de \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb.          Depuis l\u2019attaque du Kremlin contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Bi\u00e9lorussie a servi de base arri\u00e8re aux forces russes.          \u00ab\u00a0De nombreux missiles de diff\u00e9rents calibres ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis le territoire de la Bi\u00e9lorussie et caus\u00e9 beaucoup de souffrances \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0Cependant, nous comprenons que ce n\u2019est pas d\u00fb \u00e0 une d\u00e9cision du peuple bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant d\u2019inviter les Bi\u00e9lorusses \u00e0 \u00ab\u00a0faire tout leur possible pour ne pas \u00eatre entra\u00een\u00e9s dans cette guerre\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0prendre leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Zelensky a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb en cas d\u2019attaque du c\u00f4t\u00e9 bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky pense que la Bi\u00e9lorussie n\u2019entrera pas en guerre","dateModified":"2022-07-05T14:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#558012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:18:33+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9, merci pour vos nombreuses questions. Le suivi en temps r\u00e9el de l\u2019actualit\u00e9 de la guerre en Ukraine et de ses cons\u00e9quences \u00e0 travers le monde se poursuit sur ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-07-05T14:31:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:16:33+00:00","articleBody":"              Que represente en nombre et en details et par pays l'apport militaire de l'Europe? Je n'ai pas  le sentiment que la France et les autres ont fait le maximum. Est qu'en sera til des mois futurs?    Tintinreporter         Bonjour Tintinreporter,          L\u2019Institut Kiel recense les livraisons d\u2019armes annonc\u00e9es\/effectu\u00e9es par les diff\u00e9rents pays occidentaux. Je vous invite \u00e0 consulter leur site.          N\u00e9anmoins, ces chiffres doivent \u00eatre pris avec pr\u00e9caution. Les pays occidentaux ne donnent pas le m\u00eame d\u00e9tail sur leurs livraisons d\u2019armes et il peut \u00eatre difficile de les comparer. La France, par exemple, a fait le choix de tr\u00e8s peu communiquer. Tout juste sait-on que dix-huit canons Caesar, des missiles antichars Milan, plusieurs dizaines de v\u00e9hicules blind\u00e9s de l\u2019avant VAB ou encore des munitions ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s. C\u2019est peu compar\u00e9 \u00e0 certains autres pays, comme les Etats-Unis, la Pologne ou le Royaume-Uni, mais sans doute ne sait-on pas tout. Pour certains sp\u00e9cialistes, cela correspond n\u00e9anmoins \u00e0 l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0\u00e9chantillonnaire\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, critiqu\u00e9 dans de nombreux rapports parlementaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:11:26+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que le front ait si peu boug\u00e9 au niveau de la ville de Donetsk ?    Gab         Bonjour Gab,          Les d\u00e9fenses ukrainiennes autour de cette ville sont tr\u00e8s solides, construites et renforc\u00e9es depuis 2014 pour pr\u00e9venir toute offensive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:09:06+00:00","articleBody":"    On entend r\u00e9guli\u00e8rement parler des difficult\u00e9s de l'arm\u00e9e russe, du fait que le plan ne se d\u00e9roule pas comme pr\u00e9vu mais finalement elle avance et n'enregistre pas de d\u00e9faite. Ca ressemble \u00e0 un lent rouleau compresseur. Qu'est qui pourrait inverser cette in\u00e9luctable d\u00e9faite ukrainienne? Sachant qu'\u00e0 tout moment Poutine pourra dire \"objectif atteint, on s'arr\u00eate l\u00e0\". Et l'Ukraine passera pour l'agresseur    Perdu         Bonjour Perdu,          L\u2019obtention d\u2019armes permettant de mener une offensive (blind\u00e9s modernes) de syst\u00e8mes antia\u00e9riens, d\u2019artillerie de longue port\u00e9e et de drones de combat en nombre suffisant pour atteindre une parit\u00e9 pourrait, en principe, faire basculer le conflit au profit de l\u2019Ukraine. Et m\u00eame si Poutine d\u00e9cide de demander un cessez-le-feu, il n\u2019est pas du tout certain que Kiev accepterait si l\u2019Ukraine se sent en mesure de reconqu\u00e9rir une partie ou tout le territoire perdu. L\u2019Ukraine ne peut passer pour l\u2019agresseur qu\u2019aux yeux de ceux qui adoptent le r\u00e9cit russe d\u2019une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb dans les territoires conquis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:06:48+00:00","articleBody":"              tchat les Ukrainiens perdent ils beaucoup de mat\u00e9riels occidentaux avant que ceux ci n'arrivent sur le front ? arrive t il \u00e0 disperser suffisamment ces mat\u00e9riels dans leurs cha\u00eenes logistiques pour \u00e9viter de trop perdre en m\u00eame temps en cas de destruction par missiles ?    approvisionnement         Bonjour \u00ab\u00a0approvisionnement\u00a0\u00bb,          Les flux logistiques utilis\u00e9s pour acheminer les armes occidentales en Ukraine sont, vous pouvez l\u2019imaginer, un secret bien gard\u00e9. Il est donc tr\u00e8s difficile, pour ne pas dire impossible, de savoir s\u2019ils sont touch\u00e9s par des frappes russes. Cette logistique est organis\u00e9e depuis une base am\u00e9ricaine situ\u00e9e \u00e0 Stuttgart, en Allemagne, appel\u00e9e Patch Barracks. Selon des sources militaires, les armements sont achemin\u00e9s par des circuits diff\u00e9rents, pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre rep\u00e9r\u00e9s par les forces russes. Si cette logistique est d\u2019envergure, elle ne peut donc \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 la \u00ab\u00a0Red Ball Express\u00a0\u00bb, voie par laquelle les Am\u00e9ricains ravitaillaient depuis Saint-L\u00f4 leurs troupes parties \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Allemagne nazie \u00e0 la fin de la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:43:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:02:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, que font les troupes russes stationn\u00e9es en Transnistrie? Est-ce qu'elles sont op\u00e9rationnelles et peuvent attaquer vers l'Est? (et oblige l'Ukraine \u00e0 garder des troupes sur Odessa)    Jeff 80         Bonjour Jeff 80,          Les informations publiques dont on dispose sur les troupes russes stationn\u00e9es en Transnistrie sugg\u00e8rent qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une force tr\u00e8s modeste, peu entra\u00een\u00e9e et ne disposant pas d\u2019armements modernes permettant de mener une offensive contre l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit donc certainement de \u00ab\u00a0fixer\u00a0\u00bb une partie des troupes ukrainiennes plus qu\u2019autre chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:06:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:12+00:00","articleBody":"    tchat bonjour, est ce que l'arm\u00e9e ukrainienne n'a pas commis une faute tactique en restant aussi longtemps \u00e0 Sievierodonetsk ? Les Ukrainiens semblent y avoir perdu beaucoup de troupes et de moral pour un gain en temps et un affaiblissement russe peu \u00e9vident.    attrition         Bonjour attrition,          Ce point fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat au sein de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne. En termes d\u2019image, il est difficile pour Kiev d\u2019abandonner un territoire sans combat. Cela serait de toute fa\u00e7on reproch\u00e9 au pr\u00e9sident. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne pr\u00e9tend qu\u2019elle a inflig\u00e9 de tr\u00e8s lourdes pertes \u00e0 l\u2019envahisseur, mais c\u2019est impossible \u00e0 v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. En th\u00e9orie, il n\u2019est pas exclu que la r\u00e9sistance acharn\u00e9e dans une ville (toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 prendre) ait effectivement impos\u00e9 un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                          De la fum\u00e9e et de la poussi\u00e8re s\u2019\u00e9l\u00e8vent au-dessus de la ville de Sievierodonetsk pendant les combats entre les troupes ukrainiennes et russes dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 14\u00a0juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/46715d3_1657029887964-000-32cg89j.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:56:52+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\ndes civils, y compris des enfants, sont morts dans des villes proches du front. \r\nPourquoi ne se sont ils pas enfui \u00e0 temps?\r\nLe gouvernement ukrainien ment il \u00e0 sa population? Le gouvernement ukrainien est il incapable d'organiser les \u00e9vacuations? Ces civils sont ils inconscients? Sont ils pro-russes?\r\n    rouleau compresseur         Bonjour rouleau compresseur,          Dans chaque ville, j\u2019ai observ\u00e9 qu\u2019une partie importante de la population choisit de rester en d\u00e9pit du danger. Tous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus depuis avril qu\u2019il faut \u00e9vacuer la r\u00e9gion. Ces \u00e9vacuations sont gratuites, mais elles sont \u00e9videmment tr\u00e8s difficiles \u00e0 organiser une fois que le front est tout proche. Les motivations sont diverses\u00a0: peur de partir sous les obus, d\u2019abandonner une maison aux pillages, de se retrouver \u00e0 la rue sans moyens, ou refus d\u2019abandonner une terre \u00e0 l\u2019ennemi. Mais certains, aussi \u00a0\u2013 et c\u2019est une minorit\u00e9 \u2013, restent dans l\u2019attente de l\u2019arm\u00e9e russe. Ces derniers, souvent sous l\u2019influence de m\u00e9dias russes, pensent que ce n\u2019est pas l\u2019arm\u00e9e russe qui les bombarde, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:56:28+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci \u00e0 toutes et tous, que c'est-il pass\u00e9 \u00e0 l'\u00eele au serpent pour que les russes d\u00e9barrassent le plancher ainsi ?    Rodgeur         Bonjour Rodgeur,          Les Russes ont \u00e9t\u00e9 contraints d\u2019\u00e9vacuer l\u2019\u00eele des Serpents car elle se trouvait depuis plusieurs jours sous les feux de l\u2019artillerie ukrainienne. Selon les analystes, l\u2019apport des obusiers de longue port\u00e9e livr\u00e9s par les Occidentaux a sans doute \u00e9t\u00e9 majeur, en permettant d\u2019atteindre l\u2019\u00eele depuis la c\u00f4te et non plus seulement avec des drones ou des avions de chasse, comme l\u2019Ukraine \u00e9tait contrainte de le faire depuis le d\u00e9but du conflit. La pr\u00e9cision des obusiers ou lance-roquettes multiples occidentaux, de l\u2019ordre de quelques m\u00e8tres \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de distance, a permis aux Ukrainiens de cibler pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019\u00eele des Serpents, qui n\u2019est qu\u2019un \u00eelot de 17\u00a0hectares perdu \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres des c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:51:07+00:00","articleBody":"    Existe-t-il des corridors pour les civils ? L'arm\u00e9e Ukrainienne \u00e9vacue les villes et villages avant l'arriv\u00e9e des russes. Qu'en est-il pour ceux qui sont rest\u00e9 en zone occup\u00e9e ?    Andr\u00e9         Bonjour Andr\u00e9,          L\u2019arm\u00e9e (ou plut\u00f4t les autorit\u00e9s) ukrainienne propose aux habitants du Donbass une \u00e9vacuation. Personne n\u2019est forc\u00e9 et il reste toujours 10 \u00e0 20\u00a0% de civils qui pr\u00e9f\u00e8rent rester (pas forc\u00e9ment parce qu\u2019ils sont prorusses). Ceux qui sont rest\u00e9s et se retrouvent en zone occup\u00e9e sont parfois \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe vers l\u2019arri\u00e8re. Il n\u2019existe \u00e0 ma connaissance qu\u2019un seul corridor permettant aux civils de traverser le front (dans les deux sens) du c\u00f4t\u00e9 de Zaporijia, l\u00e0 o\u00f9 le front est le moins actif.                La police dirige et place les habitants en ligne selon leur destination, dans un parking o\u00f9 les Ukrainiens vont attendre leur d\u00e9part vers les zones occup\u00e9es, pr\u00e8s de Zaporijia, en Ukraine, le 15\u00a0juin 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/e950766_1655861855213-parking-retourzoneoccupe-es-as-ukr-dsc09950.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:47:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live quotidien.\r\nComment les russes sont-ils si bien renseign\u00e9s sur les d\u00e9p\u00f4ts de munitions pour r\u00e9gler leurs bombardements ? Pr\u00e9sence d'espions parmi la population ukrainienne restante ? Comment les Ukrainiens g\u00e8rent ils cette difficult\u00e9 ?    Thierry          Bonjour Thierry,          J\u2019ai pour ma part observ\u00e9 un tr\u00e8s grand nombre de tirs de missiles russes qui ratent leurs cibles, soit \u00e0 cause de mauvais renseignements, soit parce que le renseignement est \u00ab\u00a0trait\u00e9\u00a0\u00bb de mani\u00e8re trop tardive (d\u00e9placement des cibles ukrainiennes), soit pour des raisons techniques (missiles impr\u00e9cis).          Oui, il y a des espions parmi la population. Il y a aussi des \u00ab\u00a0faux espions\u00a0\u00bb transmettant aux Russes des informations caviard\u00e9es et des leurres destin\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0g\u00e2cher\u00a0\u00bb les missiles russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:45:31+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nSachant que le Moskva est au fond de la mer, que l\u2019\u00eele au serpent est perdue par les russes, o\u00f9 en est on de la bataille navale ? Quid des sous-marins ?     Jean Loup          Bonjour Jean Loup,          La bataille navale que vous \u00e9voquez n\u2019a pour l\u2019instant pas vraiment eu lieu. La marine ukrainienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite ou s\u2019est sabord\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but du conflit et Moscou impose un blocus maritime sur tout le nord de la mer Noire. L\u2019Ukraine a r\u00e9ussi des coups d\u2019\u00e9clat, comme la mise hors d\u2019\u00e9tat du croiseur Moskva, navire amiral de la flotte russe en mer Noire, ou la reprise de l\u2019\u00eele des Serpents. Mais cela n\u2019emp\u00eache pas la poursuite du blocus maritime, aucun navire commercial ne prenant le risque de s\u2019aventurer dans le golfe d\u2019Odessa et les navires occidentaux \u00e9tant maintenu hors de la mer Noire par la fermeture des d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles par la Turquie. Les seuls sous-marins pr\u00e9sents en mer Noire sont ceux de la Russie et ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s jusqu\u2019ici pour tirer des missiles balistiques sur l\u2019Ukraine.          La livraison par les Occidentaux de missiles sol-mer, comme les Harpoon, pourrait n\u00e9anmoins modifier les choses, en permettant \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019imposer une sorte d\u2019interdiction navale \u00e0 l\u2019approche de ses c\u00f4tes. Le pr\u00e9c\u00e9dent du Moskva, coul\u00e9 par deux missiles sol-mer Neptune de fabrication ukrainienne, a refroidi les ardeurs des amiraux russes. Cela pourrait-il suffire \u00e0 briser le blocus maritime russe et permettre la sortie par bateau des stocks de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Odessa\u00a0? Cela semble peu probable pour le moment, les risques \u00e9tant beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:44:48+00:00","articleBody":"    Je ne vois pas aucun commentaire ni enqu\u00eates concernant la \"sant\u00e9\" de l'\u00e9conomie Russe. A part la propagande du Kremlin je ne vois aucun media trait\u00e9 du sujet. Alors que cela peux conditionner la fin de cette guerre ,ou alors l'allonger \u2026Ma question est simple comment la vie se d\u00e9roule a Moscou sous le poids des sanctions Europ\u00e9ennes?    Albano         Bonjour Albano,          L\u2019\u00e9conomie russe est assez r\u00e9siliente et s\u2019est habitu\u00e9e progressivement aux sanctions occidentales depuis 2014. Les exportations de mati\u00e8res premi\u00e8res (hydrocarbures, m\u00e9taux, produits agricoles) se poursuivent vers d\u2019autres march\u00e9s que l\u2019Europe. Toutes les \u00e9conomies s\u2019adaptent, la Russie ne fait pas exception. Les sanctions n\u2019auront d\u2019effets \u2013 peut-\u00eatre \u2013 qu\u2019\u00e0 long terme, avec un affaissement de la production industrielle due au manque de certains composants \u00e9lectroniques venant d\u2019Occident. Cela \u00e9tant dit, une partie des technologies de pointe sous sanction sera peut-\u00eatre accessible sur le march\u00e9 noir. Le Kremlin est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre la guerre m\u00eame si cela entra\u00eene une profonde crise \u00e9conomique. Il n\u2019y a pas de chute du niveau de vie des Russes pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:43:12+00:00","articleBody":"           Une unit\u00e9 de reconnaissance fait exploser un obus de tank dans un champ, non loin du front au sud de Kryvy Rih, \u00e0 environ 4\u00a0kilom\u00e8tres des positions russes, dans l'oblast de Kherson, en Ukraine, le 21 Juin 2022. ADRIENNE SURPRENANT\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/34849e2_1657028541483-militaire-kryvyrih-khersonobl-as-ukr-asur9383.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:38:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Le manque de munition d'artillerie c\u00f4t\u00e9 ukrainien a-t-il jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette retraite ? Et est-ce qu'un manque de ces m\u00eames munitions c\u00f4t\u00e9 russe handicapera la prochaine phase de leur conqu\u00eate ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Les soldats ukrainiens se plaignent du manque de munitions depuis la mi-mars, et le probl\u00e8me n\u2019a fait qu\u2019empirer depuis, davantage sur le front du Donbass qu\u2019ailleurs. L\u2019asym\u00e9trie dans la puissance de feu est l\u2019une des causes du retrait ukrainien, mais pas la seule. Les Russes ne semblent pas manquer de munitions dans le Donbass, mais la situation peut changer potentiellement si les missiles et les canons longue port\u00e9e fournis par les Occidentaux frappant en profondeur se mettent \u00e0 g\u00eaner la logistique russe. Sur le front sud (Kherson), des militaires ukrainiens m\u2019ont dit que les Russes se montrent de plus en plus \u00e9conomes avec leurs munitions, ce qui sugg\u00e8re soit des probl\u00e8mes logistiques, soit un d\u00e9ficit de munitions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:18+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nPourquoi la Russie ne renforce pas ses lignes et n'avancent pas dans la zone de Kherson? \r\nC'est un endroit pourtant strat\u00e9gique pour s'approprier la c\u00f4te de la mer noire..    Benjamin          Bonjour Benjamin,          Si la Russie ne renforce pas ses lignes et n\u2019avance pas dans la zone de Kherson, c\u2019est sans doute parce qu\u2019elle n\u2019a pas les moyens de mener deux fronts de mani\u00e8re active. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la prise de Kiev et de l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine, l\u2019objectif principal de Moscou est la conqu\u00eate du Donbass, que Vladimir Poutine pourrait pr\u00e9senter comme une victoire. C\u2019est l\u00e0 que les Russes concentrent leurs forces, notamment en artillerie. La Russie n\u2019a sans doute pas renonc\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019ensemble du pourtour de la mer Noire, ce qui permettrait d\u2019asphyxier \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine, mais elle ne pourrait le faire que dans un second temps, une fois la totalit\u00e9 du Donbass conquis. C\u2019est d\u2019ailleurs pour cette raison que les Ukrainiens m\u00e8nent au contraire depuis plusieurs semaines des contre-offensives dans la r\u00e9gion de Kherson pour tenter de repousser les Russes \u00e0 l\u2019est du fleuve Dniepr. Sans grand r\u00e9sultat pour le moment, il faut le constater.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:39:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:36:05+00:00","articleBody":"    TCHAT : Bonjour, dans les territoires que contr\u00f4le la Russie y a-t-il encore des manifestations de la population contre l'occupation ? Ou les populations qui sont rest\u00e9es sont globalement indiff\u00e9rentes \/ favorables \u00e0 l'annexion par la Russie ? \r\nMerci     Yopi         Bonjour Yopi,          Il n\u2019y a plus de manifestations contre l\u2019occupation \u00e0 cause sans doute des mesures r\u00e9pressives mises en place par les renseignements russes (arrestations, tortures voire liquidations, selon les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiens qui ont fui des zones d\u2019occupation). Etant donn\u00e9 les conditions tr\u00e8s difficiles dans lesquelles vivent les populations ukrainiennes en zone occup\u00e9e, il est peu probable que l\u2019envahisseur soit per\u00e7u de mani\u00e8re favorable. La r\u00e9sistance est visible d\u00e9sormais sous la forme de tracts coll\u00e9s dans les villes occup\u00e9es, qui menacent les collaborateurs de repr\u00e9sailles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:35:59+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens sur la route qui m\u00e8ne \u00e0 Lyssytchansk et \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, le 25\u00a0juin 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/bbf28a1_1657028128782-v4a0068.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:33:55+00:00","articleBody":"    Tchat.\r\nPensez-vous que le retrait ukrainien de Lyssytchansk est-il strat\u00e9gique ? Avec l'arriv\u00e9e des armes occidentaux pour r\u00e9organiser les contre-offensives ?    CH'BOP.         Bonjour CH\u2019BOP,          Ce retrait est pr\u00e9sent\u00e9 comme tactique face \u00e0 un adversaire poss\u00e9dant une puissance de feu sup\u00e9rieure, mais aussi face au risque d\u2019encerclement et de destruction d\u2019une partie importante de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le retrait consiste \u00e0 se retrancher derri\u00e8re des positions plus solides sur une ligne de cr\u00eate dominant (l\u00e9g\u00e8rement) la vall\u00e9e entre Bakhmout et Lyssytchansk. Il faudrait bien davantage d\u2019armes occidentales pour arriver \u00e0 \u00ab\u00a0parit\u00e9\u00a0\u00bb avec l\u2019ennemi et organiser une contre-offensive d\u2019ampleur. Reprendre des villes conquises par la Russie sera tr\u00e8s difficile. Les deux arm\u00e9es se sont jusqu\u2019ici montr\u00e9es plus solides dans la d\u00e9fense que dans l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:32:41+00:00","articleBody":"    Maintenant que la Russie contr\u00f4le le Donbass, pensez-vous qu'elle va poursuivre son attaque vers l'ouest?    Zazou          Bonjour Zazou,          L\u2019objectif prioritaire une fois la prise des r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk sera tr\u00e8s probablement le sud de l\u2019Ukraine, avec les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa, pour \u00e9touffer l\u2019\u00e9conomie ukrainienne. Une nouvelle attaque de Kiev n\u2019est pas exclue. Mais, pour l\u2019instant, il reste encore plusieurs villes de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 conqu\u00e9rir, ce qui, au rythme actuel, prendra du temps, voire \u00e9chouera compl\u00e8tement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T15:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:31:43+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE - LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/18ea3a3_1657027869226-inter-2722-donbass-0507-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derni\u00e8res avanc\u00e9es russes dans le Donbass en carte","dateModified":"2022-07-05T13:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:38+00:00","articleBody":"              La rh\u00e9torique guerri\u00e8re du pr\u00e9sident Bi\u00e9lorusse tranche radicalement avec sa position de soutien\/neutre \u00e0 la Russie depuis le d\u00e9but du conflit. Les d\u00e9clarations r\u00e9centes et la tenus d'exercices \u00e0 la fronti\u00e8re Ukrainienne au nord rappelle curieusement la m\u00e9thode de Poutine avant le d\u00e9clenchement de la guerre. Doit on craindre une attaque Bi\u00e9lorusse au nord ? Le pouvoir Bi\u00e9lorusse prendrait il un gros risque politique et pourquoi ?\r\nMerci    Robinou         Bonjour Robinou,          La Bi\u00e9lorussie est un alli\u00e9 de fait de la Russie\u00a0: elle a permis l\u2019attaque des forces russes sur le nord de l\u2019Ukraine depuis son territoire, livre \u00e0 Moscou un certain nombre d\u2019armements (chars, munitions, etc.) et son pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, ne cesse d\u2019affirmer son soutien \u00e0 Vladimir Poutine. Pour un certain nombre d\u2019analystes, voir la Bi\u00e9lorussie entrer en guerre directe avec l\u2019Ukraine reste n\u00e9anmoins peu probable, en tout cas \u00e0 ce stade. La Bi\u00e9lorussie a en effet connu de nombreuses manifestations en\u00a02020 et 2021, et Alexandre Loukachenko prendrait le risque de remettre une partie de sa population dans la rue s\u2019il d\u00e9cidait d\u2019entrer en guerre avec son voisin ukrainien. Les pays occidentaux ne manqueraient pas non plus d\u2019infliger des sanctions massives au pays. Ils ont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le faire, m\u00eame si c\u2019est sans commune mesure avec ce qui est inflig\u00e9 \u00e0 la Russie.          Sur un plan strat\u00e9gique, maintenir cette menace d\u2019invasion bi\u00e9lorusse de l\u2019Ukraine, par des exercices aux fronti\u00e8res ou des menaces verbales, a n\u00e9anmoins l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019obliger Kiev \u00e0 fixer une partie de ses troupes dans le nord du pays, alors que les combats se d\u00e9roulent \u00e0 l\u2019est et au sud. Un avantage loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeable dans la guerre d\u2019attrition que se livrent Russes et Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:28:16+00:00","articleBody":"           Les soldats du bataillon ukrainien de renseignement a\u00e9rien Dnipro-1 regardent l\u2019explosion d\u2019un obus l\u00e2ch\u00e9 par \u00ab\u00a0Fatty\u00a0\u00bb, le drone de surveillance transform\u00e9 en engin arm\u00e9, dans le Donbass, le 26 juin 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/58c2820_1657027648382-v4a0116.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:29:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:27:17+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour et merci pour ce live ! D'apr\u00e8s ISW il y a des partisans qui organise la r\u00e9sistance dans les zones occup\u00e9es. Quelle est l'ampleur de cette r\u00e9sistance et dans quelle mesure entrave t-elle l'effort de guerre russe ?     Citoyen europ\u00e9en         Bonjour Citoyen europ\u00e9en,          C\u2019est une arm\u00e9e clandestine, et il est donc par nature tr\u00e8s difficile d\u2019en mesurer les capacit\u00e9s. On ne peut juger que sur les actions d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es, et encore, les Russes n\u2019ont certainement pas envie de communiquer sur les activit\u00e9s de sabotage ukrainiennes. On sait que plusieurs \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb ukrainiens des forces russes ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s et au moins un tu\u00e9, mais on sait tr\u00e8s peu de choses sur les attaques visant directement les militaires russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:22:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que l'arm\u00e9e Russe peut-\u00eatre en difficult\u00e9 sur les territoires qu'elle contr\u00f4le aujourd'hui si elle continue sa progression vers d'autres territoires ? Est-elle en capacit\u00e9 de maintenir ses positions ?    S.T. Garp         Bonjour S.T. Garp,          Oui, les nouveaux canons ou syst\u00e8mes de missiles \u00e9trangers fournis \u00e0 l\u2019Ukraine changent un peu la donne, parce qu\u2019ils permettent de frapper l\u2019arm\u00e9e russe en profondeur (jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres, voire plus) et ainsi frapper la logistique, les postes de commandement, les d\u00e9p\u00f4ts de munitions. Cela va consid\u00e9rablement compliquer le contr\u00f4le des territoires conquis, surtout dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les lignes d\u2019approvisionnement russes sont tr\u00e8s longues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:21:25+00:00","articleBody":"    Louhansk pris, la guerre sera-t-elle finie losque les Russes auront pris ce qui leur manque du Donetsk?    Carlos d\u2019Anvers         Bonjour, l\u2019objectif initial \u00e9tait et reste probablement pour le Kremlin l\u2019installation \u00e0 Kiev d\u2019un pouvoir pro-Moscou. Lorsque la prise de Kiev a \u00e9chou\u00e9, le Kremlin a signifi\u00e9 son objectif de prendre tout le sud de l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 la Transnistrie, c\u2019est-\u00e0-dire une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de la Moldavie. L\u2019objectif est d\u2019\u00e9trangler \u00e9conomiquement l\u2019Ukraine, en lui coupant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire. Il n\u2019est pas impossible toutefois que la Russie s\u2019arr\u00eate \u00e0 la r\u00e9gion de Donetsk, si la balance militaire tourne en sa d\u00e9faveur. Mais, dans ce cas, l\u2019Ukraine pourrait entamer une vaste contre-offensive visant \u00e0 reprendre tous les territoires conquis par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:06:19+00:00","articleBody":"              Plusieurs m\u00e9dia russes et indiens indiquent que 2 CAESAR (donnes par la France) auraient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les forces russes. S agit il de d\u00e9sinformation ? Faut il croire les d\u00e9n\u00e9gations de la France et de l Ukraine ?    Anton94         Bonjour Anton94,          C\u2019est tr\u00e8s probablement de la d\u00e9sinformation pour jeter le doute sur la fiabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et d\u00e9cevoir l\u2019opinion publique dans les pays fournisseurs de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Si des obusiers Caesar avaient effectivement \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par la Russie, elle n\u2019aurait pas manqu\u00e9 d\u2019exhiber ces \u00ab\u00a0troph\u00e9es\u00a0\u00bb sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour la capture de missiles antichars Javelin et NLAW.          La rumeur de la destruction ou de la capture de deux canons Caesar livr\u00e9s par la France circule effectivement depuis plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux prorusses. Cette rumeur est difficile \u00e0 v\u00e9rifier, \u00e9tant donn\u00e9 que l\u2019Ukraine ne d\u00e9taille pas les pertes qu\u2019elle subit, mais on peut n\u00e9anmoins en douter pour au moins deux raisons. La premi\u00e8re est qu\u2019aucune image de cette destruction ou de cette capture n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique, alors que cela repr\u00e9senterait une victoire symbolique pour Moscou. Des images d\u2019obusiers M777 d\u2019origine am\u00e9ricaine d\u00e9truits ont ainsi \u00e9t\u00e9 abondamment relay\u00e9es par les r\u00e9seaux prorusses. La deuxi\u00e8me raison est que les Caesar sont sans doute les canons les plus difficiles \u00e0 atteindre par des tirs de contrebatterie. Ils sont en effet mont\u00e9s sur un ch\u00e2ssis de camion et se d\u00e9placent tr\u00e8s vite. Il ne faut ainsi que quelques minutes \u00e0 un Caesar pour s\u2019arr\u00eater, tirer et repartir. Les artilleurs ukrainiens s\u2019en amusent d\u2019ailleurs en disant qu\u2019ils sont souvent d\u00e9j\u00e0 repartis avant que l\u2019obus qu\u2019ils ont tir\u00e9 ait atteint sa cible\u2026                Des militaires ukrainiens tirent avec un canon Caesar en direction des positions russes sur une ligne de front dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/694602e_1657026495159-689245.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T13:03:16+00:00","articleBody":"              Tchat. Entre les Russes qui manquent d'hommes et en perdent beaucoup, et les Ukrainiens qui ne connaissent pas une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente de leur c\u00f4t\u00e9, qui aura l'avantage en moyens humains dans les mois qui viennent ?    Nico de Toulon         Bonjour Nico de Toulon,          La question de la profondeur des moyens humains est essentielle dans la guerre d\u2019attrition \u00e0 laquelle se livrent les Russes et les Ukrainiens. Selon la plupart des analystes, l\u2019Ukraine a l\u2019avantage d\u2019avoir d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et de potentiellement disposer de quelque un million d\u2019hommes. A l\u2019inverse, la Russie ne peut compter que sur ses militaires d\u2019active, Vladimir Poutine ayant renonc\u00e9, pour des raisons politiques, \u00e0 d\u00e9cr\u00e9ter la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: Moscou n\u2019est pas en guerre mais m\u00e8ne une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Avant le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait amass\u00e9 quelque 130\u00a0000\u00a0hommes aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine. La plupart ont \u00e9t\u00e9 ou sont engag\u00e9s dans les combats, ce qui limite la rotation des effectifs. Le recours de Moscou aux suppl\u00e9tifs tch\u00e9tch\u00e8nes ou aux Wagner, du nom du groupe de paramilitaires, est un autre signe de ce manque de r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e russe.          A cet \u00e9gard, les prochaines semaines seront int\u00e9ressantes \u00e0 suivre\u00a0: une grosse partie des troupes russes a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, c\u2019est-\u00e0-dire il y a plus de quatre mois, et elles ont besoin de souffler. Cela passera-t-il par une pause des combats\u00a0? Ou Vladimir Poutine va-t-il pousser ses troupes pour qu\u2019elles terminent la conqu\u00eate de l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 du Donbass, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019oblast de Donetsk apr\u00e8s celui de Louhansk\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:58:16+00:00","articleBody":"           Un passant au milieu de magasins d\u00e9truits dans un march\u00e9 local, \u00e0 Sloviansk, le 4\u00a0juillet 2022, au lendemain d\u2019une attaque \u00e0 la roquette russe. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0de57d6_1657025865465-770364.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T13:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:58:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi le r\u00f4le des entreprises grecques dans l\u2019exportation du p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0Nous voyons comment les entreprises grecques fournissent quasiment la plus grande flotte de navires pour le transport de p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 durant un discours en visioconf\u00e9rence, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un forum \u00e9conomique organis\u00e9 \u00e0 Ath\u00e8nes. \u00ab\u00a0Cela arrive justement quand une autre ressource \u00e9nerg\u00e9tique russe [le gaz] est utilis\u00e9e comme arme contre l\u2019Europe et contre le budget de chaque famille europ\u00e9enne. Je suis s\u00fbr que cela ne correspond pas aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019Europe, de la Gr\u00e8ce ou de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Alors que de nombreuses compagnies maritimes ou p\u00e9troli\u00e8res en Europe et aux Etats-Unis ont arr\u00eat\u00e9 le commerce avec la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, les armateurs grecs, qui contr\u00f4lent la majorit\u00e9 de la flotte de l\u2019Union europ\u00e9enne, continuent de transporter du p\u00e9trole brut russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky critique le r\u00f4le des armateurs grecs dans le transport de p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-07-05T13:23:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:47:21+00:00","articleBody":"     La ville de Sloviansk, prochaine cible des forces russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, subit un bombardement \u00ab\u00a0massif\u00a0\u00bb, selon son maire. \u00ab\u00a0Sloviansk\u00a0! Bombardement massif de la ville. Le centre, le nord. Tout le monde reste \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 sur Facebook Vadym Liakh, le maire de cette ville de quelque 100\u00a0000 habitants avant la guerre. Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante par Le Monde.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les civils encore \u00e0 Sloviansk \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front se trouve d\u00e9sormais \u00e0 quelques kilom\u00e8tres apr\u00e8s la prise des villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sloviansk subit un bombardement","dateModified":"2022-07-05T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:40:38+00:00","articleBody":"     En pleine tension sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, la Norv\u00e8ge pourrait devoir r\u00e9duire de pr\u00e8s de 60\u00a0% ses exportations de gaz ce week-end en raison d\u2019une gr\u00e8ve pour les salaires, a pr\u00e9venu le patronat du secteur p\u00e9trolier. Depuis la chute des livraisons de gaz russe cons\u00e9cutive \u00e0 la guerre en Ukraine, la Norv\u00e8ge est devenue pour l\u2019Europe le premier endroit o\u00f9 se fournir en gaz.          \u00ab\u00a0Les exportations norv\u00e9giennes repr\u00e9sentent un quart de l\u2019\u00e9nergie europ\u00e9enne, et l\u2019Europe d\u00e9pend enti\u00e8rement des livraisons norv\u00e9giennes au moment o\u00f9 les coupures d\u2019approvisionnement russes ont rendu le march\u00e9 tr\u00e8s tendu pour le gaz\u00a0\u00bb, souligne Norsk Olje &\u00a0Gass. \u00ab\u00a0Une extension de la gr\u00e8ve, qui entrerait en vigueur samedi, serait tr\u00e8s dommageable et grave tant pour l\u2019Europe que pour la Norv\u00e8ge\u00a0\u00bb, a mis en garde l\u2019organisation.          La gr\u00e8ve entam\u00e9e mardi, qui a d\u00e9j\u00e0 contraint \u00e0 l\u2019arr\u00eat de trois petits champs p\u00e9troliers et gaziers en mer du Nord, couperait \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 60\u00a0%\u00a0\u00bb des exportations de gaz norv\u00e9gien et plus de 340\u00a0000\u00a0barils de p\u00e9trole brut si le syndicat met \u00e0 ex\u00e9cution sa menace d\u2019\u00e9tendre le conflit, selon elle.          \u00ab\u00a0Une gr\u00e8ve de cette ampleur pose des probl\u00e8mes \u00e9normes pour des pays qui sont totalement d\u00e9pendants pour remplir leurs stockages de gaz avant l\u2019automne et l\u2019hiver\u00a0\u00bb, note Norsk Olje &\u00a0Gass.          Le riche pays scandinave, deuxi\u00e8me fournisseur de gaz naturel \u00e0 l\u2019Europe, s\u2019efforce ces derniers mois de produire \u00e0 pleine capacit\u00e9 face aux importants besoins exprim\u00e9s par les Europ\u00e9ens pour se d\u00e9tourner du gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Norv\u00e8ge, pr\u00e8s de 60\u00a0% des exportations de gaz menac\u00e9es par une gr\u00e8ve","dateModified":"2022-07-05T12:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T12:30:01+00:00","articleBody":"     Depuis le retrait des derni\u00e8res unit\u00e9s ukrainiennes engag\u00e9es \u00e0 Lyssytchansk, la Russie et les forces s\u00e9paratistes contr\u00f4lent d\u00e9sormais la province de Louhansk. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ordonn\u00e9 \u00e0 ses troupes de poursuivre leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne renforce de nouvelles lignes de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Donetsk, o\u00f9 elle contr\u00f4le encore plusieurs grandes villes.          Quels sont les objectifs des bellig\u00e9rants dans cette nouvelle phase qui s\u2019ouvre, plus de quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre\u00a0? L\u2019Ukraine a-t-elle les moyens militaires de r\u00e9sister \u00e0 l\u2019intense feu d\u2019artillerie russe\u00a0? A quel prix humain et mat\u00e9riel\u00a0?          Posez vos questions \u00e0 Emmanuel Grynszpan, qui a couvert pour Le Monde le conflit en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, et \u00e0 C\u00e9dric Pietralunga, journaliste au service International.          Ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 15\u00a0heures.          Pour que nous puissions distinguer vos questions des autres contributions que nous recevons, merci de commencer vos messages par la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la chute de Louhansk, quelle strat\u00e9gie pour les arm\u00e9es russes en Ukraine\u00a0? Posez vos questions \u00e0 no...","dateModified":"2022-07-05T13:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T11:53:55+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mardi que des \u00e9quipements militaires livr\u00e9s par les pays occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9taient d\u00e9sormais pr\u00e9sents sur le march\u00e9 noir des armes ainsi qu\u2019au Proche-Orient, sans toutefois en apporter la preuve.          Une partie des armes livr\u00e9es \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0se propage au Moyen-Orient, et finit \u00e9galement sur le march\u00e9 noir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019une allocution retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Il n\u2019a toutefois avanc\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment concret pour \u00e9tayer ses affirmations.          Les livraisons de chars, de pi\u00e8ces d\u2019artillerie et d\u2019autres \u00e9quipements militaires par les pays occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine suscitent l\u2019ire de la Russie\u00a0: l\u2019offensive militaire qu\u2019elle m\u00e8ne contre son voisin depuis la fin de f\u00e9vrier lui est tr\u00e8s co\u00fbteuse en hommes.          M.\u00a0Cho\u00efgou a accus\u00e9 les pays occidentaux d\u2019avoir livr\u00e9 jusque-l\u00e0 plus de 28\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans l\u2019espoir de prolonger le conflit\u00a0\u00bb et de saigner la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes occidentales livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine finissent sur le \u00ab\u00a0march\u00e9 noir\u00a0\u00bb, accuse Moscou","dateModified":"2022-07-05T12:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#557049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T10:30:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s se sont accord\u00e9s mardi, en Suisse, sur les principes qui devront guider la reconstruction du pays, notamment la lutte contre la corruption et la poursuite des r\u00e9formes.          Des dizaines de responsables des principaux pays alli\u00e9s de l\u2019Ukraine dans sa r\u00e9sistance contre Moscou, d\u2019institutions internationales et du secteur priv\u00e9 se sont r\u00e9unis depuis lundi \u00e0 Lugano, dans le sud du pays alpin, pour redire leur solidarit\u00e9 avec le pays envahi par Moscou et poser les jalons de la reconstruction qui, selon le mot du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, sera une t\u00e2che \u00ab\u00a0colossale\u00a0\u00bb.          Denys Chmyhal, son premier ministre, venu \u00e0 Lugano \u00e0 la t\u00eate d\u2019une importante d\u00e9l\u00e9gation, a estim\u00e9, lundi, qu\u2019il faudra au moins 750\u00a0milliards de dolllars pour relever le pays des ruines. \u00ab\u00a0Nous, et vous, avons pris une premi\u00e8re \u00e9tape-cl\u00e9 vers la longue voie qui m\u00e8ne \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, Ignazio Cassis, apr\u00e8s une minute de silence pour les victimes de la guerre. \u00ab\u00a0Notre travail pr\u00e9pare la p\u00e9riode d\u2019apr\u00e8s la guerre, m\u00eame si le conflit continue de faire rage\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 devant les repr\u00e9sentants de pr\u00e8s de 40\u00a0Etats et d\u2019une quinzaine d\u2019organisations internationales. \u00ab\u00a0Nous devons rendre tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit meilleur que ce ne l\u2019\u00e9tait\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le premier ministre ukrainien.          La d\u00e9claration de Lugano dispose que les signataires \u00ab\u00a0s\u2019engagent pleinement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine tout au long de son parcours\u00a0\u00bb et \u00e0 le lier \u00e0 son statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et reconna\u00eet que l\u2019Ukraine elle-m\u00eame devait \u00eatre aux commandes de la reconstruction. La perspective de l\u2019afflux de milliards de dollars d\u2019aide a raviv\u00e9 les inqui\u00e9tudes sur la corruption, end\u00e9mique dans le pays. Le document souligne que \u00ab\u00a0le processus de relance doit contribuer \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer, approfondir, \u00e9largir et r\u00e9aliser les efforts de r\u00e9forme et la r\u00e9silience de l\u2019Ukraine conform\u00e9ment \u00e0 la voie europ\u00e9enne de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le processus de r\u00e9tablissement doit \u00eatre transparent et responsable devant le peuple ukrainien.\u00a0\u00bb Le texte insiste pour que le processus de relance soit \u00ab\u00a0inclusif et garantisse l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes, et il a appel\u00e9 \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine de mani\u00e8re\u00a0\u00bb durable.          Le premier ministre a soulign\u00e9 que son pays \u00e9tait impatient d\u2019agir. \u00ab\u00a0Quand nous disons que nous sommes pr\u00eats \u00e0 aller vite, nous voulons vraiment dire vite\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a \u00e9galement salu\u00e9 le fait que deux conf\u00e9rences de suivi soient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, l\u2019une dirig\u00e9e par l\u2019UE dans quelques mois, et une nouvelle conf\u00e9rence sur la reconstruction de l\u2019Ukraine l\u2019ann\u00e9e prochaine au Royaume-Uni. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que dans un an, nous ne parlerons plus d\u2019un projet de plan, mais de r\u00e9sultats, de projets r\u00e9ussis et d\u2019opportunit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit M. Chmyhal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s posent les principes pour guider la reconstruction","dateModified":"2022-07-05T12:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T09:25:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A trente-deux, nous serons encore plus forts au moment o\u00f9 nous faisons face \u00e0 la plus grave crise s\u00e9curitaire depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, \u00e0 Bruxelles, alors que l\u2019Alliance a lanc\u00e9 le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des semaines de pourparlers intenses sur des pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 pos\u00e9es par la Turquie, un terrain d\u2019entente a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et le sommet de Madrid a invit\u00e9 les deux candidats \u00e0 rejoindre l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.                Les trente pays membres de l\u2019OTAN ont lanc\u00e9 le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande le 5\u00a0juillet 2022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP           Ankara a toutefois conditionn\u00e9 sa ratification aux respects des engagements pris par les deux pays nordiques pour lutter contre le terrorisme lors de ce sommet. \u00ab\u00a0S\u2019ils remplissent leur devoir, nous soumettrons [le m\u00e9morandum] au Parlement\u00a0\u00bb turc en vue de son adoption, mais \u00ab\u00a0s\u2019ils ne le font pas, il est hors de question pour nous de l\u2019envoyer au Parlement\u2026\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.          La Turquie attend l\u2019extradition de \u00ab\u00a073\u00a0terroristes\u00a0\u00bb par la Su\u00e8de. L\u2019engagement figure dans un m\u00e9morandum sign\u00e9 \u00e0 Madrid entre les dirigeants des trois pays avant l\u2019ouverture du sommet la semaine derni\u00e8re. Ankara r\u00e9clame depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Stockholm l\u2019extradition de militants kurdes et de personnes proches du mouvement fond\u00e9 par le pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen, accus\u00e9 par les autorit\u00e9s turques d\u2019avoir foment\u00e9 la tentative de coup d\u2019Etat de juillet\u00a02016.          La Turquie ne s\u2019est pas oppos\u00e9e \u00e0 la finalisation des pourparlers et des protocoles d\u2019adh\u00e9sion lundi au si\u00e8ge de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles avec la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, et son homologue finlandais, Pekka Haavisto.          \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que la ratification se fera rapidement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chef de la diplomatie finlandaise avant la signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion nous accorde le statut de pays invit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part rappel\u00e9 la ministre su\u00e9doise.          Les deux candidats ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque tant que les trente pays membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/da4655f_5632043-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A trente-deux, nous serons encore plus forts\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg","dateModified":"2022-07-05T09:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T09:04:47+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique note dans son point quotidien que \u00ab\u00a0la prise relativement rapide par la Russie de Lyssytchansk permet \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9tendre son contr\u00f4le sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire de l\u2019oblast de Louhansk et de revendiquer des progr\u00e8s substantiels par rapport \u00e0 l\u2019objectif politique qu\u2019elle pr\u00e9sentait comme le but initial de la guerre, \u00e0 savoir la \u201clib\u00e9ration\u201d du Donbass\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le renseignement britannique fait un point sur la situation","dateModified":"2022-07-05T09:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:28:19+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 sur Twitter la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s de la Russie au transport maritime.           L\u2019\u00e9conomie russe, tourn\u00e9e vers l\u2019exportation, d\u00e9pend fortement du transport maritime assur\u00e9 par des flottes \u00e9trang\u00e8res. J\u2019exhorte les partenaires \u00e0 restreindre l\u2019acc\u00e8s de la Russie \u00e0 leurs services et \u00e0 \u00e9puiser la machine de guerre de Poutine. Apr\u00e8s tout, ce que la Russie exporte vraiment dans le monde aujourd\u2019hui, c\u2019est la mort, la crise et le mensonge.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exhorte la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9duire l\u2019acc\u00e8s de la Russie au transport maritime","dateModified":"2022-07-05T08:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:24:35+00:00","articleBody":"     Les trente pays membres de l\u2019OTAN ont lanc\u00e9, mardi, le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande, a annonc\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion lance le processus de ratification dans chacun des pays membres\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, avant que les ambassadeurs des pays de l\u2019Alliance ne paraphent ces protocoles. Un pays, la Turquie, a conditionn\u00e9 sa ratification aux respects des engagements pris par les deux pays nordiques lors du sommet de Madrid en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN lance le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-07-05T08:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T08:17:52+00:00","articleBody":"     Moscou a dit, mardi, enqu\u00eater sur les tortures qu\u2019auraient subies des soldats russes captur\u00e9s par les forces ukrainiennes et qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe v\u00e9rifie des faits de traitements inhumains des soldats russes prisonniers de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoit le puissant organisme charg\u00e9 des enqu\u00eates p\u00e9nales en Russie, dans un communiqu\u00e9.          La Russie et l\u2019Ukraine ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9changes de prisonniers de guerre depuis l\u2019offensive russe contre sa voisine, le 24 f\u00e9vrier. Le dernier en date remonte au 29 juin et concernait 144\u00a0Ukrainiens et autant du c\u00f4t\u00e9 russe. Certains des Russes lib\u00e9r\u00e9s \u00e0 cette occasion ont fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0nombreux faits des violences qu\u2019ils avaient subis\u00a0\u00bb lors de leur d\u00e9tention, selon le communiqu\u00e9, faisant \u00e9tat de coups, de torture \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou encore de privation d\u2019eau ou de nourriture.          La Russie a expliqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re d\u00e9tenir encore plus de 6\u00a0000\u00a0prisonniers de guerre ukrainiens, sans dire combien de Russes \u00e9taient d\u00e9tenus.          L\u2019Ukraine accuse Moscou de nombreux crimes de guerre, ce que les autorit\u00e9s russes nient syst\u00e9matiquement, m\u00eame lorsque les accusations sont pr\u00e9cis\u00e9ment document\u00e9es. La Russie accuse en retour les forces ukrainiennes d\u2019exactions et de mettre en sc\u00e8ne les crimes attribu\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine de torturer des prisonniers de guerre","dateModified":"2022-07-05T08:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T07:23:04+00:00","articleBody":"     Un responsable russe issu des puissants services de s\u00e9curit\u00e9 (FSB) a pris la t\u00eate mardi du gouvernement de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes. Sergue\u00ef Elisse\u00efev, jusqu\u2019alors premier adjoint au chef du gouvernement de la r\u00e9gion russe de Kaliningrad (Nord-Ouest), \u00ab\u00a0est devenu chef du gouvernement de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi soir sur Telegram Vladimir Saldo, qui dirige l\u2019administration d\u2019occupation russe. Dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Acad\u00e9mie du FSB, M. Elisse\u00efev, 51 ans, a servi au sein de ce service de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 des fonctions non pr\u00e9cis\u00e9es, selon le site Internet de la r\u00e9gion de Kaliningrad.          L\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 ukrainien pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Moscou Alexe\u00ef Kovalev, qui a surv\u00e9cu \u00e0 la fin de\u00a0juin \u00e0 une tentative d\u2019assassinat, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 adjoint de M. Elisse\u00efev pour les questions de l\u2019agriculture. \u00ab\u00a0La Russie est ici pour toujours\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Depuis la prise de Kherson, Moscou m\u00e8ne une politique de russification\u00a0: le rouble a \u00e9t\u00e9 introduit, des passeports russes \u00e9mis, une premi\u00e8re banque russe a ouvert ses portes \u00e0 la fin de juin, les voix critiques sont r\u00e9prim\u00e9es et l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est largement sous contr\u00f4le de l\u2019administration d\u2019occupation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ancien du FSB \u00e0 la t\u00eate du gouvernement de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson","dateModified":"2022-07-05T07:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T05:56:25+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, la ville de Belgorod, qui compte 370\u00a0000 habitants, aurait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sciemment\u00a0\u00bb vis\u00e9e par trois missiles de type Totchka-U porteurs de charges \u00e0 sous-munitions. Ces missiles auraient \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la destruction des missiles ukrainiens, les d\u00e9bris de l\u2019un d\u2019entre eux sont tomb\u00e9s sur une maison de la ville\u00a0\u00bb, a fait savoir le porte-parole militaire, Igor Konachenkov.          Comme \u00e0 son habitude, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas comment\u00e9 ces accusations, mais des experts militaires, \u00e0 Kiev, remettaient en cause cette version, \u00e9voquant des missiles partis de Russie et abattus par la propre d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe. A l\u2019appui de cette explication, des explosions entendues dans la r\u00e9gion de Kharkiv imm\u00e9diatement apr\u00e8s celles de Belgorod.          Les analystes du Conflict Intelligence Team, organisation fond\u00e9e par des enqu\u00eateurs ind\u00e9pendants russes, \u00e9voquent plut\u00f4t des tirs ukrainiens ciblant des objectifs militaires, que les syst\u00e8mes de d\u00e9fense russe auraient d\u00e9tourn\u00e9s de leur trajectoire.          Dans tous les cas, l\u2019\u00e9v\u00e9nement est g\u00eanant, qui ne cadre pas avec l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0se d\u00e9roule selon les plans\u00a0\u00bb, comme l\u2019a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Vladimir Poutine la semaine pass\u00e9e. A Moscou, les officiels ont \u00e9videmment brandi les menaces habituelles de repr\u00e9sailles ou de \u00ab\u00a0vengeance\u00a0\u00bb, mais sans vraiment s\u2019appesantir.                    Lire aussi :  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts en territoire russe lors du bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-07-05T06:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T05:37:50+00:00","articleBody":"     Engag\u00e9 dans les forces sp\u00e9ciales, le r\u00e9alisateur ukrainien, Prix Sakharov 2018, estime qu\u2019il faudra \u00ab\u00a0au moins deux \u00e0 trois ans pour lib\u00e9rer tous les territoires ukrainiens\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Oleg Sentsov, le cin\u00e9aste-soldat qui abat les h\u00e9licopt\u00e8res russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oleg Sentsov, le cin\u00e9aste soldat qui abat les h\u00e9licopt\u00e8res russes","dateModified":"2022-07-05T05:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:47:49+00:00","articleBody":"     Au moins 5\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et autant bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, selon un d\u00e9compte des Nations unies. Et ceux qui ont surv\u00e9cu aux bombardements restent confront\u00e9s au traumatisme qu\u2019ils ont subi. Selon les psychologues, les semaines pass\u00e9es dans des caves servant d\u2019abris antia\u00e9riens, l\u2019obligation de fuir sa maison et de laisser tout derri\u00e8re soi peut causer un niveau de stress et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 dont il est difficile de se d\u00e9barrasser seul.          Le fardeau de Iouri Make\u00efev a commenc\u00e9 d\u00e8s 2014, lorsqu\u2019il a d\u00fb quitter sa ville de Donetsk, devenue le principal bastion des s\u00e9paratistes prorusses parrain\u00e9s par Moscou, contre qui l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a men\u00e9 une guerre pendant huit ans, avant l\u2019invasion. \u00ab\u00a0Ce qui se passe \u00e0 Kiev et ailleurs, je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 Donetsk. Je ne voulais pas le vivre \u00e0 nouveau, mais c\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. Apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine, Iouri a perdu son travail dans un journal de Kiev, qui a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de cesser sa publication.          Le foyer o\u00f9 il logeait a aussi d\u00fb fermer et sa situation financi\u00e8re ne lui permet pas de louer ailleurs. \u00ab\u00a0Plusieurs facteurs se sont transform\u00e9s en stress continu. Il fallait faire quelque chose d\u2019urgence\u00a0\u00bb, explique Iouri.          Iouri Make\u00efev raconte son histoire \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, assis sur un banc dans une cour tranquille de la clinique de r\u00e9habilitation psychologique baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Sociotherapy\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a un nombre \u00e9norme de gens avec des syndromes de stress posttraumatique, aussi appel\u00e9 PTSD\u00a0\u00bb, explique Denys Starkov, psychologue au centre de crise de la clinique, ouvert le mois dernier.          \u00ab\u00a0Il y a une demande de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb pour obtenir un soutien psychologique, affirme-t-il, r\u00e9v\u00e9lant que \u00ab\u00a0les psychologues sont envahis par des clients\u00a0\u00bb. Le cursus de trois semaines qu\u2019il propose se compose principalement de sessions de groupes pour des gens souffrant d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, de crises de panique et de souvenirs douloureux. Certains patients, comme Iouri Make\u00efev, viennent directement \u00e0 la clinique, tandis que d\u2019autres appellent un num\u00e9ro sp\u00e9cifique pour parler \u00e0 des sp\u00e9cialistes, qui d\u00e9cident ensuite s\u2019ils ont besoin ou non d\u2019une th\u00e9rapie.          Les soins sont gratuits et comprennent 15 sessions th\u00e9matiques visant \u00e0 comprendre son traumatisme et \u00e0 apprendre \u00e0 y faire face. Seuls des civils adultes peuvent pour le moment s\u2019inscrire, excluant ainsi les soldats et les enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, une clinique pour soigner le traumatisme de la guerre","dateModified":"2022-07-05T05:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:45:48+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la bataille de Donetsk s\u2019engage apr\u00e8s la chute de la ville de Lyssytchansk                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T04:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:38:25+00:00","articleBody":"      Lors de son allocution de mardi soir, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 avoir besoin de \u00ab\u00a0fonds colossaux\u00a0\u00bb pour aider la population, recontruire les villes et infrastructures d\u00e9truites par la guerre, mais aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9parer les \u00e9coles et universit\u00e9s pour une nouvelle ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb. Son premier ministre, Denys Chmyhal, en d\u00e9placement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, a expos\u00e9 un plan \u00ab\u00a0estim\u00e9 \u00e0 750 milliards de dollars\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson \u00e0 la Chambre des communes. \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 imm\u00e9diate est de nous joindre \u00e0 nos alli\u00e9s pour faire en sorte que l\u2019Ukraine l\u2019emporte dans sa lutte courageuse contre l\u2019agression de Poutine\u00a0\u00bb, rapporte le Guardian. Boris Johnson a, par ailleurs, estim\u00e9 que le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid avait \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes dans l\u2019unit\u00e9 et la d\u00e9termination de l\u2019Alliance \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb.          A Sloviansk, ville d\u2019environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9 ans. Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent d\u00e9sormais les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense \u00e9tablie entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.          Dans son allocution, dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tent\u00e9 de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front, o\u00f9 Kiev affirme \u00ab\u00a0progresser\u00a0\u00bb, dans les r\u00e9gions de Kharkiv ou Kherson. \u00ab\u00a0Un jour viendra o\u00f9 nous dirons la m\u00eame chose du Donbass\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le Comit\u00e9 international olympique va tripler son aide financi\u00e8re directe aux sportifs ukrainiens, pour qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0hisser haut\u00a0\u00bb leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis lors des Jeux d\u2019hiver de 2026, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach. Il a \u00e9galement confirm\u00e9 l\u2019exclusion des sportifs russes et bi\u00e9lorusses de toutes les manifestations sportives internationales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 132e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T06:06:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:32:12+00:00","articleBody":"           Plusieurs immeubles d\u2019habitations abim\u00e9s dans la ville de Kharkiv, sous pression russe. Le 3 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/9401c92_e25de8cc609e4a00a09f130c387bc79b-e25de8cc609e4a00a09f130c387bc79b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le Quai d\u2019Orsay confirme la mort d\u2019un deuxi\u00e8me combattant fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-05T04:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html#556259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/05/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-deux-morts-dans-un-bombardement-sur-sloviansk-prochaine-cible-des-forces-russes-dans-l-est-du-pays_6133372_3210.html","datePublished":"2022-07-05T04:29:40+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/900/0/5397/2698/1342/671/60/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T04:29:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/5397/3598/1342/894/3/0/5da5cbd_5635024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/05/19-4">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Les risques causés par l’invasion russe de l’Ukraine et l’envolée des prix du gaz qu’elle provoque pèsent sur l’euro.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Économie       Europe             L’euro à son plus bas depuis près de vingt ans face au dollar      Les risques causés par l’invasion russe de l’Ukraine et l’envolée des prix du gaz qu’elle provoque pèsent sur l’euro.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h25, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La monnaie unique européenne a plongé, mardi 5 juillet, à son plus bas depuis près de vingt ans face au dollar, s’approchant de la parité, emportée par les tensions sur l’énergie en Europe provoquées par la guerre en Ukraine.            A moins de 1,03 dollar pour un euro, l’euro évolue à un niveau plus vu depuis la fin 2002, dans ses premiers jours, quand les inconnues étaient encore multiples sur la nouvelle devise. Désormais, ce sont les risques causés par l’invasion russe de l’Ukraine et l’envolée des prix du gaz qu’elle provoque, qui pèsent sur l’euro.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La zone euro au bord de la stagflation                   La banque centrale d’Allemagne a, par ailleurs, exprimé des doutes, lundi, à l’égard du projet de la BCE visant à limiter les écarts entre taux d’emprunts des différents Etats de la zone euro et ainsi le risque d’une nouvelle crise de la dette.              Sur le marché obligataire, les taux des emprunts des Etats en Europe, très volatils ces dernières semaines, restaient stables après leur forte hausse lundi.            Maîtriser la hausse des prix sans porter un coup fatal à l’économie de la zone euro            En plus de la dette des Etats, la BCE fait face au double défi de maîtriser au plus vite la hausse des prix, tout en ne portant pas un coup fatal à l’économie de la zone euro, déjà durement affectée par la guerre en Ukraine et ses conséquences sur les matières premières.            Le prix du TTF néerlandais, référence du gaz naturel en Europe, a atteint 176 euros le mégawattheure mardi, plus du double de son niveau début juin. Avant l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février, il évoluait bien en dessous des 100 euros le mégawattheure.              En Norvège, pays qui s’est engagé à augmenter durablement ses livraisons de gaz à l’UE en juin, une grève menace de couper de près de 60 % les exportations à partir de samedi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La BCE intervient d’urgence pour calmer les tensions en zone euro                   La Banque centrale européenne (BCE) a peu de marge de manœuvre pour resserrer sa politique monétaire, puisqu’une hausse des taux risquerait de rendre la dette de certains pays trop lourde à supporter. Dans ce contexte, toute reprise de l’euro doit être vue « comme un rebond de court terme », explique à l’Agence France-Presse Fawad Razaqzada, analyste chez StoneX, qui craint que sans changement majeur sur le front ukrainien ou de la BCE, l’euro ne poursuive sa baisse.            A 12 h 45 (heure de Paris), l’euro se repliait de 1,16 % à 1,0299 dollar, après avoir sombré jusqu’à 1,0281 dollar. Depuis le début de l’année, il a perdu 9,4 % face au billet vert.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/05/l-euro-a-son-plus-bas-depuis-pres-de-vingt-ans-face-au-dollar_6133450_3234.html"},"headline":"L\u2019euro \u00e0 son plus bas depuis pr\u00e8s de vingt\u00a0ans face au dollar","dateCreated":"2022-07-05T15:25:12+02:00","datePublished":"2022-07-05T15:25:12+02:00","dateModified":"2022-07-05T16:56:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Europe","\u00c9conomie"],"description":"Les risques caus\u00e9s par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et l\u2019envol\u00e9e des prix du gaz qu\u2019elle provoque p\u00e8sent sur l\u2019euro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/806/0/4355/2177/1342/671/60/0/48723d9_1657026315705-771080.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-5">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Alors que les nouvelles contaminations bondissent en Europe, le Portugal est l’un des seuls pays à afficher une courbe descendante.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Portugal             Covid-19 : au Portugal, la septième vague reflue à un rythme soutenu      Alors que les nouvelles contaminations bondissent en Europe, le Portugal est l’un des seuls pays à afficher une courbe descendante.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h48, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans un centre de vaccination contre le Covid-19, à Lisbonne, le 30 novembre 2021.  PEDRO NUNES / REUTERS               Le Portugal respire à nouveau, à mesure que la dernière vague de Covid-19, liée au variant BA.5, reflue. Le dernier bulletin hebdomadaire de la direction générale de la Santé (DGS), publié vendredi 1er juillet, confirme que le nombre de cas diminue à un rythme aussi soutenu qu’il avait bondi fin avril. Entre le 21 et le 27 juin, le pays a enregistré 73 000 nouvelles contaminations, soit 22 000 de moins que la semaine précédente et loin du pic enregistré entre le 17 et le 23 mai, quand 189 000 nouveaux cas avaient été recensés. Le nombre de personnes en soins intensifs descend lui aussi doucement (81 personnes, – 4), tout comme celui des décès, passé de 243 à 146 en une semaine, dont 70 % concernaient des personnes de plus de 80 ans et 90 % de plus de 70 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : une France sans cap ni boussole face à la septième vague                 Si le taux d’incidence reste élevé, à 712 cas par 100 000 habitants, il n’est plus aussi alarmant qu’au plus fort de cette septième vague, quand, à 1 835 cas, il avait fait du Portugal le deuxième pays le plus frappé au monde par la résurgence du SARS-Cov-2. En mai, cette situation alarmante avait poussé le gouvernement portugais à recommander le retour du port du masque dans les espaces clos, au travail, et lors des grands événements en extérieur, et provoqué un débat animé chez les experts sur la nécessité de le rendre de nouveau obligatoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les contaminations repartent en forte hausse en France et dans toute l’Europe                 Réticent à cette idée, l’exécutif socialiste a préféré les recommandations aux injonctions, sensible à la lassitude générale provoquée par deux années de restrictions. Ces deux derniers mois, il a multiplié les appels à la responsabilité et exclu l’administration d’une quatrième dose à l’ensemble de la population, confiant dans les pronostics du comité de suivi de la pandémie de l’Institut supérieur technique de Lisbonne. Formé de mathématiciens, statisticiens et épidémiologues, ce dernier avait assuré fin mai que le pic avait été franchi et que les décès resteraient élevés jusqu’à la fin du mois de juin. Il ne s’est pas trompé.          Large couverture vaccinale          Alors que le reste de l’Europe voit les nouvelles contaminations bondir, le Portugal est l’un des seuls pays à afficher une courbe descendante qui lui permet d’aborder plus sereinement le début de la saison touristique estivale. Le 1er juillet, Lisbonne a ainsi levé l’obligation de présenter le passe Covid ou un test négatif aux passagers aériens débarquant dans le pays. « La situation épidémiologique vécue au Portugal à la suite de la pandémie de Covid-19 est restée relativement stable en raison de la couverture vaccinale élevée, de l’émergence de nouveaux médicaments pour les formes graves et d’une meilleure connaissance de l’infection », a détaillé, dans un communiqué, l’Autorité nationale de l’aviation civile (ANAC). Le Portugal fait en effet partie du peloton de tête des pays les plus vaccinés d’Europe – près de 95 % de la population adulte a reçu deux doses, et 76 % en ont reçu trois.        Il vous reste 21.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/05/covid-19-au-portugal-la-septieme-vague-reflue-a-un-rythme-soutenu_6133444_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: au Portugal, la septi\u00e8me vague reflue \u00e0 un rythme soutenu","dateCreated":"2022-07-05T14:48:38+02:00","datePublished":"2022-07-05T14:48:38+02:00","dateModified":"2022-07-05T17:38:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Portugal"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Europe","Portugal"],"description":"Alors que les nouvelles contaminations bondissent en Europe, le Portugal est l\u2019un des seuls pays \u00e0 afficher une courbe descendante.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Portugal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/portugal/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-6">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les tensions avec la Russie compliquent les discussions qui s’ouvrent à l’ONU sur l’acheminement des convois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Syrie             Débat sur l’aide humanitaire à la frontière avec la Syrie      Les tensions avec la Russie compliquent les discussions qui s’ouvrent à l’ONU sur l’acheminement des convois.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un convoi transportant de l’aide humanitaire stationné à la douane en Syrie après avoir traversé la Turquie par le poste frontière de Bab al-Hawa le 18 janvier 2022.  OMAR HAJ KADOUR / AFP               Le sort des 4,4 millions d’habitants du nord-ouest de la Syrie est suspendu aux négociations qui devaient s’ouvrir, mardi 5 juillet, au Conseil de sécurité des Nations unies. Le 10 juillet, la résolution onusienne autorisant l’acheminement d’aide humanitaire vers cette région depuis le sud de la Turquie arrivera à expiration. La montée des tensions entre les Etats-Unis et la Russie, dans le sillage de la guerre en Ukraine, complique la recherche d’un compromis. Les Occidentaux appellent au renouvellement du mécanisme transfrontalier (« crossborder ») pour un an, alors que Moscou plaide pour son remplacement par un système d’acheminement de l’aide à travers les lignes de front (« crossline ») depuis Damas. « Si l’on ferme la frontière à l’aide onusienne, on condamne ces gens à la mort », alerte Tanya Evans, responsable du dossier syrien à l’International Rescue Committee (IRC).          Trente-deux ONG, dont l’IRC, ont signé un appel en faveur du renouvellement du mécanisme transfrontalier. Des responsables de l’ONU ont prévenu qu’un échec engendrerait une « catastrophe » humanitaire. « Les gens vivent au bord du gouffre, ils ne sont plus capables de faire face », a déclaré Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU. Sous les effets conjugués de la guerre, du marasme économique dans lequel le pays est enlisé et du conflit en Ukraine, les besoins humanitaires en Syrie ont atteint un niveau jamais vu. Plus de 14,6 millions d’habitants dépendent de l’aide internationale, dont 12 millions qui sont en situation d’insécurité alimentaire. Les 6,7 milliards de dons promis à la conférence de Bruxelles en mai ne couvriront que la moitié des besoins pour 2022-2023, selon l’ONU.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : au Moyen-Orient et en Afrique, l’approvisionnement en blé inquiète                 La situation est particulièrement alarmante dans le Nord-Ouest où la population, composée à moitié de déplacés, est dépendante de l’aide qui arrive de Turquie. Sans cette aide, les résidents de la région risquent de connaître la famine, de perdre l’accès à l’eau, à un logement et aux soins médicaux. Les femmes et les enfants, qui représentent 80 % des bénéficiaires, sont les plus vulnérables. « Il y a une augmentation du travail des enfants et des mariages précoces, et des suicides aussi chez les enfants », observe Tanya Evans. Or, selon Sherine Ibrahim, responsable Turquie pour l’ONG Care, « plus de 80 % des services de protection assurés par les Nations unies seraient affectés par la fermeture de la frontière ».          Opposition rituelle          En 2014, la Russie avait voté la résolution 2165 instaurant le mécanisme d’acheminement transfrontalier. Mais, depuis 2019, elle s’oppose rituellement à son renouvellement, arguant que ce système constitue une violation de la souveraineté du régime syrien. En brandissant la menace d’un veto, Moscou a contraint les Occidentaux à restreindre ce mécanisme, en fermant progressivement trois des quatre points de passage initialement utilisés par l’ONU.        Il vous reste 55.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/05/debat-sur-l-aide-humanitaire-a-la-frontiere-avec-la-syrie_6133436_3210.html"},"headline":"D\u00e9bat sur l\u2019aide humanitaire \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Syrie","dateCreated":"2022-07-05T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-05T14:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Russie","Europe","Turquie","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Les tensions avec la Russie compliquent les discussions qui s\u2019ouvrent \u00e0 l\u2019ONU sur l\u2019acheminement des convois.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/b4391aa_1656954835557-000-9we99m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-7">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’Allemagne a dévoilé son premier déficit commercial depuis trente ans et envisage d’aider les entreprises du secteur énergétique, comme Uniper, qui subissent de plein fouet la guerre en Ukraine. Une mobilisation qui repose la question de la souveraineté énergétique de l’Europe souligne Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Allemagne         Allemagne : « Toute une prospérité construite sur une énergie à bas coût est en train de partir en fumée »   Chronique            Philippe Escande        L’Allemagne a dévoilé son premier déficit commercial depuis trente ans et envisage d’aider les entreprises du secteur énergétique, comme Uniper, qui subissent de plein fouet la guerre en Ukraine. Une mobilisation qui repose la question de la souveraineté énergétique de l’Europe souligne Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h58    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le tocsin sonne à toute volée dans les villes et les campagnes allemandes en ce début d’été. Toute une prospérité construite sur une énergie à bas coût est en train de partir en fumée. Pour la première fois depuis 1991, la balance commerciale du pays, fierté nationale, a plongé dans le rouge en mai, et le gouvernement devrait soumettre cette semaine au Parlement une loi l’autorisant à venir au secours des entreprises énergétiques du pays. Au premier rang desquelles figure la société Uniper, l’un des principaux importateurs de gaz outre-Rhin. L’Etat pourrait lui avancer près de 9 milliards d’euros et entrer à son capital, comme il l’a fait avec Lufthansa au plus fort de la crise sanitaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                 Ne nous trompons pas, comme l’a affirmé ce dimanche, le ministre de l’économie, l’écologiste Robert Habeck : « Nous ne sommes pas face à des décisions erratiques mais face à une guerre économique complètement rationnelle et très claire. » Face à la hausse des prix et à la baisse des livraisons, il parle ouvertement de rationner l’énergie. Du jamais-vu depuis la seconde guerre mondiale.          Avec son déficit commercial de près de 85 milliards d’euros (hors services), la France est évidemment mal placée pour donner le moindre conseil, et encore moins pour se réjouir de la situation, l’Allemagne étant son premier partenaire. Sur les douze derniers mois, Berlin enregistre encore un excédent de plus de 170 milliards, mais la tendance n’est pas bonne. En mai, les ventes à l’étranger ont baissé de 0,5 % quand les importations ont augmenté de 2,7 %. Le premier coupable est bien sûr l’inflation, avec des prix des importations en hausse de 30 % en mai sur un an, alors que le prix des exportations n’a progressé que de 16 %.          Talon d’Achille          Cœur vibrant de la mondialisation heureuse avec ses chaînes logistiques sophistiquées à l’extrême, l’Allemagne apparaît comme la première victime de la nouvelle donne actuelle. Son modèle reposait sur un gaz russe à bon marché, une organisation industrielle au cordeau et des débouchés chinois sans limite. Ces trois machines bien huilées se grippent d’un coup avec la guerre en Ukraine, le chaos logistique et les confinements en Chine.          Premier constat de court terme : les sanctions européennes n’ont non seulement pas mis à genoux la Russie, mais ont abouti à l’effet inverse. En annonçant des restrictions qui ne viendront que plus tard, les Occidentaux ont provoqué une envolée immédiate des prix du gaz qui profite à plein à la Russie. Sa monnaie est stabilisée et son budget est même devenu excédentaire. Il aurait peut-être fallu, comme le suggère l’économiste Philippe Martin, imposer immédiatement des droits de douane ou un prix plafond. Pas facile. Deuxième constat, celui de l’extrême dépendance de nos économies, et surtout de l’Allemagne, au gaz importé. A la différence des Etats-Unis, la souveraineté énergétique est le talon d’Achille de l’Europe, et sa reconquête sera longue et douloureuse.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/05/allemagne-toute-une-prosperite-construite-sur-une-energie-a-bas-cout-est-en-train-de-partir-en-fumee_6133421_3234.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: \u00ab\u00a0Toute une prosp\u00e9rit\u00e9 construite sur une \u00e9nergie \u00e0 bas co\u00fbt est en train de partir en fum\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T11:58:09+02:00","datePublished":"2022-07-05T11:58:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Allemagne a d\u00e9voil\u00e9 son premier d\u00e9ficit commercial depuis trente ans et envisage d\u2019aider les entreprises du secteur \u00e9nerg\u00e9tique, comme Uniper, qui subissent de plein fouet la guerre en Ukraine. Une mobilisation qui repose la question de la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe souligne Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/19/271/0/5610/2805/1342/671/60/0/21920a8_374296105-pns-795013989.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-8">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La guerre en Ukraine a déclenché une envolée des prix du blé, du maïs ou encore du colza, attisée par la spéculation, soulevant des inquiétudes pour la sécurité alimentaire mondiale. Puis la crainte d’une récession a fait redescendre un peu les niveaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Matières premières             Les cours des céréales connaissent une légère accalmie, après avoir atteint des records      La guerre en Ukraine a déclenché une envolée des prix du blé, du maïs ou encore du colza, attisée par la spéculation, soulevant des inquiétudes pour la sécurité alimentaire mondiale. Puis la crainte d’une récession a fait redescendre un peu les niveaux.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des céréales en provenance d’Ukraine sont déchargées d’une barge dans le port de Constanta, en Roumanie, sur la mer Noire, mardi 21 juin 2022.  VADIM GHIRDA / AP               En quelques semaines, la panique s’est répandue comme une traînée de poudre : la guerre en Ukraine, réputée grenier à blé de l’Europe, allait-elle se traduire par une pénurie de grains pour le reste du monde ? Ces inquiétudes ont déclenché une vague de spéculation sur les marchés des matières premières agricoles, très financiarisés, faisant grimper les prix des céréales à des niveaux inédits – et laissant craindre que la sécurité alimentaire mondiale soit menacée.                           Lire aussi :  Pourquoi les prix du blé flambent-ils ?                 Quatre mois et demi après le début du conflit, la fièvre reste élevée, mais elle est un peu retombée. Vendredi 1er juillet, la tonne de blé tendre, livrable en septembre, se négociait à 334 euros sur le marché européen Euronext. A comparer au record historique atteint à la mi-mai, à 438 euros la tonne. Depuis ce sommet, le recul est donc de près de 20 %. De l’autre côté de l’Atlantique, le repli est encore plus marqué. A la Bourse de Chicago, le cours du boisseau de blé tendre est redescendu à 8,40 dollars (8 euros) début juillet, contre 13,60 dollars au plus fort de la flambée des marchés. Un prix qui correspond au niveau d’avant l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes.          Le refroidissement des marchés ne se limite pas au blé tendre. Les cours du maïs, mais aussi des oléagineux comme le colza ou le soja, suivent des trajectoires similaires à celle de la céréale emblématique. Le colza, qui se négociait à 881 euros en avril, a perdu près de 200 euros la tonne : pour Arthur Portier, du cabinet Agritel, « cette baisse marquée ne s’explique pas tant par une demande qui se serait réellement modifiée, mais plutôt par des signes de panique sur l’ensemble des marchés financiers ».          « Déconnexion avec la réalité »          La soudaine hausse de l’inflation et l’augmentation des taux d’intérêt font planer un risque de récession ou, tout du moins, suscitent de nombreuses interrogations sur la santé économique mondiale. Des analyses qui entraînent les investisseurs à revoir leur position. Le repli du cours du pétrole, mais aussi la correction des prix des métaux ou des valeurs boursières l’illustrent. Les matières premières agricoles n’échappent pas à ce mouvement de nervosité. Lorsque les troupes russes sont entrées sur le territoire ukrainien, le 24 février, mettant aux prises deux poids lourds céréaliers, l’incertitude liée à cette situation a fait flamber le prix des grains.          « De mémoire d’opérateur, la situation était inédite. Il n’y avait pas de repères. Et l’on partait d’une situation où les prix avaient déjà beaucoup monté suite à des achats massifs de la Chine lors de la campagne 2020-2021, explique François Luguenot, l’un des auteurs du rapport annuel Cyclope sur les matières premières. Depuis la crise du Covid-19, les Etats ont déversé des milliers de milliards dans l’économie. Il faut bien que cet argent aille quelque part. Cette création monétaire a été un des facteurs de maintien des cours à des niveaux non liés à la valeur. » La spéculation financière a accentué les variations de cours.        Il vous reste 56.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/05/les-cours-des-cereales-connaissent-une-legere-accalmie-apres-avoir-atteint-des-records_6133420_3234.html"},"headline":"Les cours des c\u00e9r\u00e9ales connaissent une l\u00e9g\u00e8re accalmie, apr\u00e8s avoir atteint des records","dateCreated":"2022-07-05T11:50:28+02:00","datePublished":"2022-07-05T11:50:28+02:00","dateModified":"2022-07-05T11:50:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Mati\u00e8res premi\u00e8res","Argent & Placements","Bourse","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La guerre en Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 une envol\u00e9e des prix du bl\u00e9, du ma\u00efs ou encore du colza, attis\u00e9e par la sp\u00e9culation, soulevant des inqui\u00e9tudes pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. Puis la crainte d\u2019une r\u00e9cession a fait redescendre un peu les niveaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/260/0/3123/1561/1342/671/60/0/17ca7bf_1656949295365-410724.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-9">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Trente-six personnes sont poursuivies pour « entrée illégale sur le sol marocain », « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Drame de Melilla : ouverture du procès d’un premier groupe de migrants au Maroc      Trente-six personnes sont poursuivies pour « entrée illégale sur le sol marocain », « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Rassemblement dans la capitale marocaine Rabat, le 1er juillet 2022, pour demander une enquête après qu’une tentative massive de prise d’assaut de la barrière entre le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla, le 24 juin, a entraîné la mort d’au moins 23 migrants.  - / AFP                 Le procès de 36 migrants, accusés notamment d’être entrés illégalement au Maroc avant de participer à la tentative meurtrière pour gagner l’enclave espagnole de Melilla, s’est ouvert lundi 4 juillet avant d’être aussitôt reporté, selon leurs avocats. « Nous avons demandé le report pour préparer au mieux le dossier car d’autres avocats se sont joints à la défense », a précisé à l’AFP un des avocats, Khalid Ameza.            Ces 36 migrants sont poursuivis pour « entrée illégale sur le sol marocain », « violence contre agents de la force publique », « attroupement armé » et « refus d’obtempérer ». La prochaine audience est prévue le 12 juillet à Nador, ville du nord du Maroc limitrophe de l’enclave espagnole.            Bilan le plus meurtrier jamais enregistré            Le procès d’un deuxième groupe de 29 migrants – dont un mineur – est programmé, lui, le 13 juillet, également devant un tribunal de Nador, selon Me Ameza. Ils sont en outre poursuivis pour « participation à une bande criminelle en vue d’organiser et faciliter l’immigration clandestine à l’étranger ».              Les 65 inculpés faisaient partie des près de 2 000 migrants en situation irrégulière qui ont tenté de pénétrer par la force le 24 juin dans la cité autonome espagnole de Melilla, située en territoire marocain. En majorité originaires du Soudan, beaucoup d’entre eux passent par la Libye et l’Algérie – malgré une frontière officiellement fermée avec le Maroc – pour arriver dans le royaume chérifien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Drame de Melilla : « Le Maroc était prêt à tout pour arrêter les migrants, au nom de l’apaisement des relations avec l’Espagne »                   Cette tentative de passage en force a fait 23 morts parmi les migrants, selon les autorités marocaines, « au moins 37 », selon des ONG. C’est le bilan le plus meurtrier jamais enregistré lors des nombreuses tentatives de migrants subsahariens de pénétrer à Melilla et dans l’enclave espagnole voisine de Ceuta, qui constituent les seules frontières terrestres de l’Union européenne avec le continent africain.            Une nouvelle tragédie migratoire aux portes de l’Union européenne, qui a provoqué l’indignation internationale, avec notamment des propos d’une sévérité rare de la part de l’ONU, ainsi que l’ouverture de deux enquêtes en Espagne et une mission d’information au Maroc.              Si le Maroc a critiqué des « méthodes très violentes » des clandestins et le « laxisme délibéré » de l’Algérie dans le contrôle aux frontières avec le Maroc, des ONG de défense des droits humains ont dénoncé la brutalité des forces de l’ordre marocaines.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nos ancêtres les Gaulois  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/05/drame-de-melilla-ouverture-du-proces-d-un-premier-groupe-de-migrants-au-maroc_6133402_3212.html"},"headline":"Drame de Melilla\u00a0: ouverture du proc\u00e8s d\u2019un premier groupe de migrants au Maroc","dateCreated":"2022-07-05T10:23:38+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:23:38+02:00","dateModified":"2022-07-05T10:59:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Trente-six personnes sont poursuivies pour \u00ab\u00a0entr\u00e9e ill\u00e9gale sur le sol marocain\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0violence contre agents de la force publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0attroupement arm\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/553/0/6500/3250/1342/671/60/0/91ac324_1657009104278-000-32dm9g8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-10">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ C’est un appel téléphonique qui a réveillé l’histoire du château médiéval de Grammont. Les habitants de la commune de l’Ain découvrent que le lieu, réquisitionné durant la seconde guerre mondiale, a aussi été une colonie de la CGT pour les réfugiés espagnols.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/07/05/19-11">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans une tribune au « Monde », trois scientifiques, Denis Couvet, Wolfgang Cramer et Timothy Searchinger, alertent sur la politique climatique de l’UE, qui entend consacrer 20 % des terres cultivées à la bioénergie, et à multiplier les importations de bois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                  Débats          « La stratégie climatique de l’Union européenne s’apprête à accroître la déforestation à l’échelle mondiale »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », trois scientifiques, Denis Couvet, Wolfgang Cramer et Timothy Searchinger, alertent sur la politique climatique de l’UE, qui entend consacrer 20 % des terres cultivées à la bioénergie, et à multiplier les importations de bois.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Pour éviter un changement climatique catastrophique ainsi que la perte de biodiversité, la science du climat nous avertit que l’humanité doit cesser de transformer les forêts en terres agricoles, car ce processus libère du dioxyde de carbone et détruit les habitats. Pourtant, à mesure que la population mondiale, les revenus et la consommation de viande augmentent, les terres agricoles s’étendent à un rythme toujours plus effréné. L’Europe a contribué à cette déforestation en externalisant son approvisionnement en denrées alimentaires et autres produits agricoles.          Malheureusement, la stratégie climatique « Fit for 55 » [paquet législatif visant à réduire les émissions de gaz à effet de serre d’au moins 55 %] de l’Union européenne s’apprête à étendre l’empreinte de l’Europe et à accroître la déforestation à l’échelle mondiale. C’est pourquoi un groupe de scientifiques de toute l’Europe appelle le Parlement européen à modifier le plan par des amendements raisonnables (certains sont déjà adoptés par un de ses comités).          Vastes quantités de terres productives          Le plan vise à consacrer un cinquième des terres cultivées d’Europe à la bioénergie d’ici à 2050. Les importations de bois à brûler pour produire de l’énergie seront en outre multipliées par quatre, soit un volume annuel équivalant à peu près à 40 % de l’ensemble de la récolte annuelle de bois au Canada, deuxième plus grand exportateur de bois au monde.          Récolter et brûler davantage d’arbres augmente la quantité de carbone dans l’atmosphère pendant des décennies, voire des siècles. Cela est vrai même si on laisse les arbres repousser et même si le bois remplace le charbon (le combustible le plus sale utilisé pour l’énergie).           La combustion de la biomasse libère davantage de carbone que la combustion de combustibles fossiles, mais ces émissions sont ignorées          Le problème central est imputable à une erreur systémique de pensée en silo : le plan ignore les effets de la production de bioénergie pour le climat et la nature. La combustion de la biomasse libère davantage de carbone que la combustion de combustibles fossiles, mais ces émissions sont ignorées. La théorie veut que ce carbone soit éliminé de l’air lorsque les plantes poussent, de sorte que la combustion des plantes n’ajoute pas de carbone « net » dans l’air.          Mais c’est une erreur, car la culture de plantes pour la bioénergie prend non seulement du temps, mais nécessite également de vastes quantités de terres productives, aux dépens de la nourriture et de l’habitat, nécessitant plus de terres cultivées et moins de forêts ailleurs dans le monde, pour maintenir la production alimentaire.        Il vous reste 62.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/05/la-strategie-climatique-de-l-union-europeenne-s-apprete-a-accroitre-la-deforestation-a-l-echelle-mondiale_6133360_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La strat\u00e9gie climatique de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019appr\u00eate \u00e0 accro\u00eetre la d\u00e9forestation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-05T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-05T17:23:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat et environnement"],"keywords":["Climat et environnement","Tribunes","Climat","Agriculture & Alimentation","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","International","Union europ\u00e9enne"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, trois scientifiques, Denis Couvet, Wolfgang Cramer et Timothy Searchinger, alertent sur la politique climatique de l\u2019UE, qui entend consacrer 20\u00a0% des terres cultiv\u00e9es \u00e0 la bio\u00e9nergie, et \u00e0 multiplier les importations de bois.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/102/0/5464/2732/1342/671/60/0/7661262_1656686925329-pns-6446958.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-12">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Engagé dans les forces spéciales, le réalisateur ukrainien, Prix Sakharov 2018, estime qu’il faudra « au moins deux à trois ans pour libérer tous les territoires ukrainiens ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Oleg Sentsov, le cinéaste-soldat qui abat les hélicoptères russes      Engagé dans les forces spéciales, le réalisateur ukrainien, Prix Sakharov 2018, estime qu’il faudra « au moins deux à trois ans pour libérer tous les territoires ukrainiens ».          Par Rémy Ourdan(Kramatorsk (Donbass), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h07    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le réalisateur ukrainien Oleg Sentsov, à présent intégré à une unité de forces spéciales, à Sloviantsk, dans le Donbass, en Ukraine, le 27 juin 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Serein, déterminé, Oleg Sentsov se transforme, au fil de la guerre, en véritable soldat. Ces jours-ci, il patrouille dans la « zone grise », comme il l’appelle, des régions de Bakhmout et de Lyssytchansk, au sein d’une unité dont la mission est d’abattre des hélicoptères ennemis. « Ils volent à très basse altitude. Alors, lorsqu’un hélicoptère apparaît au-dessus des arbres, raconte Sentsov, nous n’avons que deux, trois secondes maximum pour tirer une roquette. »          Oleg Sentsov, le cinéaste ukrainien qui fut une icône de la « révolution de la dignité » de Maïdan puis, durant cinq ans, l’un des prisonniers politiques les plus célèbres de la Russie de Vladimir Poutine, Prix Sakharov 2018, s’est engagé dès le 24 février dans la défense territoriale, cette armée de volontaires qui ont rejoint les forces ukrainiennes face à l’agression de la Russie. Retrouvé par Le Monde, au bout de deux semaines de conflit, près d’un checkpoint de la région de Kiev, l’artiste mondialement renommé donne cette fois, après quatre mois de guerre, rendez-vous à Kramatorsk, dans la province de Donetsk. Sentsov a quitté la défense territoriale, « trop ennuyeuse à [son] goût », pour rejoindre les forces spéciales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Oleg Sentsov, un artiste au front pour la défense de Kiev                 Dès les premiers jours de guerre, le cinéaste et activiste ukrainien originaire de Crimée avait manifesté des signes d’impatience pour aller au combat. Après une semaine à tenir un checkpoint, Sentsov, 45 ans, pourtant sans expérience militaire antérieure, était devenu commandant adjoint de l’unité commandée par le colonel Arkadich, et avait intégré un groupe mobile de la défense territoriale qui parcourait la première ligne de front autour de Kiev, alors cible prioritaire d’une armée russe qui échoua finalement à conquérir la capitale ukrainienne.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se prépare                 « Maximum de spécialités »          Oleg Sentsov sillonne désormais les premières lignes du Donbass avec des missiles Stinger. Son unité de forces spéciales parcourt des fronts pilonnés sans répit et s’infiltre parfois dans le no man’s land entre lignes ukrainiennes et russes pour effectuer des missions de reconnaissance et tenter de « piéger un hélicoptère ». L’artiste prend la guerre très au sérieux : il revient d’ailleurs d’un stage de formation, dans l’ouest du pays, au tir de lance-roquettes antichars Stugna et Javelin. « A la guerre, pour être utile, constate-t-il, il faut acquérir un maximum de spécialités. »          Comme beaucoup de combattants ukrainiens rencontrés depuis l’invasion du 24 février, et de manière unanime depuis la fin de la bataille de Kiev et le premier échec militaire russe, Oleg Sentsov s’inscrit dans une logique de guerre longue. « La seule question est “To be or not to be” [Etre ou ne pas être]. C’est une guerre pour la survie de l’Ukraine », disait-il en mars. « Je déteste les prédictions, mais je pense qu’il va falloir au moins deux à trois ans pour libérer tous les territoires ukrainiens », commente-t-il aujourd’hui à Kramatorsk.        Il vous reste 49.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/05/oleg-sentsov-le-cineaste-soldat-qui-abat-les-helicopteres-russes_6133349_3210.html"},"headline":"Oleg Sentsov, le cin\u00e9aste-soldat qui abat les h\u00e9licopt\u00e8res russes","dateCreated":"2022-07-05T04:07:59+02:00","datePublished":"2022-07-05T04:07:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Engag\u00e9 dans les forces sp\u00e9ciales, le r\u00e9alisateur ukrainien, Prix Sakharov 2018, estime qu\u2019il faudra \u00ab\u00a0au moins deux \u00e0 trois ans pour lib\u00e9rer tous les territoires ukrainiens\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kramatorsk (Donbass), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/4fd4c93_1656954588088-v4a0230.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-13">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Enfant, à Kiev, Yelena Yemchuk rêvait déjà d’Odessa, symbole de liberté et d’ouverture dans la Russie soviétique. De 2015 à 2019, la photographe, exilée aux Etats-Unis, a multiplié les voyages pour capter les mystères de la mythique cité d’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Yelena Yemchuk                         M le mag        Ukraine         Odessa au temps d’avant   Par Emmanuelle Lequeux   Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 11h46     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesEnfant, à Kiev, Yelena Yemchuk rêvait déjà d’Odessa, symbole de liberté et d’ouverture dans la Russie soviétique. De 2015 à 2019, la photographe, exilée aux Etats-Unis, a multiplié les voyages pour capter les mystères de la mythique cité d’Ukraine.         « Odessa a toujours été un mystère pour moi. Enfant, je résidais à Kyiv [Kiev, en ukrainien], et je voyageais autour de la mer Noire avec mes parents, mais jamais nous n’allions à Odessa. Sa réputation de ville libre pendant la période soviétique me fascinait. » Yelena Yemchuk, née en 1970, a quitté l’Ukraine avec ses parents en 1981, pour s’installer aux Etats-Unis. Un départ clandestin, rideau de fer oblige, qu’elle a vécu du haut de ses 11 ans comme une immense douleur. Kiev restait chère à son cœur.          Mais, depuis son exil, c’est Odessa qui ne cessait de la hanter. Elle a dû attendre l’indépendance de son pays natal, en 1991, pour pouvoir enfin y aller. Devenue ­photographe, elle a pu accomplir son rêve : découvrir la légendaire cité balnéaire. Elle la visite une première fois en 2003. « Je suis aussitôt tombée amoureuse de cette ville pleine d’humour et riche en personnages, peuplée de hors-la-loi et d’intellectuels. Une ville sauvage, mais aussi oublieuse. Comme si elle avait fait dérailler le wagon de la modernité. »          Une ville par essence surréaliste          Désireuse de renouer avec ses racines, Yelena Yemchuk effectue de nombreux séjours dans une Kiev de plus en plus vibrante. Mais elle n’oublie pas la promesse qu’elle s’est faite et revient finalement à Odessa en 2015. Voilà un an qu’a éclaté la guerre du Donbass. La photographe s’attache d’abord à saisir la fragile beauté des tout jeunes soldats d’Odessa appelés à servir leur pays dans cette guerre ignorée par l’Occident. Mais, bientôt, elle comprend que ses portraits d’ados arrachés à leurs jeux par le conflit ne ­suffisent pas.          Elle se met alors à photographier « tout, absolument », de leur contexte. Les mille détours d’une ville par essence surréaliste qu’elle capte en poète. Ses errances ont donné naissance à un ouvrage, Odessa, publié aux éditions Gost Books. Ses images montrent la cité de films et de romans qu’était Odessa avant de devenir un point stratégique de la guerre lancée par Vladimir Poutine, en tant que voie d’accès à la mer Noire et donc au monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Odessa, histoire d’un mythe                 Isaac Babel la raconte dans ses Contes d’Odessa (Gallimard, 2016), écrits de 1926 à 1937. Avec Le Cuirassé Potemkine (1925), d’Eisenstein, et L’Homme à la caméra (1929), de Dziga Vertov, elle marque l’histoire du cinéma, avant de se faire, depuis quelques décennies, haut lieu de la photographie ukrainienne.          En saisir la magie          Des rives brumeuses aux trottoirs gris, des salons fleuris aux parties, Yelena Yemchuk arpente celle que l’on surnomme la Chicago de la mer Noire avec un bonheur immense. « J’avais l’impression qu’on m’avait dévoilé un lieu secret. Une ville enchantée. » A chacun de ses séjours, elle essaie d’en « saisir la magie ».        Il vous reste 48.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/05/odessa-au-temps-d-avant_6133346_4500055.html"},"headline":"Odessa au temps d\u2019avant","dateCreated":"2022-07-05T03:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-05T03:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-05T11:46:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Ukraine"],"keywords":["M le mag","Photo","International","Europe","Ukraine"],"description":"Enfant, \u00e0 Kiev, Yelena Yemchuk r\u00eavait d\u00e9j\u00e0 d\u2019Odessa, symbole de libert\u00e9 et d\u2019ouverture dans la Russie sovi\u00e9tique. De 2015 \u00e0 2019, la photographe, exil\u00e9e aux Etats-Unis, a multipli\u00e9 les voyages pour capter les myst\u00e8res de la mythique cit\u00e9 d\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/0/1500/750/1342/671/60/0/cfe8132_204863-3278364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-14">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Même s’il reste aux forces russes quelques villages de campagne à conquérir, Kiev a perdu le contrôle de la province de Louhansk, l’une des deux régions du Donbass. L’armée russe contrôle désormais plus de 20 % du sol ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Le point sur la situation à 6 h 30                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Alexandre Priam      Image de couverture :  Le commandant de peloton ukrainien Mariia se repose dans une tranchée dans une position dans la région de Donetsk, en Ukraine, samedi 2 juillet 2022. La bataille se prépare dans l’oblast de Donetsk.   EFREM LUKATSKY / AP          L’Ukraine doit « l’emporter » contre l’invasion russe, a déclaré Boris Johnson à la Chambre des communes.  « Notre priorité immédiate est de nous joindre à nos alliés pour faire en sorte que l’Ukraine l’emporte dans sa lutte courageuse contre l’agression de Poutine », rapporte le Guardian. Boris Johnson a, par ailleurs, estimé que le sommet de l’OTAN à Madrid avait « dépassé toutes les attentes dans l’unité et la détermination de l’Alliance à soutenir l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».L’état-major des forces armées ukrainiennes a annoncé dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au cœur de combats acharnés ces dernières semaines, reconnaissant la « supériorité » des troupes russes sur le terrain. La Russie a annoncé, de son côté, la « libération de la “république populaire de Louhansk” ».A Sloviansk, ville d’environ 100 000 habitants avant la guerre, les frappes russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9 ans. Les autorités ukrainiennes appellent désormais les habitants à quitter la région, alors que la ligne de front n’est plus qu’à quelques kilomètres.A Siversk, à une vingtaine de kilomètres à l’ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s’appuyer sur une ligne de défense établie entre cette ville et Bakhmout, afin de protéger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants évoquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.Dans son allocution de dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tenté de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front, où Kiev affirme « progresser », dans les régions de Kharkiv ou Kherson. « Un jour viendra où nous dirons la même chose du Donbass », a-t-il assuré.La conférence de Lugano, planifiée bien avant que la Russie envahisse l’Ukraine, à la fin de février, va tenter, lundi et mardi, de dessiner les contours de la reconstruction de l’Ukraine. Doivent y être posées les bases d’un « plan Marshall » pour l’Ukraine, alors même qu’il n’y a pas de fin en vue à la guerre et que les chiffrages vont de dizaines à des centaines de milliards de dollars. La ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, présentera notamment lundi à Lugano un vaste plan de soutien de Londres à la reconstruction.Le Comité international olympique va tripler son aide financière directe aux sportifs ukrainiens pour qu’ils puissent « hisser haut » leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis lors des Jeux d’hiver de 2026, a annoncé dimanche le président du CIO, Thomas Bach. Il a également confirmé l’exclusion des sportifs russes et biélorusses de toutes les manifestations sportives internationales.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass         Décryptages. Dauphins échoués, colonies d’oiseaux menacées… En Ukraine, la guerre met aussi la nature en péril         Entretien. « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France », annonce Joseph Zimet         Reportage. Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         Entretien. « Les pays frontaliers de la Russie gardent une mémoire très forte de la domination soviétique et de sa violence »                          Le point sur la situation à 6 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-04T22:40:17+00:00","coverageEndTime":"2022-07-05T10:40:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","description":"M\u00eame s\u2019il reste aux forces russes quelques villages de campagne \u00e0 conqu\u00e9rir, Kiev a perdu le contr\u00f4le de la province de Louhansk, l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass. L\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais plus de 20 % du sol ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se prépare","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"M\u00eame s\u2019il reste aux forces russes quelques villages de campagne \u00e0 conqu\u00e9rir, Kiev a perdu le contr\u00f4le de la province de Louhansk, l\u2019une des deux r\u00e9gions du Donbass. L\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais plus de 20 % du sol ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/0/0/8130/5487/1342/905/3/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-07-04T22:40:17+00:00"
,"endDate":"2022-07-05T10:40:17+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-05T04:28:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-05T02:30:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la prise de Lyssytchansk, pi\u00e8ce ma\u00eetresse du plan de conqu\u00eate du Donbass, un bassin industriel en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014, \u00ab\u00a0l\u2019effort principal de l\u2019ennemi (...) vise \u00e0 un d\u00e9bordement progressif\u00a0\u00bb des militaires ukrainiens sur cet axe, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019\u00e9tat-major ukrainien.          Dans la soir\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait \u00e9tat de tentatives d\u2019assaut russes repouss\u00e9es dans les r\u00e9gions de Kharkiv (nord-est) et de Donetsk. Par contre, pr\u00e8s de Sloviansk, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi lance des assauts dans la direction de la localit\u00e9 de Mazanivka et y r\u00e9ussit partiellement\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kirilenko, 10 personnes, dont deux enfants, ont p\u00e9ri dimanche dans des frappes russes \u00e0 Sloviansk et dans ses environs.          La ligne de front se rapprochant de cette cit\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent sa population \u00e0 partir. Les rues de Sloviansk \u00e9taient presque d\u00e9sertes lundi matin, selon des journalistes de l\u2019AFP sur place. Sur le march\u00e9 du centre-ville ravag\u00e9 par un incendie provoqu\u00e9 par une frappe russe, quelques vendeurs proposaient des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 tandis que d\u2019autres d\u00e9blayaient des d\u00e9bris calcin\u00e9s.          Des vendeurs et des habitants faisaient part de leur inqui\u00e9tude pour les jours et semaines \u00e0 venir, tandis que les d\u00e9flagrations des bombardements \u00e9taient audibles. \u00ab\u00a0Je crois que ce qui nous attend va \u00eatre encore pire, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 partir\u00a0\u00bb, a dit Andri\u00ef Gerassimenko, 38 ans, en ramassant les d\u00e9bris du march\u00e9. \u00ab\u00a0Rien de bien ne va se passer, le mieux c\u2019est de partir\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri Viktoria Koloty, une femme de 33 ans qui a confi\u00e9 avoir d\u00e9j\u00e0 fait partir ses enfants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sloviansk cristallise les inqui\u00e9tudes","dateModified":"2022-07-05T02:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-05T02:01:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-05T02:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-05T01:56:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous devons briser\u00a0\u00bb l\u2019ennemi, a lanc\u00e9 M. Zelensky dans son allocution quotidienne lundi soir, \u00ab\u00a0c\u2019est une mission difficile, qui n\u00e9cessite du temps et des efforts surhumains. Mais nous n\u2019avons pas d\u2019autre choix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky appelle a \u00ab\u00a0briser\u00a0\u00bb l\u2019ennemi","dateModified":"2022-07-05T01:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T22:30:03+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident Ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019exprime \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, en Suisse. Le 4 juillet 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 lundi 4 juillet \u00e0 ses forces de poursuivre leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au lendemain de la prise de Lyssytchansk, au moment o\u00f9 Kiev \u00e9valuait \u00e0 750 milliards de dollars le co\u00fbt de la reconstruction du pays.          Celle-ci sera \u00ab\u00a0la t\u00e2che commune de tout le monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky par vid\u00e9oconf\u00e9rence \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une conf\u00e9rence internationale \u00e0 Lugano, en Suisse, pour pr\u00e9parer l\u2019immense chantier.          Lors de son allocution du soir, il a ensuite expliqu\u00e9 avoir besoin de ces \u00ab\u00a0fonds colossaux\u00a0\u00bb pour aider la population, recontruire les villes et infrastructures d\u00e9truites par la guerre, mais aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9parer les \u00e9coles et universit\u00e9s pour une nouvelle ann\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb.          Son Premier ministre Denys Chmygal, qui avait pu faire le d\u00e9placement \u00e0 Lugano, a expos\u00e9 un plan \u00ab\u00a0estim\u00e9 \u00e0 750 milliards de dollars\u00a0\u00bb. La conf\u00e9rence doit s\u2019achever mardi, alors que l\u2019issue de la guerre d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine reste incertaine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/0208234_5629396-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a besoin de fonds colossaux selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-04T22:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T22:00:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s la chute de Lyssytchansk, la bataille de Donetsk s\u2019engage                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T22:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T21:49:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau de l\u2019Ukraine flotte sur l\u2019ile aux serpents selon Kiev","dateModified":"2022-07-04T21:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T21:33:32+00:00","articleBody":"           Le commandant de peloton ukrainien Mariia se repose dans une tranch\u00e9e dans une position dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, samedi 2 juillet 2022. La bataille se pr\u00e9pare dans l\u2019oblast de Donetsk. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T21:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T21:30:17+00:00","articleBody":"               Six personnes civiles ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par un bombardement commandit\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion de Sumy selon le chef de l\u2019administration militaire Dmytro Zhyvytskyy.          Quatre Ukrainiens sont touch\u00e9s dans la localit\u00e9 d\u2019Esman, apr\u00e8s qu\u2019une roquette soit tomb\u00e9e sur une \u00e9cole. Deux autres personnes sont bless\u00e9es aux abords de la ville de Bilopillya, dans le nord-est de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe bombarde l\u2019oblast de Soumy, au moins six civils bless\u00e9s","dateModified":"2022-07-04T21:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T21:09:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont poursuivi leur \u00ab\u00a0\u00e9troite coordination sur la r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb lors d\u2019un d\u00eener de travail lundi soir \u00e0 Paris. Les deux dirigeants se sont ainsi retrouv\u00e9s une semaine apr\u00e8s un d\u00eener priv\u00e9, le 25 juin, \u00e0 l\u2019occasion du sommet du G7 dans les Alpes Bavaroises.          Ils se sont aussi rendus, avec le Premier ministre italien Mario Draghi, le 16 juin \u00e0 Kiev pour marquer leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la candidature de ce pays \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. A l\u2019occasion de ce d\u00eener parisien, les deux dirigeants sont revenus sur \u00ab\u00a0les grands enjeux actuels tant au plan international, qu\u2019europ\u00e9en et bilat\u00e9ral\u00a0\u00bb.          Ils devaient discuter de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019UE en \u00ab\u00a0mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, de d\u00e9fense, et de mati\u00e8res premi\u00e8res strat\u00e9giques\u00a0\u00bb mais aussi de la situation au Sahel et du prochain Conseil des Ministres franco-allemand. \u00ab\u00a0Ce genre d\u2019entretiens permet de b\u00e2tir de la confiance et d\u2019approfondir cette confiance\u00a0\u00bb en particulier apr\u00e8s le sommet de l\u2019Otan et le G7 d\u2019Elmau, a relev\u00e9 le porte-parole du chancelier, Steffen Hebetsreit.          \u00ab\u00a0Cela fait une diff\u00e9rence si ce genre d\u2019entretiens se tient en pr\u00e9sentiel ou en virtuel\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, interrog\u00e9 par un journaliste sur l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019un tel d\u00e9placement plut\u00f4t que d\u2019une visioconf\u00e9rence pour des questions environnementales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron et Scholz se coordonnent sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-04T21:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T20:00:08+00:00","articleBody":"                     Un secouriste et des habitants de Kharkiv sauvent des livres d\u2019une \u00e9cole endommag\u00e9e par une roquette, le 4 juillet 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/4dc2760_1656962176772-f505860-1656959746597-770958.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T20:02:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T18:54:17+00:00","articleBody":"           Un crat\u00e8re laiss\u00e9 par un missile russe dans un champ, \u00e0 dix kilom\u00e8tres du front dans la r\u00e9gion de Dnipro, en Ukraine, le 4\u00a0juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/81be419_1656960614566-438077.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T19:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T18:01:00+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Kiev et dans sa banlieue, lundi, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, a appel\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre le soutien europ\u00e9en en faveur de l\u2019Ukraine et \u00e0 prendre de nouvelles sanctions contre la Russie.          \u00ab\u00a0On ne doit pas permettre \u00e0 la Russie de r\u00e9aliser des gains gr\u00e2ce \u00e0 sa violation du droit international et des autres principes fondamentaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Andersson au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec son homologue, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Selon elle, \u00ab\u00a0le meilleur moyen de gagner cette guerre est de renforcer le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et d\u2019accro\u00eetre la pression sur la Russie via de nouvelles sanctions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos efforts doivent se poursuivre aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9, estimant que l\u2019Ukraine d\u00e9fendait \u00ab\u00a0nos valeurs europ\u00e9ennes communes\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir visit\u00e9 des villes de la banlieue de Kiev d\u00e9vast\u00e9es par les combats dans les premi\u00e8res semaines du conflit, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise a dit avoir vu \u00ab\u00a0des rues et des places o\u00f9 des maisons familiales ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des crat\u00e8res\u00a0\u00bb et o\u00f9 des \u00ab\u00a0crimes horribles ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je condamne l\u2019agression russe insens\u00e9e et cruelle, le meurtre de civils, parmi lesquels de nombreux enfants\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit, promettant \u00e9galement de participer \u00e0 la reconstruction future de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise promet un soutien \u00e0 Kiev et des sanctions \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-07-04T18:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#556106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T17:40:57+00:00","articleBody":"     Moscou pourrait s\u2019en prendre \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019expulsion par la Bulgarie de soixante-dix membres du corps diplomatique russe, a mis en garde lundi la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          \u00ab\u00a0La d\u00e9cision politis\u00e9e de Sofia de r\u00e9duire de mani\u00e8re injustifi\u00e9e notre personnel diplomatique en Bulgarie ne restera certainement pas sans r\u00e9ponse bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova dans un communiqu\u00e9. Estimant que l\u2019expulsion par la Bulgarie allait \u00ab\u00a0bien au-del\u00e0 de la pratique diplomatique\u00a0\u00bb, elle a exhort\u00e9 Sofia et l\u2019UE \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir au principe de r\u00e9ciprocit\u00e9 qui sous-tend les relations diplomatiques\u00a0\u00bb.          La diplomatie europ\u00e9enne \u00ab\u00a0devrait comprendre que le soutien irr\u00e9fl\u00e9chi aux actions contre les Russes des diff\u00e9rents Etats membres impose \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019Union europ\u00e9enne la responsabilit\u00e9 de leurs cons\u00e9quences, y compris du point de vue des mesures de r\u00e9torsion de notre part\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          L\u2019ambassadrice de Russie \u00e0 Sofia a envisag\u00e9 vendredi la fermeture de son ambassade dans le pays, apr\u00e8s le refus de la Bulgarie de revenir sur sa d\u00e9cision d\u2019expulser soixante-dix membres du personnel diplomatique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019expulsion de diplomates russes par la Bulgarie, Moscou menace de s\u2019en prendre \u00e0 toute l\u2019UE","dateModified":"2022-07-04T17:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T17:16:19+00:00","articleBody":"     La Grande-Bretagne a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019elle introduirait, \u00e0 partir de mardi, de nouvelles sanctions \u00e9conomiques, commerciales et de transport envers la Bi\u00e9lorussie, en raison du soutien du pays \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le nouveau paquet comprendra des interdictions d\u2019importation et d\u2019exportation de biens d\u2019une valeur d\u2019environ 60\u00a0millions de livres (pr\u00e8s de 70\u00a0millions d\u2019euros), notamment sur les exportations de produits de raffinage du p\u00e9trole, de composants de technologie avanc\u00e9e et de produits de luxe, ainsi que sur les importations de fer et d\u2019acier bi\u00e9lorusses. La Grande-Bretagne interdira \u00e9galement \u00e0 un plus grand nombre de soci\u00e9t\u00e9s bi\u00e9lorusses d\u2019\u00e9mettre des dettes et des titres \u00e0 Londres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne annonce de nouvelles sanctions \u00e9conomiques et commerciales contre la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-07-04T17:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T15:48:34+00:00","articleBody":"     Informant les d\u00e9put\u00e9s de sa participation \u00e0 plusieurs sommets internationaux, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes\u00a0: \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 imm\u00e9diate est de nous joindre \u00e0 nos alli\u00e9s pour faire en sorte que l\u2019Ukraine l\u2019emporte dans sa lutte courageuse contre l\u2019agression de Poutine\u00a0\u00bb, rapporte le Guardian.          Boris Johnson a, par ailleurs, estim\u00e9 que le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid avait \u00ab\u00a0d\u00e9pass\u00e9 toutes les attentes dans l\u2019unit\u00e9 et la d\u00e9termination de l\u2019Alliance \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.           Nous comprenons tous que, si Poutine n\u2019est pas arr\u00eat\u00e9 en Ukraine, il trouvera de nouvelles cibles pour ses attaques revanchardes et nous ne d\u00e9fendons pas un id\u00e9al abstrait, mais le premier principe d\u2019un monde pacifique, qui est que les pays grands et puissants ne peuvent pas \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9membrer leurs voisins et, si cela \u00e9tait jamais permis, alors, aucune nation ne serait en s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 que ce soit.           Enfin, le premier ministre britannique a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0[devait] avoir la force de terminer cette guerre dans les conditions d\u00e9crites par le pr\u00e9sident Zelensky\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine doit \u00ab\u00a0l\u2019emporter\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 Boris Johnson \u00e0 la Chambre d...","dateModified":"2022-07-04T17:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T15:06:07+00:00","articleBody":"     Deux Britanniques et un Marocain qui ont combattu dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par la justice des s\u00e9paratistes prorusses ont introduit un pourvoi aupr\u00e8s de la cour supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk. La peine capitale leur avait \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e pour \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine aux mains de rebelles prorusses depuis\u00a02014.          Le Britannique Aiden Aslin a d\u00e9pos\u00e9 son pourvoi lundi, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de la cour supr\u00eame aux agences de presse russes. Le Marocain Brahim Saadoun avait fait la m\u00eame d\u00e9marche le 1er\u00a0juillet, a soulign\u00e9, lundi, la cour dans un communiqu\u00e9. Le deuxi\u00e8me Britannique, Shaun Pinner, avait d\u00e9pos\u00e9, en juin, son pourvoi aupr\u00e8s de cette instance, selon son avocate.          D\u2019apr\u00e8s les familles d\u2019Aiden Aslin et de Shaun Pinner, ces deux hommes, install\u00e9s en Ukraine depuis 2018 et vivant en couple avec des Ukrainiennes, servaient dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne depuis plusieurs ann\u00e9es. Londres avait durement critiqu\u00e9 cette condamnation.          Le p\u00e8re de Brahim Saadoun a confirm\u00e9, lundi, que son fils s\u2019\u00e9tait enr\u00f4l\u00e9 dans la marine ukrainienne en\u00a02021, c\u2019est-\u00e0-dire avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe de f\u00e9vrier\u00a02022, et a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0portait l\u2019uniforme officiel de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude \u00e0 la suite de la condamnation \u00e0 mort de ces prisonniers de guerre par les s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort introduisent un pourvoi aupr\u00e8s de la cour supr\u00eame de la r\u00e9publique au...","dateModified":"2022-07-04T15:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T14:15:29+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 lundi que l\u2019Union europ\u00e9enne allait cr\u00e9er une structure charg\u00e9e de coordonner les efforts de reconstruction de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la guerre avec la Russie. Cette plate-forme permettra de d\u00e9finir les besoins d\u2019investissement, de coordonner les actions et de rassembler les financements n\u00e9cessaires, a-t-elle expliqu\u00e9 lors de la conf\u00e9rence sur la reconstruction de l\u2019Ukraine \u00e0 Lugano, en Suisse.           Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Union europ\u00e9enne a mobilis\u00e9 environ 6,2\u00a0milliards d\u2019euros de soutiens financiers. Et il y en aura d\u2019autres. Nous nous engagerons de mani\u00e8re importante dans la reconstruction \u00e0 moyen et long termes.           La future plate-forme voulue par la Commission doit permettre de rassembler les Etats, les institutions, le secteur priv\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 civile. Elle fonctionnera en lien avec des organisations internationales comme la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement et la Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va cr\u00e9er une structure de coordination de la reconstruction de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-04T14:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T14:03:35+00:00","articleBody":"     La porte-parole des forces de d\u00e9fense du Sud, Natalia Houmeniouk, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que le drapeau du pays avait \u00e9t\u00e9 largu\u00e9 sur l\u2019\u00eele des Serpents, mais n\u2019avait pas encore \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9, clarifiant les propos qu\u2019elle avait tenus plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Le drapeau a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 sur l\u2019\u00eele par h\u00e9licopt\u00e8re. Il attendra l\u2019arriv\u00e9e des troupes, puis il flottera\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Houmeniouk, interrog\u00e9e par CNN. Elle a \u00e9galement expliqu\u00e9 que ses remarques sur la lev\u00e9e du drapeau devaient \u00eatre \u00ab\u00a0comprises de mani\u00e8re m\u00e9taphorique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a atterri sur l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          Plus t\u00f4t lundi, Mme\u00a0Houmeniouk avait d\u00e9clar\u00e9 que le drapeau ukrainien flottait sur l\u2019\u00eele des Serpents, apr\u00e8s sa reprise par les forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 largu\u00e9 sur l\u2019\u00eele des Serpents, mais n\u2019y flotte pas encore","dateModified":"2022-07-04T14:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:57:22+00:00","articleBody":"     Denys Chmyhal, pr\u00e9sent physiquement \u00e0 la conf\u00e9rence de Lugano, en Suisse, a estim\u00e9 lundi le co\u00fbt de la reconstruction de l\u2019Ukraine \u00e0 au moins 750 milliards de dollars.          \u00ab\u00a0Qui doit payer pour le plan de reconstruction, qui est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 estim\u00e9 \u00e0 750 milliards de dollars\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le premier ministre ukrainien, avant de r\u00e9pondre qu\u2019une \u00ab\u00a0source-cl\u00e9\u00a0\u00bb de financement devrait \u00eatre la saisie des avoirs de la Russie et des oligarques russes gel\u00e9s dans le cadre des sanctions internationales contre Moscou.                Pr\u00e8s d\u2019un millier de responsables de pays alli\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, d\u2019institutions internationales mais aussi du secteur priv\u00e9 se retrouvent lundi 4 et mardi 5\u00a0juillet 2022 \u00e0 Lugano, en Suisse, pour dessiner les contours de la future reconstruction. \nSi Volodymyr  Zelensky est rest\u00e9 dans son pays, son premier ministre, Denys Chmyhal, est arriv\u00e9 d\u00e8s dimanche 3\u00a0juillet. ALESSANDRO DELLA VALLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/d06a56f_f2a0071247324e44b3d698a2a50bb230-f2a0071247324e44b3d698a2a50bb230-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre ukrainien estime le co\u00fbt de la reconstruction \u00e0 750 milliards de dollars","dateModified":"2022-07-04T14:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:36:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, qui est le coh\u00f4te avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de la conf\u00e9rence de Lugano, a estim\u00e9 que reconstruction et r\u00e9formes \u00ab\u00a0ne sont pas en concurrence\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Elles se renforcent\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Cassis, qui a appel\u00e9 \u00e0 poursuivre, malgr\u00e9 la guerre, les efforts contre la corruption pour garantir le fonctionnement de la justice. La r\u00e9union de Lugano doit aboutir \u00e0 \u00ab\u00a0un processus politique efficace\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident suisse.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a lanc\u00e9 un vigoureux \u00ab\u00a0Slava Ukra\u00efni\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb) pour conclure un discours dans lequel elle a insist\u00e9 sur la reconstruction d\u2019une Ukraine meilleure que celle qui pr\u00e9existait \u00e0 la guerre. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine peut \u00e9merger de tout cela sur la voie d\u2019un pays plus fort, plus moderne, avec un syst\u00e8me judiciaire et des institutions plus solides, avec des succ\u00e8s dans la lutte contre la corruption, mais aussi une \u00e9conomie plus verte, plus num\u00e9rique et plus r\u00e9siliente\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. Si l\u2019Union europ\u00e9enne aide l\u2019Ukraine \u00e0 gagner la guerre, \u00ab\u00a0nous devons aussi nous assurer que l\u2019Ukraine gagnera la paix qui va venir sans aucun doute\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9union de Lugano doit aboutir \u00e0 \u00ab\u00a0un processus politique efficace\u00a0\u00bb, affirme Ignazio Cassis, pr\u00e9s...","dateModified":"2022-07-04T14:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:27:39+00:00","articleBody":"     Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, dix personnes, dont deux enfants, ont p\u00e9ri dimanche dans des frappes russes, \u00e0 Sloviansk et dans les environs. Alors que la ligne de front se rapproche de Sloviansk, les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les habitants \u00e0 quitter la zone.          Les rues de la ville \u00e9taient presque d\u00e9sertes lundi matin, selon des journalistes de l\u2019AFP sur place. Sur le march\u00e9 du centre-ville ravag\u00e9 par un incendie provoqu\u00e9 par une frappe russe, quelques vendeurs proposaient des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 tandis que d\u2019autres d\u00e9blayaient des d\u00e9bris calcin\u00e9s. Des vendeurs et habitants faisaient part de leur inqui\u00e9tude pour les jours et semaines \u00e0 venir, alors que l\u2019on pouvait entendre le bruit des bombardements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix personnes, dont deux enfants, ont p\u00e9ri dimanche dans des frappes russes, \u00e0 Sloviansk et dans les env...","dateModified":"2022-07-04T13:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:20:31+00:00","articleBody":"     La mairie de Moscou a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019elle allait baptiser une zone situ\u00e9e pr\u00e8s de l\u2019ambassade du Royaume-Uni en l\u2019honneur des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Cette zone, jusqu\u2019ici sans nom et longeant l\u2019un des quais du centre de Moscou, non loin de la rue Novy Arbat, sera baptis\u00e9e du nom de l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la mairie dans un communiqu\u00e9.          La municipalit\u00e9 a affirm\u00e9 que ce choix avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l\u2019issue d\u2019un vote en ligne auquel ont particip\u00e9 plus de 100\u00a0000\u00a0personnes. Cette d\u00e9cision intervient au lendemain de l\u2019annonce par la Russie, qui m\u00e8ne une offensive en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, de la prise de contr\u00f4le de toute la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Moscou va baptiser une zone pr\u00e8s de l\u2019ambassade britannique en l\u2019honneur des s\u00e9paratiste...","dateModified":"2022-07-04T13:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T13:03:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a renouvel\u00e9 son invitation au pape Fran\u00e7ois, et exhorte le souverain pontife \u00e0 continuer de prier pour le peuple ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.          \u00ab\u00a0Il est temps de renforcer les liens avec ceux qui le souhaitent sinc\u00e8rement. Nous renouvelons notre invitation au pape Fran\u00e7ois \u00e0 se rendre dans notre pays et nous l\u2019exhortons \u00e0 continuer de prier pour le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Oleg Nikolenko.          Le m\u00eame jour, dans un entretien \u00e0 Reuters, le pape a estim\u00e9, qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0possible\u00a0\u00bb qu\u2019il se rende en Ukraine \u00ab\u00a0apr\u00e8s son retour du Canada\u00a0\u00bb, pr\u00e9vu fin juillet. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose est d\u2019aller en Russie pour essayer d\u2019aider d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, mais j\u2019aimerais aller dans les deux capitales\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.                Le pape Fran\u00e7ois, le 27\u00a0juin\u00a02022 au Vatican. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/1b53548_a5e8bd189af34c4da293dad2dd256de2-a5e8bd189af34c4da293dad2dd256de2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev renouvelle son invitation au pape Fran\u00e7ois qui affirme qu\u2019il pourrait se rendre bient\u00f4t \u00e0 Kiev e...","dateModified":"2022-07-04T13:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T12:53:03+00:00","articleBody":"     Les trente pays membres de l\u2019OTAN lanceront, mardi, le processus de ratification pour les adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande, une d\u00e9cision historique pour les deux pays nordiques dict\u00e9e par la guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine.          \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s signeront les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de mardi\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Alliance dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 accueillir deux nouveaux alli\u00e9s dot\u00e9s de forces et de capacit\u00e9s militaires formidables\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie pour l\u2019entr\u00e9e en fonction du nouveau commandant supr\u00eame des forces alli\u00e9es en Europe (Saceur), le g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain, Christopher Cavoli.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, et son homologue finlandais, Pekka Haavisto, ont particip\u00e9, lundi, aux derni\u00e8res discussions au si\u00e8ge de l\u2019organisation \u00e0 Bruxelles, avant la signature pr\u00e9vue mardi des protocoles d\u2019adh\u00e9sion et le lancement du processus de ratification dans chacun des pays membres de l\u2019Alliance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN engage le processus d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-07-04T13:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T12:37:15+00:00","articleBody":"     La reconstruction de l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0la t\u00e2che commune de tout le monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la contribution la plus importante \u00e0 la paix dans le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en ouverture de la conf\u00e9rence de Lugano, qui doit dessiner les contours de la future reconstruction du pays en guerre. Le chef d\u2019Etat s\u2019est exprim\u00e9 en visioconf\u00e9rence devant les responsables des pays alli\u00e9s de Kiev et de nombreuses institutions internationales.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9 lundi 4\u00a0juillet\u00a02022 en ouverture de la conf\u00e9rence de Lugano. FABRICE COFFRINI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/c57bb49_5625999-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconstruction de l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0la t\u00e2che commune\u00a0\u00bb du monde d\u00e9mocratique, estime Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-07-04T13:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T12:22:31+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte \u00e9volutive de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine jusqu\u2019au dimanche 3 juillet","dateModified":"2022-07-04T12:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T11:56:50+00:00","articleBody":"     Le drapeau ukrainien flotte \u00e0 nouveau sur l\u2019\u00eele des Serpents, a annonc\u00e9, lundi, une porte-parole militaire confirmant sa reprise par les forces ukrainiennes. Pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe, elle a \u00e9t\u00e9 reprise par les Ukrainiens la semaine derni\u00e8re, \u00e0 la suite de violents bombardements.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration militaire est termin\u00e9e et le territoire est maintenant revenu \u00e0 la juridiction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse la porte-parole des forces de d\u00e9fense du sud, Natalia Houmeniouk. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si des soldats ukrainiens se sont r\u00e9install\u00e9s sur l\u2019\u00eele.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir remis son drapeau sur l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-04T14:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T11:42:57+00:00","articleBody":"                     Des sp\u00e9cialistes et des plongeurs du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe nettoient une rivi\u00e8re pr\u00e8s de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal dans la ville de Marioupol, en Ukraine, le 3\u00a0juillet\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/13c74aa_1656911833164-768417.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T12:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T11:21:32+00:00","articleBody":"    Bonjour , \r\nJe tente \u00e0  nouveau ma question \u2753 \r\n\r\nLes versions sont contradictoire sur la pr\u00e9sence de Poutine  au G 20 .\r\nQu en est il \u00e0  ce jour ?    Lili         Bonjour Lili,          Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en invitant la Russie au sommet du G20 pr\u00e9vu en novembre \u00e0 Bali, malgr\u00e9 l\u2019offensive russe en Ukraine. Le Kremlin avait effectivement annonc\u00e9 le 27\u00a0juin que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, comptait s\u2019y rendre, apr\u00e8s avoir re\u00e7u une invitation officielle.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a lui aussi \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 au sommet du G20, a assur\u00e9 que sa pr\u00e9sence d\u00e9pendrait \u00ab\u00a0de la situation de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine et de la composition\u00a0\u00bb du sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T12:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T11:10:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a soulign\u00e9, lundi, que ses forces allaient poursuivre leur offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s le retrait des forces arm\u00e9es ukrainiennes de la ville de Lyssytchansk. Les forces russes \u00ab\u00a0doivent mener \u00e0 bien leurs missions conform\u00e9ment aux plans d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019un entretien avec son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que dans leurs secteurs tout se passera comme cela s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Louhansk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie poursuivra son offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-07-04T13:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#555004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T10:52:22+00:00","articleBody":"     L\u2019agence spatiale russe a publi\u00e9 sur Telegram une photographie des cosmonautes russes de la Station spatiale internationale (ISS), Oleg Artemyev, Denis Matveev et Sergue\u00ef Korsakov, tenant les drapeaux de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb et de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019un message c\u00e9l\u00e9brant ce que Roscosmos a appel\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de Louhansk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cosmonautes russes de l\u2019ISS c\u00e9l\u00e8brent ce que Roscosmos a appel\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de Louhans...","dateModified":"2022-07-04T11:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T10:17:22+00:00","articleBody":"     De nombreuses entreprises de l\u2019est de l\u2019Ukraine, oblig\u00e9es de cesser leurs activit\u00e9s en raison de la guerre, se sont d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, consid\u00e9r\u00e9 comme une zone s\u00fbre. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en place diff\u00e9rentes mesures permettant de soutenir ces r\u00e9installations. Les autorit\u00e9s de Kiev ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux r\u00e9gions la responsabilit\u00e9 d\u2019informer les soci\u00e9t\u00e9s prises dans des zones de conflits et d\u00e9sireuses de s\u2019installer ailleurs. Dans les demandes envoy\u00e9es aux oblasts (r\u00e9gions administratives), les entreprises sp\u00e9cifient leurs besoins\u00a0: la taille de l\u2019entrep\u00f4t, la hauteur des plafonds, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019eau, la proximit\u00e9 avec un grand axe routier, une gare\u2026                    Lire aussi :  Lviv, ville refuge des entreprises ukrainiennes fuyant la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses PME ont choisi de d\u00e9localiser leurs activit\u00e9s \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-07-04T10:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T10:06:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne f\u00e9licitera pas son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, lors des c\u00e9l\u00e9brations du 4-Juillet, \u00ab\u00a0jour de l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb am\u00e9ricaine, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias lors de sa conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique quotidienne r\u00e9guli\u00e8re\u00a0:           Les f\u00e9licitations de cette ann\u00e9e peuvent difficilement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme appropri\u00e9es.\u00a0Cela est d\u00fb au fait que cette ann\u00e9e, en fait, a \u00e9t\u00e9 l\u2019aboutissement d\u2019une politique hostile envers notre pays par les Etats-Unis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Vladimir Poutine ne f\u00e9licitera pas Joe Biden lors des c\u00e9l\u00e9brations du 4-Juillet","dateModified":"2022-07-04T10:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T09:53:19+00:00","articleBody":"    les ukrainiens ont tir\u00e9s 3 missiles \u00e0 sous munitions tochka-u sur des civils \u00e0 belgorod en russie, mais pas un seul mot du Monde, belle objectivit\u00e9     justine45         Bonjour justine45,          D\u00e9trompez-vous, un article a bien \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au sujet des trois missiles de type Totchka-U porteurs de charges \u00e0 sous-munitions qui ont vis\u00e9 la ville de Belgorod. L\u2019information avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 reprise dans le live d\u2019hier. Ces missiles auraient \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la destruction des missiles ukrainiens, les d\u00e9bris de l\u2019un d\u2019entre eux sont tomb\u00e9s sur une maison de la ville\u00a0\u00bb, a ainsi expliqu\u00e9 le porte-parole militaire, Igor Konachenkov.          Sur des vid\u00e9os publi\u00e9es au petit matin par des m\u00e9dias locaux, on aper\u00e7oit pourtant au moins une forte explosion, dont l\u2019ampleur ne correspond pas \u00e0 la simple chute de d\u00e9bris. La partie russe affirme \u00e9galement avoir abattu deux drones ukrainiens TU-143 \u00ab\u00a0charg\u00e9s d\u2019explosifs\u00a0\u00bb se dirigeant vers la ville de Koursk, \u00e9galement proche de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Quatre morts en territoire russe dans le bombardement le plus important depuis le d\u00e9but du conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T10:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T09:22:49+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nA 7h15 vous avez mentionn\u00e9 un point presse entre Les pr\u00e9sidents Zelensky et Bach, qu'a t'il \u00e9t\u00e9 dit?    Un lecteur assidu.         Le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO), Thomas Bach, a annonc\u00e9, dimanche, qu\u2019il allait tripler son aide financi\u00e8re directe aux sportifs ukrainiens pour qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0hisser haut\u00a0\u00bb leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024 puis des Jeux d\u2019hiver de 2026. En d\u00e9placement \u00e0 Kiev, Thomas Bach, qui s\u2019exprimait au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9galement expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0le moment n\u2019\u00e9tait pas venu\u00a0\u00bb de modifier la position du CIO, qui a recommand\u00e9 une exclusion des sportifs russes et bi\u00e9lorusses de toutes les manifestations sportives internationales.          De son c\u00f4t\u00e9, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, \u00eatre reconnaissant \u00e0 Thomas Bach d\u2019avoir d\u00e9cid\u00e9 d\u2019allouer un nouveau programme de soutien aux Olympiens ukrainiens\u00a0:           Nous appr\u00e9cions l\u2019initiative d\u2019organiser une conf\u00e9rence sp\u00e9ciale des donateurs sous les auspices du CIO dans le but de restaurer l\u2019infrastructure sportive en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T09:38:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T09:09:35+00:00","articleBody":"     Le gardien de l\u2019\u00e9quipe nationale de hockey sur glace russe, Ivan Fedotov, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et envoy\u00e9 dans le Grand Nord pour y faire son service militaire, auquel il voulait \u00e9chapper, en plein conflit en Ukraine, a rapport\u00e9, dimanche, l\u2019agence de presse russe TASS. Vice-champion olympique \u00e2g\u00e9 de 25\u00a0ans, Fedotov venait de s\u2019engager avec une \u00e9quipe de hockey aux Etats-Unis et devait s\u2019y rendre prochainement.          Selon plusieurs m\u00e9dias, Fedotov a \u00e9t\u00e9 admis dans un h\u00f4pital apr\u00e8s son interpellation vendredi soir \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, car il disait se sentir mal. \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 de l\u2019h\u00f4pital, mais je n\u2019ai pas plus d\u2019informations\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 son avocat, Alexe\u00ef Ponomarev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gardien de l\u2019\u00e9quipe nationale de hockey sur glace russe envoy\u00e9 de force au service militaire","dateModified":"2022-07-04T09:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:55:39+00:00","articleBody":"                     Des employ\u00e9s nettoient des d\u00e9bris devant un h\u00f4tel d\u00e9truit apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 3 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/77205df_1656911742581-768529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T08:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:45:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, on voit les Russe progresser rapidement, avec une arm\u00e9e Ukrainienne qui semble tenir les assauts moins longtemps qu'au d\u00e9but de la guerre. Est-ce un essoufflement de l'arm\u00e9e Ukrainienne, faisant craindre une victoire pour les objectifs Russes, ou est-ce un changement de tactique de l'arm\u00e9e ukrainienne, avec des retraits plus rapides, pour peut-\u00eatre garder des forces pour les contre-offensives?     jay1kestion         Bonjour Jay1kestion,          L\u2019arm\u00e9e russe ne parvient \u00e0 conqu\u00e9rir que des localit\u00e9s extr\u00eamement d\u00e9truites \u2013 le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a qualifi\u00e9 Lyssytchansk de \u00ab\u00a0ville en feu\u00a0\u00bb \u2013 presque enti\u00e8rement vid\u00e9es de leurs populations. Face au d\u00e9luge de feu qui s\u2019est abattu sur leur r\u00e9gion, les habitants du Donbass ont fui ailleurs en Ukraine ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. L\u2019arm\u00e9e russe conquiert donc des villes qui sont non seulement en ruine, mais o\u00f9 \u00e9galement seuls 10\u00a0% des habitants, souvent les plus \u00e2g\u00e9s, les accueillent \u00e9ventuellement avec bienveillance. On est loin du discours officiel du Kremlin sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb des russophones d\u2019Ukraine.          La d\u00e9faite territoriale n\u2019en reste pas moins cuisante pour l\u2019Ukraine, apr\u00e8s des succ\u00e8s initiaux, durant les premi\u00e8res semaines de guerre, dans la d\u00e9fense de Kiev, la capitale, et de Kharkiv, la seconde ville du pays. L\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le d\u00e9sormais plus de 20\u00a0% du sol ukrainien. A Kiev, le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a tent\u00e9 d\u2019expliquer, dimanche, dans son message quotidien, comme il l\u2019avait fait apr\u00e8s la chute de Sievierodonetsk, que \u00ab\u00a0le commandement de notre arm\u00e9e retire des troupes de certains points du front o\u00f9 l\u2019ennemi a l\u2019avantage du feu, et cela s\u2019applique en particulier \u00e0 Lyssytchansk. [Les Russes] ont amass\u00e9 leur puissance de feu dans le Donbass. Et ils peuvent tirer des dizaines de milliers d\u2019obus d\u2019artillerie par jour sur une section du front. C\u2019est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.          Mais le pr\u00e9sident a aussi assur\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0reviendront\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 [leurs] tactiques et aux livraisons d\u2019armes modernes\u00a0\u00bb. M.\u00a0Zelensky a rappel\u00e9 que les forces ukrainiennes progressaient dans deux contre-offensives dans le pays, dans les r\u00e9gions de Kharkiv (Nord-Est) et de Kherson (Sud). \u00ab\u00a0Un jour viendra, a-t-il promis, o\u00f9 nous dirons la m\u00eame chose du Donbass.\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe va dor\u00e9navant pouvoir concentrer son offensive orientale sur la province de Donetsk, l\u2019autre r\u00e9gion du Donbass, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des raids a\u00e9riens et des tirs de missiles ces derniers mois. Les villes en premi\u00e8re ligne sont d\u00e9sormais Siversk, Bakhmout et Sloviansk. Six personnes ont d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quinze autres bless\u00e9es, dimanche \u00e0 Sloviansk, par des tirs de roquettes. Le dernier objectif russe, g\u00e9ographiquement au c\u0153ur de la r\u00e9gion de Donetsk encore sous contr\u00f4le ukrainien, est Kramatorsk, son centre administratif.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s la chute de Lyssytchansk, la bataille de Donetsk s\u2019engage                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T09:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:32:11+00:00","articleBody":"           Des militants de Greenpeace au bord du lac de Lugano, le 4\u00a0juillet\u00a02022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           A Lugano, Greenpeace et des ONG ukrainiennes ont dress\u00e9 une \u00e9olienne factice non loin du lieu de la conf\u00e9rence pour d\u00e9noncer l\u2019utilisation du nucl\u00e9aire \u2013 la centrale de Tchernobyl se trouve en Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/5729e36_5624141-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la conf\u00e9rence internationale de Lugano en Suisse","dateModified":"2022-07-04T08:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:10:26+00:00","articleBody":"                     Le commandant de peloton ukrainien Maria se repose dans une tranch\u00e9e dans une position dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, samedi 2\u00a0juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T08:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T08:07:04+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous expliquer pourquoi la conf\u00e9rence de Lugano sur la reconstruction de l'Ukraine et les r\u00e9formes \u00e0 faire pour l'int\u00e9gration europ\u00e9enne \u00e9tait planifi\u00e9e bien avant le d\u00e9but de l'invasion russe sachant qu'avant le 24 f\u00e9vrier il n'y avait ni destructions, ni perspectives d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\nMerci     Comprendre        bonjour et merci pour votre pr\u00e9cieux travail.\r\nJe vois ici et l\u00e0 des conf\u00e9rences ou des discours pour la reconstruction de l'Ukraine, et je ne comprends pas bien. Le pays est encore en guerre, une issue diplomatique ne semble pas envisageable pour l'instant, comment peut-on parler reconstruction alors que le pays se fait d\u00e9truire chaque jour un peu plus, et qu'aucune issue ne semble positive ?    Benou         Bonjour Comprendre et Benou,          La conf\u00e9rence de Lugano, qui avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e bien avant que la Russie envahisse le pays, devait initialement discuter des r\u00e9formes en Ukraine, notamment de la lutte contre la corruption dans le pays, avant d\u2019\u00eatre r\u00e9orient\u00e9e vers la reconstruction. Il ne s\u2019agira pas d\u2019une conf\u00e9rence de donateurs, mais plut\u00f4t de d\u00e9finir les principes et les priorit\u00e9s d\u2019un processus de reconstruction.          La question s\u2019est pos\u00e9e de l\u2019int\u00e9r\u00eat de discuter de la reconstruction alors qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages vont de dizaines \u00e0 des centaines de milliards de dollars. Pour Simon Pidoux, l\u2019ambassadeur suisse charg\u00e9 de la conf\u00e9rence, il est trop t\u00f4t pour tenter d\u2019estimer tous les besoins, insistant sur le fait que Lugano devrait plut\u00f4t fournir \u00ab\u00a0une boussole\u00a0\u00bb pour le travail \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Je pense que l\u2019effort durera des ann\u00e9es, voire des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La Kyiv School of Economics a estim\u00e9 les dommages caus\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux b\u00e2timents et aux infrastructures \u00e0 pr\u00e8s de 104\u00a0milliards de dollars (un peu moins de 100\u00a0milliards d\u2019euros). L\u2019\u00e9conomie du pays aurait d\u00e9j\u00e0 perdu 600\u00a0milliards de dollars, selon certaines estimations. La Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement doit proposer la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau fonds pour l\u2019Ukraine, qui pourrait \u00e9ventuellement atteindre 100\u00a0milliards d\u2019euros, selon des sources au fait du plan.          Pour Robert Mardini, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, si la reconstruction \u00e0 proprement parler devra attendre la fin des combats, il est vital de donner \u00ab\u00a0une perspective positive aux civils\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene publique RTS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T08:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T07:50:50+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant fran\u00e7ais des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des automatismes industriels Schneider Electric a annonc\u00e9, lundi, avoir sign\u00e9 l\u2019accord-cadre pr\u00e9voyant la cession de ses activit\u00e9s en Russie \u00e0 son \u00e9quipe dirigeante locale. Schneider Electric, qui n\u2019a pas communiqu\u00e9 le montant de la transaction, pr\u00e9voit que cette op\u00e9ration repr\u00e9sente une d\u00e9pr\u00e9ciation \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0millions de valeur nette comptable\u00a0\u00bb du groupe.          L\u2019entreprise r\u00e9alise environ 2\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires en Russie. Elle avait suspendu ses investissements et ses livraisons de commandes de projets en Russie et en Bi\u00e9lorussie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, avant d\u2019annoncer son intention de vendre ses activit\u00e9s en Russie, fin avril. Sur place, le groupe compte 3\u00a0500\u00a0employ\u00e9s et notamment trois usines, essentiellement \u00e0 destination de clients locaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Schneider Electric c\u00e8de son activit\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-07-04T08:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T07:23:05+00:00","articleBody":"     Environ 8\u00a0000\u00a0civils se trouvent toujours dans la ville occup\u00e9e de Sievierodonetsk et environ 10\u00a0000 \u00e0 Lyssytchansk nouvellement occup\u00e9e, selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0sur Telegram\u00a0:           Dans la r\u00e9gion de Bilohorivka, les combats se poursuivent. Nous maintenons la d\u00e9fense d\u2019une petite partie de la r\u00e9gion de Louhansk afin que notre arm\u00e9e ait le temps de construire des d\u00e9fenses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 8\u00a0000\u00a0civils se trouvent toujours dans la ville de Sievierodonetsk, estime le gouverneur de la r...","dateModified":"2022-07-04T07:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T07:04:01+00:00","articleBody":"     Directrice d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ehess et au Centre d\u2019\u00e9tudes des mondes russe, caucasien et centre-europ\u00e9en, Fran\u00e7oise Dauc\u00e9 revient d\u2019une mission \u00e0 Vilnius, sur le th\u00e8me de l\u2019accueil aux opposants de Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko, les pr\u00e9sidents russe et bi\u00e9lorusse. Dans un entretien au Monde, cette sp\u00e9cialiste de l\u2019ex-URSS explique que les r\u00e9seaux d\u2019aide dans l\u2019est de l\u2019Europe se sont mis en place bien avant la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les pays frontaliers de la Russie gardent une m\u00e9moire tr\u00e8s forte de la domination sovi\u00e9tique et de sa violence\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la chercheuse Fran\u00e7oise Dauc\u00e9, les exil\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses trouvent davantage de soutien dan...","dateModified":"2022-07-04T07:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T06:47:07+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une \u00e9cole secondaire dans l\u2019oblast de Kharkiv \u00e0 4\u00a0heures du matin ce matin, selon un rapport d\u2019Oleh Synehoubov, gouverneur de l\u2019oblast, sans faire de bless\u00e9s. Le gouverneur a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 les villes et les villages des districts de Kharkiv, Izioum et Bohodoukhiv pendant la journ\u00e9e\u00a0\u00bb. Oleh Synehoubov a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0trois\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et six bless\u00e9es lors d\u2019une attaque contre le village de Bezrouki\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9cole bombard\u00e9e dans le district de Kharkiv, sans faire de bless\u00e9s, selon le gouverneur de la r\u00e9gi...","dateModified":"2022-07-04T06:59:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T06:28:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9fet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interminist\u00e9rielle de crise (CIC) sur l\u2019accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine, a annonc\u00e9 la mise en place d\u2019une aide financi\u00e8re pour \u00e9viter le risque d\u2019essoufflement de l\u2019h\u00e9bergement citoyen et l\u2019assouplissement de la politique vis-\u00e0-vis des \u00e9tudiants non ukrainiens ayant fui la guerre.          Le gouvernement fran\u00e7ais a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un moratoire portant sur les expulsions d\u2019\u00e9tudiants \u00e9trangers ayant trouv\u00e9 refuge en France apr\u00e8s avoir fui la guerre en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif lundi. Ce moratoire, \u00ab\u00a0jusqu\u2019en septembre pour le cas des \u00e9tudiants sp\u00e9cifiquement\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 17\u00a0juin et a fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision interminist\u00e9rielle\u00a0\u00bb, explique-t-on dans l\u2019ex\u00e9cutif.          Pour retrouver l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019entretien du pr\u00e9fet Joseph Zimet\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous avons franchi le seuil des 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens accueillis en France\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement fran\u00e7ais a adopt\u00e9 un moratoire sur les expulsions d\u2019\u00e9tudiants \u00e9trangers fuyant l\u2019U...","dateModified":"2022-07-04T06:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T06:14:46+00:00","articleBody":"           Sur un march\u00e9 local apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette \u00e0 Sloviansk, le 3\u00a0juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP           Apr\u00e8s la prise de Lyssytchansk, l\u2019arm\u00e9e russe semble d\u00e9sormais concentrer ses efforts sur Sloviansk et Kramatorsk, deux villes majeures plus \u00e0 l\u2019ouest, pilonn\u00e9es sans rel\u00e2che depuis dimanche. A Sloviansk, ville d\u2019environ 100\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, les attaques russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9\u00a0ans. Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent d\u00e9sormais les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sloviansk.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/c39fef7_5620457-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sloviansk ","dateModified":"2022-07-04T06:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T05:30:32+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es de Lyssytchansk, se repliant probablement pour pr\u00e9parer des positions d\u00e9fensives, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien sur la situation sur le terrain. La Russie se concentrera presque certainement sur la capture de l\u2019oblast de Donetsk, dont une grande partie reste sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0La lutte pour le Donbass a \u00e9t\u00e9 rude et d\u2019usure, et il est tr\u00e8s peu probable que cela change dans les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re ajoute \u00e9galement au sujet de la r\u00e9colte en cours\u00a0:           L\u2019invasion russe continue d\u2019avoir un impact d\u00e9vastateur sur le secteur agricole ukrainien. La guerre a provoqu\u00e9 des perturbations majeures dans les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement en semences et en engrais, dont d\u00e9pendent les agriculteurs ukrainiens. Le blocus russe d\u2019Odessa continue de limiter s\u00e9v\u00e8rement les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine. Pour cette raison, les exportations agricoles de l\u2019Ukraine en\u00a02022 ne devraient pas d\u00e9passer 35\u00a0% du total de 2021. Apr\u00e8s son retrait de l\u2019avant-poste de l\u2019\u00eele des Serpents, sur la mer Noire, la Russie a affirm\u00e9 \u00e0 tort que \u201cla balle [\u00e9tait] maintenant dans le camp de l\u2019Ukraine\u201d en ce qui concerne l\u2019am\u00e9lioration des exportations de c\u00e9r\u00e9ales. En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est la perturbation par la Russie du secteur agricole ukrainien qui continue d\u2019exacerber la crise alimentaire mondiale.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le blocus russe d\u2019Odessa continue de limiter s\u00e9v\u00e8rement les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukra...","dateModified":"2022-07-04T05:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T05:15:18+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique, Thomas Bach, assistent \u00e0 un point de presse conjoint lors d\u2019une session du Parlement, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 3 juillet 2022, alors que l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit. SERVICE DE PRESSE UKRAINIEN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/6805f9d_1656911372706-644741.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T05:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T05:00:04+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019est du pays, le survol des drones russes n\u2019offre aucun r\u00e9pit. Face \u00e0 la sup\u00e9riorit\u00e9 militaire \u00e9crasante de l\u2019envahisseur, les forces ukrainiennes tentent de r\u00e9sister en faisant preuve d\u2019ing\u00e9niosit\u00e9. Par R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Sloviansk.                    Lire aussi :  Dans le ciel du Donbass, la guerre fait rage         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la guerre fait rage dans le ciel du Donbass","dateModified":"2022-07-04T05:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T04:45:41+00:00","articleBody":"           Policier devant l\u2019entr\u00e9e du palais des congr\u00e8s de Lugano, en Suisse, o\u00f9 va se tenir, \u00e0 partir de lundi 4 juillet, pour deux jours, la conf\u00e9rence sur la reconstruction de l\u2019Ukraine. FABRICE COFFRINI \/ AFP           La conf\u00e9rence de Lugano, planifi\u00e9e bien avant que la Russie n\u2019envahisse l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, va tenter lundi et mardi de dessiner les contours de la reconstruction de l\u2019Ukraine.          Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, et le pr\u00e9sident du Parlement, Ruslan Stefanchuk, sont arriv\u00e9s \u00e0 Lugano d\u00e8s dimanche. Ils doivent y rencontrer notamment la pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, pour poser les bases du \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages vont de dizaines \u00e0 des centaines de milliards de dollars.          Pour Robert Mardini, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, si la reconstruction \u00e0 proprement parler devra attendre la fin des combats, il est cependant vital de donner \u00ab\u00a0une perspective positive aux civils\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene publique Radio T\u00e9l\u00e9 Suisse (RTS).          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, pr\u00e9sentera notamment, lundi \u00e0 Lugano, un vaste plan de soutien de Londres \u00e0 la reconstruction. \u00ab\u00a0Le redressement de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la guerre d\u2019agression de la Russie sera le symbole du pouvoir de la d\u00e9mocratie sur l\u2019autocratie. Cela montrera \u00e0 Poutine que ses tentatives de d\u00e9truire l\u2019Ukraine n\u2019ont abouti qu\u2019\u00e0 une nation plus forte, plus prosp\u00e8re et plus unie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie britannique, en amont de la conf\u00e9rence.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/bdfd20e_5619996-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La conf\u00e9rence de Lugano pour la reconstruction de l\u2019Ukraine commence aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-04T05:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T04:30:08+00:00","articleBody":"      L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a annonc\u00e9 dimanche soir son retrait de la ville de Lyssytchansk, au c\u0153ur de combats acharn\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, reconnaissant la \u00ab\u00a0sup\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb des troupes russes sur le terrain. La Russie a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de la r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb.          A Sloviansk, ville d\u2019environ 100\u00a0000 habitants avant la guerre, les bombardements russes ont fait dimanche six morts, dont une fillette de 9\u00a0ans. Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent d\u00e9sormais les habitants \u00e0 quitter la r\u00e9gion, alors que la ligne de front n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres.          A Siversk, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Lyssytchansk, les forces ukrainiennes semblent vouloir s\u2019appuyer sur une ligne de d\u00e9fense entre cette ville et Bakhmout, afin de prot\u00e9ger Sloviansk et Kramatorsk. Les habitants \u00e9voquent des bombardements de plus en plus intenses ces derniers jours.          Dans son allocution de dimanche soir, Volodymyr Zelensky a tent\u00e9 de faire bonne figure, insistant sur les autres lignes de front, o\u00f9 Kiev affirme \u00ab\u00a0progresser\u00a0\u00bb, dans les r\u00e9gions de Kharkiv ou Kherson. \u00ab\u00a0Un jour viendra o\u00f9 nous dirons la m\u00eame chose du Donbass\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          La conf\u00e9rence de Lugano, planifi\u00e9e bien avant que la Russie envahisse l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier, va tenter, lundi et mardi, de dessiner les contours de la future reconstruction de l\u2019Ukraine. Doivent y \u00eatre pos\u00e9es les bases d\u2019un \u00ab\u00a0plan Marshall\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, alors m\u00eame qu\u2019il n\u2019y a pas de fin en vue \u00e0 la guerre et que les chiffrages vont de dizaines \u00e0 des centaines de milliards de dollars. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, pr\u00e9sentera notamment lundi \u00e0 Lugano un vaste plan de soutien de Londres \u00e0 la reconstruction.          Le Comit\u00e9 international olympique va tripler son aide financi\u00e8re directe aux sportifs ukrainiens pour qu\u2019ils puissent \u00ab\u00a0hisser haut\u00a0\u00bb leur drapeau lors des Jeux de Paris 2024, puis des Jeux d\u2019hiver de 2026, a annonc\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach. Il a \u00e9galement confirm\u00e9 l\u2019exclusion des sportifs russes et bi\u00e9lorusses de toutes les manifestations sportives internationales.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-07-04T05:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T04:25:20+00:00","articleBody":"           Missile russe de 300\u00a0mm, non explos\u00e9, apparemment lanc\u00e9 avec un lance-roquettes multiple BM-30 Smertch, dans un jardin \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le 3 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/46eca27_5620737-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Poutine ordonne de continuer la guerre, la bataille de Donetsk se pr\u00e9pare","dateModified":"2022-07-04T04:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html#554408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/04/guerre-en-ukraine-en-direct-poutine-ordonne-de-continuer-la-guerre-la-bataille-de-donetsk-se-prepare_6133204_3210.html","datePublished":"2022-07-04T04:20:38+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/711/0/8130/4065/1342/671/60/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-04T04:20:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/0/0/8130/5487/1342/905/3/0/b76bafe_1656921992188-437355.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/05/19-15">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les régions d’Emilie-Romagne, de Frioul-Vénétie julienne, de Lombardie, de Vénétie et du Piémont sont concernées jusqu’au 31 décembre. Rome a débloqué un fonds de 36,5 millions d’euros, alors que la plaine du Pô est dûrement affectée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Climat       Italie             L’Italie décrète l’état d’urgence dans le nord du pays pour faire face à la sécheresse      Les régions d’Emilie-Romagne, de Frioul-Vénétie julienne, de Lombardie, de Vénétie et du Piémont sont concernées jusqu’au 31 décembre. Rome a débloqué un fonds de 36,5 millions d’euros, alors que la plaine du Pô est dûrement affectée.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h49, mis à jour à 00h25    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des maisons flottantes sur le Pô aux rives asséchées, près de Pavie (Italie), le 25 juin 2022.  LUCA BRUNO / AP                 Après l’effondrement, dimanche 3 juillet, d’un glacier dans les Alpes italiennes, « sans aucun doute » lié au réchauffement climatique, selon le chef du gouvernement Mario Draghi, l’Italie a décrété, lundi 4 juillet, l’état d’urgence dans cinq régions du nord du pays. Rome a également annoncé débloquer un fonds de 36,5 millions d’euros pour faire face à la sécheresse qui frappe la plaine du Pô depuis plusieurs semaines.            Le conseil des ministres a approuvé l’instauration de l’état d’urgence en Emilie-Romagne, Frioul-Vénétie julienne, Lombardie, Vénétie et dans le Piémont jusqu’au 31 décembre, a annoncé le gouvernement dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le drame du glacier de la Marmolada, nouvelle illustration de l’impact du réchauffement climatique                   La péninsule italienne est confrontée à une vague de chaleur inhabituellement précoce assortie d’une absence de précipitations, notamment dans la plaine agricole du Pô, frappée par sa pire sécheresse depuis soixante-dix ans.            30 % de la production agricole nationale en danger            L’état d’urgence vise à accorder « des moyens et des pouvoirs extraordinaires » pour assurer la mise en œuvre des interventions urgentes nécessaires pour garantir la sécurité publique, la réparation des dommages subis par les biens publics et privés ainsi que les conditions de vie normales de la population.                           Des tracteurs pompent l’eau du Pô vers un canal alors que la plus longue rivière d’Italie s’assèche à cause d’une vague de chaleur précoce, à Isola Pescaroli, le 22 juin 2022.  GUGLIELMO MANGIAPANE / REUTERS                 Selon le plus grand syndicat agricole du pays, Coldiretti, la sécheresse menace plus de 30 % de la production agricole nationale et la moitié des élevages dans la plaine du Pô, où l’on produit notamment le jambon de Parme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, une sécheresse historique affecte la production agricole et énergétique                   Les lacs Majeur et de Garde affichent des niveaux d’eau inférieurs à la normale pour cette période de l’année, tandis que, plus au Sud, le niveau du Tibre, qui traverse Rome, a également baissé. Le Pô représente le plus grand réservoir d’eau de la péninsule, dont une grande partie est utilisée par les agriculteurs.            Des restrictions d’utilisation de l’eau potable            Ces derniers jours, plusieurs communes ont annoncé des mesures de restriction : Vérone, une ville d’un quart de million d’habitants, a ainsi rationné l’usage de l’eau potable, tandis que Milan a décidé la fermeture de ses fontaines décoratives.              Autre conséquence de la sécheresse : la production d’énergie hydroélectrique a fortement chuté alors que les installations hydroélectriques, situées pour la plupart dans les massifs montagneux du nord de l’Italie, produisent près de 20 % de l’énergie du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, l’été 2021 a été le plus chaud jamais enregistré                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/07/04/l-italie-decrete-l-etat-d-urgence-dans-cinq-regions-du-nord-pour-faire-face-a-la-secheresse_6133339_1652612.html"},"headline":"L\u2019Italie d\u00e9cr\u00e8te l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le nord du pays pour faire face \u00e0 la s\u00e9cheresse","dateCreated":"2022-07-04T22:49:53+02:00","datePublished":"2022-07-04T22:49:53+02:00","dateModified":"2022-07-05T00:25:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les r\u00e9gions d\u2019Emilie-Romagne, de Frioul-V\u00e9n\u00e9tie julienne, de Lombardie, de V\u00e9n\u00e9tie et du Pi\u00e9mont sont concern\u00e9es jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre. Rome a d\u00e9bloqu\u00e9 un fonds de 36,5\u00a0millions d\u2019euros, alors que la plaine du P\u00f4 est d\u00fbrement affect\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/29/1085/0/7457/3728/1342/671/60/0/6dcab01_98b5f5595fd6497395c4f9cfec61b340-04ff9902fd7b48d08369ac178d9ac07d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-16">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ A partir d’octobre, l’institution de Francfort appliquera des critères environnementaux dans son action sur les marchés. Un signal important pour l’ensemble du secteur financier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La Banque centrale européenne entame un tournant vert      A partir d’octobre, l’institution de Francfort appliquera des critères environnementaux dans son action sur les marchés. Un signal important pour l’ensemble du secteur financier.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 18h30, mis à jour hier à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La Banque centrale européenne (BCE) a annoncé, lundi 4 juillet, le début d’un important tournant environnemental, en introduisant des critères verts dans une partie de ses opérations. Si la mise en place complète des mesures prendra des années, celles-ci devraient se répercuter dans l’ensemble du système financier. Christine Lagarde, la présidente de la BCE, avait lancé le chantier peu après sa prise de fonction, fin 2019. A l’époque, le sujet était encore largement tabou dans le monde très conservateur des banquiers centraux. Une partie d’entre eux s’inquiétaient de voir la banque centrale sortir de son mandat officiel, à savoir assurer la stabilité des prix.          En juillet 2021, la présidente a néanmoins acquis gain de cause sur le principe : dans le cadre de sa grande révision stratégique, l’institut de Francfort promettait « d’intégrer les considérations de changement climatique dans [sa] politique monétaire ». L’annonce de ce lundi est la première traduction concrète de cette promesse. « Avec ces décisions, nous transformons notre engagement à lutter contre le changement climatique en actions réelles », assure Mme Lagarde. « Ça avance ! Le rôle de la BCE pour la transition écologique est essentiel ! », a réagi sur Twitter la députée européenne Aurore Lalucq, du parti Place Publique. « C’est positif, mais c’est très lent », relativise Stanislas Jourdan, de l’association Positive Money.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La BCE alerte : ne pas agir pour le climat pourrait laminer l’économie européenne                 L’action de la BCE va se faire en trois étapes. Dès octobre, elle va modifier ses critères pour les achats des obligations d’entreprises. Car l’institution monétaire est très active sur les marchés financiers : depuis 2015, elle y rachète des titres pour soutenir l’économie. Au total, elle en a acquis pour près de 5 000 milliards d’euros, dans leur immense majorité des dettes d’Etat. Une petite partie, pour 344 milliards d’euros, est constituée de dettes d’entreprises. Le problème est que la composition de ces achats reflète le panorama des entreprises présentes sur les marchés, et qu’une bonne partie d’entre elles sont très polluantes.          Des avancées incomplètes          Une étude de 2019, publiée par l’institut Veblen, estime que 63 % des obligations d’entreprises achetées par la BCE venaient des secteurs économiques les plus émetteurs des gaz à effet de serre : production et distribution d’énergies fossiles, secteur automobile, production d’électricité… Désormais, la BCE annonce qu’elle va « faire basculer » son portefeuille d’obligations vers des entreprises ayant « une meilleure performance climatique ». Elle les jugera selon trois critères : le niveau d’émissions de CO2, les objectifs de réduction des émissions et la transparence avec laquelle la société dévoile son empreinte carbone.        Il vous reste 41.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/04/la-banque-centrale-europeenne-entame-un-tournant-vert_6133316_3234.html"},"headline":"La Banque centrale europ\u00e9enne entame un tournant vert","dateCreated":"2022-07-04T18:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-04T18:30:06+02:00","dateModified":"2022-07-04T18:30:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"A partir d\u2019octobre, l\u2019institution de Francfort appliquera des crit\u00e8res environnementaux dans son action sur les march\u00e9s. Un signal important pour l\u2019ensemble du secteur financier.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/206/0/4896/2448/1342/671/60/0/3d1bc85_1656944641955-689178.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-17">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Avant son départ, il a non seulement ravitaillé les astronautes à bord, mais aussi remonté l’ISS de quelque 150 mètres... Ce que les Russes menaçaient de ne plus faire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sciences       Espace             L’ISS a dit adieu au vaisseau américain Cygnus      Avant son départ, il a non seulement ravitaillé les astronautes à bord, mais aussi remonté l’ISS de quelque 150 mètres... Ce que les Russes menaçaient de ne plus faire.       Le Monde Science et Médecine     Publié hier à 17h45       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le vaisseau Cygnus se détache de la Station spatiale internationale.  S. CRISTOFORETTI/ESA/NASA                 Les sept astronautes à bord de la Station spatiale internationale (ISS) ont, mardi 28 juin, dit adieu au vaisseau cargo américain Cygnus qui les avait ravitaillés en février. Avec ses panneaux solaires dorés en forme de corolle, Cygnus s’est détaché de l’ISS pour redescendre vers la Terre et se consumer, avec les déchets qu’il rapporte, dans les couches supérieures de l’atmosphère.            Une fin banale pour une mission qui ne l’a pas été complètement, car, le 25 juin, ce vaisseau a pour la première fois effectué une manœuvre qui a consisté à activer ses moteurs pendant cinq minutes pour remonter l’ISS d’environ 150 mètres. Pour comprendre la portée de ce test modeste, il faut se rappeler que, au moment des premières sanctions internationales visant Moscou après son attaque contre l’Ukraine, le patron de l’agence spatiale russe avait menacé de laisser l’ISS – maintenue à 400 kilomètres d’altitude par des poussées régulières des vaisseaux russes – retomber sur Terre. Les Américains viennent donc de montrer qu’ils pouvaient se passer des Russes pour garder la station sur son orbite.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : fusées, ExoMars, ISS... La fin de la coopération avec la Russie met de nombreuses activités spatiales à l’arrêt                       Le Monde Science et Médecine           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nos ancêtres les Gaulois  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/07/04/l-iss-a-dit-adieu-au-vaisseau-americain-cygnus_6133312_1650684.html"},"headline":"L\u2019ISS a dit adieu au vaisseau am\u00e9ricain Cygnus","dateCreated":"2022-07-04T17:45:08+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:45:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Europe","International","Espace","Sciences"],"description":"Avant son d\u00e9part, il a non seulement ravitaill\u00e9 les astronautes \u00e0 bord, mais aussi remont\u00e9 l\u2019ISS de quelque 150 m\u00e8tres... Ce que les Russes mena\u00e7aient de ne plus faire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde Science et M\u00e9decine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/32e02de_1656694779006-cygnus-departure-from-space-station.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-18">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dimanche, trois personnes ont été tuées, et une trentaine blessées, lors d’une fusillade dans un centre commercial de la capitale danoise. Le suspect a été arrêté le soir même et la police a déclaré lundi matin qu’il était connu pour des antécédents psychiatriques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Faits divers             Fusillade de Copenhague : le suspect placé en détention en unité psychiatrique      Dimanche, trois personnes ont été tuées, et une trentaine blessées, lors d’une fusillade dans un centre commercial de la capitale danoise. Le suspect a été arrêté le soir même et la police a déclaré lundi matin qu’il était connu pour des antécédents psychiatriques.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h40, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des gens rendent hommage aux trois personnes tuées dimanche lors d’une fusillade dans un centre commercial de Copenhague (Danemark), le 4 juillet 2022.  MADS CLAUS RASMUSSEN / AFP                 Après une tuerie dans un centre commercial de Copenhague, qui a fait trois morts et une trentaine de blessés dimanche, le suspect a été placé en détention dans une unité psychiatrique, lundi 4 juillet.            Arrêté peu après la fusillade, le jeune homme de 22 ans a été présenté à un juge du tribunal de la capitale danoise, qui lui a signifié les poursuites pour trois meurtres, dont celui de deux adolescents, et sept tentatives de meurtre.              Après deux heures d’audience, son placement en détention provisoire a été ordonné pour vingt-quatre jours renouvelables au sein d’une « unité psychiatrique fermée ». A la demande du procureur et avec l’accord de la défense, la décision est accompagnée d’un examen de son état mental.                             Lire aussi :  A Copenhague, trois morts lors d’une fusillade dans un centre commercial                   Un hommage aux victimes            La police avait annoncé lundi matin que le suspect, un Danois, était connu pour des antécédents psychiatriques. Selon la radiotélévision nationale DR, citant plusieurs sources anonymes, le jeune homme a essayé de joindre une ligne d’aide psychologique peu avant les faits, ce que les autorités n’ont pas voulu confirmer.            L’attaque, commise principalement avec un fusil, a fait trois morts et trente blessés, dont quatre graves, dans un grand centre commercial Field’s, situé entre le centre de Copenhague et l’aéroport de la capitale. Le drame est venu bousculer un week-end de fête dans le pays scandinave, entre la liesse du passage du Tour de France et le retour du festival de musique géant de Roskilde après deux ans d’annulations dues au Covid-19.              « Je crois que nous avons rarement vécu un contraste aussi violent que celui d’hier », a reconnu la première ministre danoise, Mette Frederiksen, venue rendre hommage aux victimes sur les lieux, lundi, à midi. « Naturellement, des discussions très justifiées vont émerger (…) en lien avec les armes utilisées, en lien avec la psychiatrie (…), mais aujourd’hui je trouve que nous devons rendre hommage aux victimes, montrer notre sympathie, notre aide et notre soutien, et soutenir tous ceux qui ont été touchés », a-t-elle ajouté devant les caméras.            Une cérémonie en mémoire des victimes sera organisée mardi soir à 20 heures, à proximité du centre commercial, a annoncé sur Twitter la maire de Copenhague, Sophie H. Andersen.            Des vidéos du suspect diffusées sur les réseaux sociaux            L’identité des trois personnes tuées – un homme de 47 ans, un adolescent et une adolescente de 17 ans – ainsi que des blessés, d’âges et de sexe différents, suggère qu’« il s’agit de victimes choisies au hasard », a expliqué le directeur de l’enquête, Soren Thomassen. « Rien n’indique dans ce que nous avons trouvé qu’il s’agisse d’un acte terroriste », a-t-il estimé, et le tireur a agi seul, selon lui.              La police a confirmé lundi matin l’authenticité de vidéos du suspect circulant depuis dimanche soir sur les réseaux sociaux. Le jeune homme – dont l’identité est connue mais non dévoilée – y apparaît posant avec des armes, mimant des gestes de suicide avec un fusil et un pistolet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fusillade de Copenhague : « Il disait qu’il tirait, mais que ce n’était pas de vrais coups de feu »                   Il évoque également un traitement avec un médicament puissant prescrit en psychiatrie « qui ne marche pas ». Les comptes YouTube et Instagram du suspect ont été désactivés dans la nuit, mais les vidéos, mises en ligne vendredi selon des médias danois, circulent encore sur d’autres comptes.            Quatre blessés toujours « dans un état grave »            La police juge qu’il est trop tôt pour se prononcer sur le mobile de l’attaque, mais que celle-ci semble avoir été préparée. L’arrestation a eu lieu sans difficulté, dimanche vers 17 h 50, aux abords du centre commercial, soit environ un quart d’heure après les premiers signalements de coups de feu, selon la police.              Quatre personnes ont été blessées par balle et se trouvent encore « dans un état grave ». Il s’agit de deux Danoises de 19 ans et de 40 ans et de deux Suédois, un homme de 50 ans et une adolescente de 16 ans. Selon la police, vingt-trois personnes ont aussi été légèrement blessées lors du mouvement de panique provoqué par la fusillade dans le centre commercial.            Ce dernier était très fréquenté en raison d’un concert, avec 13 500 spectateurs, de la star britannique Harry Styles prévu dans une grande salle voisine, la Royal Arena. Le spectacle avait été annulé à la dernière minute. « J’ai le cœur brisé avec les habitants de Copenhague. J’adore cette ville. Les gens y sont si chaleureux et pleins d’amour », a déclaré le chanteur sur Twitter.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nos ancêtres les Gaulois  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/fusillade-de-copenhague-le-suspect-place-en-detention-en-unite-psychiatrique_6133311_3210.html"},"headline":"Fusillade de Copenhague\u00a0: le suspect plac\u00e9 en d\u00e9tention en unit\u00e9 psychiatrique","dateCreated":"2022-07-04T17:40:59+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:40:59+02:00","dateModified":"2022-07-05T13:48:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Faits divers"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Dimanche, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et une trentaine bless\u00e9es, lors d\u2019une fusillade dans un centre commercial de la capitale danoise. Le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le soir m\u00eame et la police a d\u00e9clar\u00e9 lundi matin qu\u2019il \u00e9tait connu pour des ant\u00e9c\u00e9dents psychiatriques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/0/0/8471/4235/1342/671/60/0/999e53d_5626735-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-19">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans un rapport publié lundi 4 juillet, la Cour recense les multiples détournements et manipulations déployés par certains bénéficiaires de la PAC, premier poste de dépenses de l’Union européenne, pour échapper au contrôle de la Commission et des Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La Cour des comptes européenne dénonce de nombreuses fraudes à la politique agricole commune      Dans un rapport publié lundi 4 juillet, la Cour recense les multiples détournements et manipulations déployés par certains bénéficiaires de la PAC, premier poste de dépenses de l’Union européenne, pour échapper au contrôle de la Commission et des Etats membres.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 17h28, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sur le papier, tout va bien, ou à peu près. En réalité, les fraudes à la politique agricole commune (PAC), le premier poste de dépenses du budget de l’Union européenne (UE), sont bien plus nombreuses qu’elles ne semblent l’être. En effet, la Commission, comme les Etats membres, qui se partagent la tâche de contrôler la bonne utilisation des deniers communautaires, peuvent, dans certains cas, se montrer permissifs et laisser les fraudeurs agir impunément. Tel est, en substance, le message de la Cour des comptes européenne, qui a publié un rapport sur le sujet, lundi 4 juillet. Le choix du sous-titre de cette publication – « Il est temps d’attaquer le problème à la racine » – est sans ambiguïté.          Les sommes en jeu sont importantes. Comme le rappelle l’institution luxembourgeoise, entre 2018 et 2020, chaque année en moyenne, les paiements directs aux agriculteurs (généralement en fonction de la surface de terres agricoles dont disposent les exploitants) ont représenté 38,5 milliards d’euros, tandis que les dépenses liées aux mesures de marché (destinées à aider certaines filières) et au développement rural s’élevaient respectivement à 2,7 milliards et 13,1 milliards d’euros. Sur la période 2016-2020, les irrégularités signalées ont concerné 0,09 % des paiements de la PAC. Ce chiffre « ne constitue pas un indicateur direct du degré de fraude, mais plutôt des résultats obtenus par les Etats membres dans leur lutte contre la fraude et d’autres activités illégales portant atteinte aux intérêts financiers de l’UE », notent les magistrats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruxelles demande à la France de revoir sa copie sur la PAC                 Le rapport de la Cour des comptes européenne ressemble à un petit manuel des fraudes possibles qui peuvent aisément échapper au contrôle de la Commission comme des Etats membres, tant celui-ci reste aléatoire et insuffisant. On y découvre ainsi que certains bénéficiaires des fonds communautaires ne respectent pas les conditions auxquelles ils sont en théorie soumis, sans que cela ne leur soit préjudiciable. Ils « omettent des informations importantes ou créent artificiellement les conditions leur permettant de remplir les critères d’admissibilité et de bénéficier indûment des aides de la PAC », peut-on lire.          « Plus les projets sont complexes, plus le risque est élevé »          Ainsi, les aides réservées aux PME peuvent être contournées au profit de plus grandes entreprises. En Bulgarie, par exemple, une enquête de l’Office européen de lutte antifraude (OLAF) a révélé que des acteurs agricoles, qui avaient atteint le plafond des aides auxquelles ils avaient droit, ont obtenu des fonds communautaires – une dizaine de millions d’euros – par l’intermédiaire d’autres entités indépendantes en apparence, qui étaient, en réalité, sous leur contrôle. Dans ce cas, donc, les fraudeurs ont été rattrapés, mais vu les trous dans les filets des contrôles européens, il ne fait aucun doute que nombre de leurs collègues s’en sortent indemnes.        Il vous reste 42.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/04/la-cour-des-comptes-europeenne-denonce-de-nombreuses-fraudes-a-la-politique-agricole-commune_6133307_3234.html"},"headline":"La Cour des comptes europ\u00e9enne d\u00e9nonce de nombreuses fraudes \u00e0 la politique agricole commune","dateCreated":"2022-07-04T17:28:05+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:28:05+02:00","dateModified":"2022-07-04T19:00:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 lundi 4\u00a0juillet, la Cour recense les multiples d\u00e9tournements et manipulations d\u00e9ploy\u00e9s par certains b\u00e9n\u00e9ficiaires de la PAC, premier poste de d\u00e9penses de l\u2019Union europ\u00e9enne, pour \u00e9chapper au contr\u00f4le de la Commission et des Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/2e68e43_1656947934699-000-32dl3bu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-20">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le plan du Parlement de Riga, qui prévoit de soumettre au gouvernement une liste de 69 édifices et plaques commémoratives à démanteler ou déplacer, heurte la minorité russophone du pays
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LEMONDE »                        International       Lettonie         En Lettonie, les monuments soviétiques en voie de déboulonnage   Par Olivier Truc (Daugavpils (Lettonie), envoyé spécial)   Publié hier à 17h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe plan du Parlement de Riga, qui prévoit de soumettre au gouvernement une liste de 69 édifices et plaques commémoratives à démanteler ou déplacer, heurte la minorité russophone du pays                             Des touristes russophones visitent le mémorial soviétique de la seconde guerre mondiale dans le parc Dubrovina, à Daugavpils, en Lettonie, le 1er juillet 2022.  OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LE MONDE »               A Daugavpils, ville des confins du sud-est de la Lettonie adossée à la Biélorussie et à la Russie, on répète volontiers que la terre n’est pas comme les autres. « Depuis Napoléon, l’Europe et la Russie s’affrontent ici », déclare avec gravité Peteris Dzalbe, un élu municipal d’opposition, qui se définit comme catholique et polonais, dans cette région à majorité russophone et orthodoxe d’un pays majoritairement luthérien. « Toutes ces frontières sont couvertes de sang », observe Maris Susejs, un enseignant.          Dans cette cité anciennement nommée Dvinsk, qui vit naître le peintre Mark Rothko au temps de l’Empire russe, et plus largement dans l’ensemble des pays baltes, engagés dans un soutien inconditionnel à l’Ukraine, l’attention est rivée, depuis le début du conflit en Ukraine, sur les imposants monuments soviétiques érigés à la gloire des soldats tombés lors de la Grande Guerre patriotique. Dans certains cas, des monuments ont été vandalisés, tagués aux couleurs du drapeau ukrainien, voire ont disparu.          Mais à Daugavpils, deuxième ville de Lettonie par sa population, avec 95 000 habitants, Valentina veille. Tous les soirs si elle le peut, par ces temps de grosses chaleurs, cette retraitée d’origine russe vient avec sa bouteille d’eau arroser les fleurs et les couronnes qui décorent les sept sépultures de marbre d’officiers soviétiques tués en 1944 lorsque la ville a été libérée des nazis.          A Riga, le monument de la Victoire en sursis          Elle redresse les couronnes, ramasse les pétales séchés, s’assure que tout est en bon ordre dans le parc Dubrovina. Comme de nombreux russophones, qui constituent la moitié de la population de la ville, Valentina veut croire que l’imposant monument soviétique aux flèches de granit dressées vers le ciel qui entoure les tombes et la flamme du souvenir ne risque rien. Mais le doute plane.          Le Parlement letton a voté le 16 juin une loi qui stipule que les monuments glorifiant les régimes soviétique et nazi devront être démantelés ou déplacés d’ici au 15 novembre, et que les œuvres présentant un intérêt artistique seront confiées au Musée de l’occupation, à Riga. Mais il ne fait aucun doute que c’est bien l’héritage soviétique qui est concerné, tant il demeure largement présent dans le pays.                              Valentina entretient le mémorial soviétique de la seconde guerre mondiale, dans le parc de Dubrovina, à Daugavpils, en Lettonie, le 30 juin 2022.  OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LEMONDE »               Le chef de l’inspection d’Etat pour la protection du patrimoine, Juris Dambis, a annoncé le 30 juin que son service soumettrait sous peu au gouvernement une liste de 69 monuments et plaques commémoratives glorifiant le régime soviétique qui pourraient être démantelés ou déplacés. En insistant sur le choix des mots, car ceux qui s’opposent à cette loi laissent entendre qu’ils seront détruits. Le principal édifice visé est le monument de la Victoire, dans le parc de Pardaugava, à Riga, immense flèche ornée de l’étoile rouge, qui est depuis quelques jours interdit d’accès, cerné de palissades métalliques et surveillé jour et nuit par plusieurs véhicules de police.        Il vous reste 64.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/04/en-lettonie-les-monuments-sovietiques-en-voie-de-deboulonnage_6133302_3210.html"},"headline":"En Lettonie, les monuments sovi\u00e9tiques en voie de d\u00e9boulonnage","dateCreated":"2022-07-04T17:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-04T17:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["International","Europe","Lettonie"],"description":"Le plan du Parlement de Riga, qui pr\u00e9voit de soumettre au gouvernement une liste de 69 \u00e9difices et plaques comm\u00e9moratives \u00e0 d\u00e9manteler ou d\u00e9placer,\u00a0heurte la minorit\u00e9 russophone du pays","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Daugavpils (Lettonie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/03/394/0/4724/2362/1342/671/60/0/dc15833_1656870474487-kro-9942.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       


        
  
