<FILE-date="2022/07/05/19">

<article-nb="2022/07/05/19-1">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ L’alliance de gauche propose une vingtaine de mesures financées par une taxation exceptionnelle sur les profits de quelques grands groupes. Les oppositions renvoient le gouvernement à ses responsabilités.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : la Nupes présente sa proposition de loi      L’alliance de gauche propose une vingtaine de mesures financées par une taxation exceptionnelle sur les profits de quelques grands groupes. Les oppositions renvoient le gouvernement à ses responsabilités.          Par Elsa Conesa et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 19h19, mis à jour à 19h21    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La campagne électorale a beau être terminée, le pouvoir d’achat continue de façonner le débat politique. C’est sur ce terrain que les oppositions fraîchement issues des élections législatives du mois de juin ont l’intention de mettre le gouvernement à l’épreuve, testant sa capacité à trouver un compromis tandis que le temps presse : en juin, l’inflation a atteint 5,8 % sur un an, dont 33 % sur l’énergie, selon l’Insee.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi pouvoir d’achat, objet de toutes les tractations                 Alors que le gouvernement doit présenter, jeudi 7 juillet, son projet de loi pour le pouvoir d’achat, combiné à un budget rectificatif, les oppositions comptent plus que jamais peser pour infléchir le texte, qui sera débattu dans l’Hémicycle la semaine du 18 juillet. Le « paquet » de l’exécutif rassemble les mesures évoquées ces derniers mois : prolongation des boucliers tarifaires sur le gaz et l’électricité, et du coup de pouce de 18 centimes par litre sur l’essence, revalorisation de différents minima sociaux et des retraites, aide pour les automobilistes, triplement de la prime Macron… pour un total de quelque 25 milliards d’euros.          Un texte « très, très loin d’être à la hauteur de ce qu’attendent les Français », a déploré la cheffe de file des « insoumis », Mathilde Panot, mardi 5 juillet lors d’une conférence de presse, dénonçant des mesures « toutes inférieures à l’inflation » et assurant que « ceux qui bloquent le pays, c’est la Macronie ». La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a présenté une proposition de loi qui sera déclinée par amendements pendant le débat parlementaire, reprenant en grande partie le programme de La France Insoumise pendant la campagne : smic à 1 500 euros net, extension des outils permettant de bloquer les prix des produits de première nécessité et de l’énergie, revalorisation de 10 % des aides au logement et du point d’indice des fonctionnaires, « garantie d’autonomie » pour les ménages les plus modestes pour atteindre 1 100 euros, revalorisation de l’allocation de rentrée scolaire, déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé (AAH), désindexation des loyers…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises                 Des gestes qui seraient financés par une surtaxe exceptionnelle de 25 % sur les profits d’une poignée de grands groupes, les énergéticiens Total et Engie, les sociétés d’autoroutes, et l’armateur CMA-CGM, qui rapporterait 10 milliards d’euros. D’autres pays, comme l’Italie et la Grande-Bretagne, ont mis en place des dispositifs semblables, ont fait valoir les députés de gauche.          « Pas de marge de manœuvre »          « Ne croyez pas que ça se passera comme pendant le mandat précédent », a insisté Mathilde Panot, lorsque « les macronistes ont refusé tous les amendements venant de l’opposition ». « Le pouvoir a quitté l’Elysée pour venir au Palais-Bourbon », a renchéri le socialiste Boris Vallaud. A deux semaines de l’examen dans l’Hémicycle, aucune voie de compromis ne semble se dégager. Bercy a jusqu’ici toujours refusé de bloquer les prix ou de baisser la TVA, et martèle qu’il n’y « a pas de marge de manœuvre » budgétaire pour des mesures plus coûteuses. Le nouveau rapporteur (La République en marche) du budget, Jean-René Cazeneuve, doit rencontrer les responsables de groupes de la commission des finances dans la semaine. « Mon objectif, ce sera de trouver une majorité pour ce texte », explique-t-il, regrettant que « les oppositions n’aient pas saisi la main tendue par le président » pour participer à une coalition. « Il faut partir de notre projet et regarder les propositions de l’opposition », avance-t-il.        Il vous reste 26.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/pouvoir-d-achat-la-nupes-presente-sa-proposition-de-loi_6133494_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: la Nupes pr\u00e9sente sa proposition de loi","dateCreated":"2022-07-05T19:19:43+02:00","datePublished":"2022-07-05T19:19:43+02:00","dateModified":"2022-07-05T19:21:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique"],"description":"L\u2019alliance de gauche propose une vingtaine de mesures financ\u00e9es par une taxation exceptionnelle sur les profits de quelques grands groupes. Les oppositions renvoient le gouvernement \u00e0 ses responsabilit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/363/0/4357/2178/1342/671/60/0/93427e4_1657037323774-389512.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-2">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les chances de voir la motion adoptée sont minces. La gauche est loin de disposer de la majorité absolue requise, et le Rassemblement national comme Les Républicains ont fait savoir qu’ils ne s’associeront pas à la démarche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Nupes             Les députés de la Nupes vont déposer ensemble une motion de censure contre le gouvernement Borne      Les chances de voir la motion adoptée sont minces. La gauche est loin de disposer de la majorité absolue requise, et le Rassemblement national comme Les Républicains ont fait savoir qu’ils ne s’associeront pas à la démarche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h23, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ils la présentent comme une « motion de défiance ». Des représentants de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) à l’Assemblée nationale ont assuré, mercredi 5 juillet, qu’ils comptent déposer une motion de censure, mercredi à 14 h 30, contre le gouvernement d’Elisabeth Borne, c’est-à-dire juste avant sa déclaration de politique générale, à l’issue de laquelle la première ministre n’a pas prévu de demander un vote de confiance aux députés.                             Lire aussi :  Assemblée nationale, en direct : les députés de la Nupes déposeront ensemble, mercredi, une motion de censure contre le gouvernement Borne                   « Cela mettra chacune et chacun face à ses responsabilités », a affirmé devant la presse la présidente des députés de La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, qui voit dans cette initiative « une question de principe » face à une cheffe du gouvernement qui « se voile les yeux ». Le communiste Sébastien Jumel a souligné qu’il n’était pas possible pour la gauche d’accorder la confiance « a priori », d’où cette motion de censure, « seul outil à disposition ».              « Le gouvernement se soustrait à la tradition républicaine de soumettre son projet à un vote de confiance de l’Assemblée nationale », a avancé sur Twitter Olivier Faure, député et premier secrétaire du Parti socialiste, pour justifier le dépôt d’une telle motion.            « Débats en interne » au PS            Les quatre groupes de gauche au Palais-Bourbon – LFI, communistes, écologistes et socialistes – s’y associent, mais certains députés, individuellement, pourraient ne pas la cosigner, comme la socialiste Valérie Rabault qui a pris ses distances vis-à-vis de la Nupes. Au groupe PS, « il y a des débats en interne et la majorité a décidé de se rallier à cette proposition », a déclaré leur chef de file, Boris Vallaud. Une telle motion n’est recevable que, si elle est signée par un dixième au moins des membres de l’Assemblée nationale, soit 58 députés. La Nupes compte, à elle seule, 151 élus.            La motion devra être soumise au vote de l’Assemblée nationale au moins quarante-huit heures après son dépôt, soit vendredi en début d’après-midi au plus tôt. Ce délai a pour raison d’être de permettre au gouvernement de convaincre d’éventuels indécis et aux députés de se prononcer dans la sérénité. Pour faire tomber le gouvernement, il faudrait réunir une majorité absolue – 289 voix –, ce qui paraît peu probable faute d’un rassemblement des oppositions.            « Assez puéril »            Le groupe Les Républicains (62 députés) n’a pas prévu de se prononcer pour. « On ne se prêtera pas à ce jeu », a fait savoir son président, Olivier Marleix, sur LCI. « Cela me paraît assez puéril comme démarche (…) et totalement inutile », a-t-il critiqué, évoquant une « stratégie de tension un peu théâtralisée » de la part de LFI. « Nous ne joindrons pas nos voix (…). L’objectif de LR n’est pas de réaliser un coup politique », avait déjà prévenu Annie Genevard, la présidente par intérim de LR, mardi matin, sur BFM-TV.              Le groupe Rassemblement national (89 députés) ne compte pas non plus voter la motion déposée par la gauche. « Nous, on n’est pas là pour tout bloquer, tout casser, on est là pour proposer des solutions », selon son porte-parole, Sébastien Chenu. Interrogée pour savoir si elle appelait l’extrême droite à voter la motion, Mme Panot a répondu : « Je n’appelle personne à voter. » Et Julien Bayou, coprésident des députés écologistes, de renchérir : « Je ne les appelle à rien du tout, je ne les salue même pas. »                             Lire aussi :  Ce que contient la proposition de loi de la Nupes pour le pouvoir d’achat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/les-deputes-de-la-nupes-vont-deposer-ensemble-une-motion-de-censure-contre-le-gouvernement-borne_6133486_823448.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes vont d\u00e9poser ensemble une motion de censure contre le gouvernement Borne","dateCreated":"2022-07-05T18:23:42+02:00","datePublished":"2022-07-05T18:23:42+02:00","dateModified":"2022-07-05T18:26:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne","Nupes"],"description":"Les chances de voir la motion adopt\u00e9e sont minces. La gauche est loin de disposer de la majorit\u00e9 absolue requise, et le Rassemblement national comme Les R\u00e9publicains ont fait savoir qu\u2019ils ne s\u2019associeront pas \u00e0 la d\u00e9marche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/16f4ec0_1657008386754-conseil-des-ministres-20220704-29.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-3">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Jean-François Carenco a été nommé ministre délégué aux outre-mer sous la tutelle du ministre de l’intérieur. Une nouvelle fraîchement accueillie par nombre d’ultramarins, qui souhaitaient un ministère de plein exercice, comme pour sa prédécesseure.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                        Politique              Remaniement : aux Antilles, la « relégation » du ministère des outre-mer passe mal      Jean-François Carenco a été nommé ministre délégué aux outre-mer sous la tutelle du ministre de l’intérieur. Une nouvelle fraîchement accueillie par nombre d’ultramarins, qui souhaitaient un ministère de plein exercice, comme pour sa prédécesseure.          Par Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France (Martinique), correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h35    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pour le nouveau ministre délégué aux outre-mer, il n’y aura pas eu d’état de grâce : à peine nommé, lundi 4 juillet, Jean-François Carenco a dû faire face à une levée de boucliers. En cause, un ajustement protocolaire qui suscite l’incompréhension aux Antilles, ainsi que dans d’autres territoires ultramarins. Car le successeur de Yaël Braun-Pivet n’est pas ministre de plein exercice. Dans sa fonction au sein du gouvernement, Jean-François Carenco est placé sous la tutelle du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Cette configuration n’est pourtant pas inédite : c’était déjà le cas durant le mandat de Nicolas Sarkozy. Mais la nouvelle passe mal dans les Antilles, territoires en proie à une grande défiance envers l’exécutif et où la politique d’Emmanuel Macron a été largement désavouée, lors des derniers scrutins présidentiel et législatif.          « Il faut un vrai ministère des outre-mer de plein exercice », a réagi sur Twitter la sénatrice socialiste de la Guadeloupe Victoire Jasmin. Pour sa part, le sénateur socialiste Victorin Lurel dénonce une « punition électorale » pour les habitants des territoires ultramarins. « Le message envoyé : d’abord l’ordre, le reste on avisera », s’insurge le parlementaire, lui-même ancien ministre des outre-mer sous François Hollande (2012-2014).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un remaniement pour tenir compte des nouveaux équilibres et lancer le quinquennat                 Pourtant, à l’inverse de sa prédécesseure, l’éphémère Yaël Braun-Pivet, restée à peine un mois à la tête du ministère des outre-mer avant de démissionner pour briguer la présidence de l’Assemblée nationale, Jean-François Carenco peut se targuer d’une solide expérience dans plusieurs collectivités ultramarines. En effet, cet énarque de 69 ans a été préfet de Saint-Pierre-et-Miquelon (1996-1997), puis de la Guadeloupe (1999-2002). Il a également été secrétaire général du Haut-Commissariat d ela République en Nouvelle-Calédonie, au début des années 1990.          « Retour en arrière historique »          Un tel parcours ne laisse pas indifférent la classe politique antillaise. Ainsi, la fédération guadeloupéenne du Parti socialiste salue, dans un communiqué, le choix d’un « haut fonctionnaire de qualité, réputé bon connaisseur de nos territoires », mais pour mieux fustiger « la relégation des outre-mer dans la hiérarchie gouvernementale ». Ces critiques sont reprises par de nombreux élus originaires d’autres territoires, à l’instar de la députée réunionnaise (Gauche démocrate et républicaine, GDR) Karine Lebon, qui condamne « un retour en arrière historique ».          Les élus antillais ne sont cependant pas unanimes. Ainsi, le député martiniquais (GDR) Marcellin Nadeau relativise en prenant l’exemple de la ministre chargée des collectivités territoriales, qui a deux ministres de tutelle : ceux de l’intérieur et de la transition écologique. « Pourquoi ne serait-on pas dans la même configuration dans l’outre-mer ? », suggère cet élu, qui y verrait un bon moyen de répondre aux défis environnementaux qui se posent dans les régions ultramarines. Selon lui, la seule tutelle de la Place Beauvau risque certes d’accroître la « répression », mais pourrait aussi apporter des solutions en matière sécuritaire : trafics de drogue, d’armes, ou encore contrôle des frontières. « Nous serons très vigilants », promet M. Nadeau.        Il vous reste 38.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/remaniement-aux-antilles-la-relegation-du-ministere-des-outre-mer-passe-mal_6133472_823448.html"},"headline":"Remaniement\u00a0: aux Antilles, la \u00ab\u00a0rel\u00e9gation\u00a0\u00bb du minist\u00e8re des outre-mer passe mal","dateCreated":"2022-07-05T17:35:15+02:00","datePublished":"2022-07-05T17:35:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Jean-Fran\u00e7ois Carenco a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux outre-mer sous la tutelle du ministre de l\u2019int\u00e9rieur. Une nouvelle fra\u00eechement accueillie par nombre d\u2019ultramarins, qui souhaitaient un minist\u00e8re de plein exercice, comme pour sa pr\u00e9d\u00e9cesseure.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France (Martinique), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/370/0/4808/2404/1342/671/60/0/0f03b62_5627034-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-4">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ De nombreux spécialistes réclament une mise à niveau des acteurs publics et politiques sur ces sujets scientifiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Le gouvernement et la haute administration seront formés à la transition écologique      De nombreux spécialistes réclament une mise à niveau des acteurs publics et politiques sur ces sujets scientifiques.          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En recevant le rapport du Haut Conseil pour le climat, Elisabeth Borne a annoncé, le 29 juin, sa volonté de former le gouvernement et la fonction publique à la transition écologique. « Pour engager l’ensemble du gouvernement dans la planification écologique dans tous les domaines de l’Etat, les équipes ministérielles seront formées aux évolutions des problématiques environnementales et à leur intégration dans l’élaboration des politiques publiques. Un grand plan de formation des fonctionnaires sera également mis en place, permettant de renforcer le rôle de l’Etat exemplaire. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Haut Conseil pour le climat appelle à un « sursaut » de l’action climatique en France                 La première ministre répond ainsi à plusieurs appels formulés ces dernières semaines, enjoignant à cette formation des décideurs politiques. « Nous n’attendons pas de vous que vous soyez au même niveau d’information que les experts du climat dès votre prise de fonctions », lui écrivaient, le 15 juin, une quinzaine de personnalités. Et de rappeler l’exemple des 150 membres de la convention citoyenne pour le climat (CCC), tirés au sort dans la population, ou les dirigeants de la convention des entreprises pour le climat, tous formés à ces questions ardues pour élaborer des propositions, imaginer des solutions pour réduire les émissions de gaz à effet de serre et décarboner l’économie.          Ces personnalités ont donc imaginé « cinq modules de quatre heures », faisant intervenir plusieurs experts, sur plusieurs formats, « académiques, théoriques, inclusifs et participatifs ». Ils proposent de déployer cette formation dans le cadre d’un séminaire gouvernemental, allant jusqu’à suggérer, notamment, « un travail d’équipe en fin de parcours pour planifier les mises en action ».          « La plupart des ministres n’y connaissent rien »          Cette proposition est présente dans une première lettre ouverte au chef de l’Etat, publiée le 7 mai sur le site du Journal du dimanche. La missive était notamment signée par le réalisateur Cyril Dion – il fut aussi « garant » de la convention citoyenne pour le climat –, par Priscillia Ludosky, à l’origine du mouvement des « gilets jaunes » et de la pétition contre la taxe carbone, le philosophe Dominique Bourg, la sociologue Dominique Méda, Jean-Marc Jancovici, président du Shift Project, un think tank qui travaille sur la décarbonation de l’énergie, ou encore Grégoire Fraty, ancien membre de la convention citoyenne pour le climat et du collectif Les 150, issu de la convention.          Pour Cyril Dion, « clairement, la plupart des ministres n’y connaissent rien ». « Certains avancent le nucléaire comme la solution alors que le GIEC parle de trois années décisives et que le nucléaire est une réponse sur le long terme. Il faut non seulement une formation mais surtout une confrontation avec les experts, comme ce fut le cas pour la CCC », assène-t-il.        Il vous reste 52.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/le-gouvernement-et-la-haute-administration-seront-formes-a-la-transition-ecologique_6133466_823448.html"},"headline":"Le gouvernement et la haute administration seront form\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique","dateCreated":"2022-07-05T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-05T17:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Climat","Gouvernement Borne","Plan\u00e8te","Politique"],"description":"De nombreux sp\u00e9cialistes r\u00e9clament une mise \u00e0 niveau des acteurs publics et politiques sur ces sujets scientifiques.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/f3698ac_1657004924649-conseil-des-ministres-20220704-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-5">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ « Cela mettra chacune et chacun face à ses responsabilités », a affirmé la présidente des députés LFI, Mathilde Panot, puisque Elisabeth Borne a choisi de ne pas se soumettre à un vote de confiance à l’issue de sa déclaration de politique générale, mercredi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Merci.    Guimuche        Concernant les temps de parole après le discours de politique générale d'Elisabeth Borne, vous ne mentionnez pas Les Républicains. Est-ce une erreur ?    Perplexe         Bonjour,          Demain, les Républicains auront droit à dix minutes pour s’exprimer à l’issue du discours de politique générale d’Elisabeth Borne. Nous avons corrigé notre oubli dans le post précédent.                    13:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes va se prononcer « plus tard » concernant la motion de censure contre le gouvernement        Que va décider la Nupes au sujet de la motion de censure ? Mathilde Panot, qui avait annoncé le dépôt d’une motion de censure de LFI contre le gouvernement, a annoncé lors de la conférence de presse de présentation de la proposition de loi sur le pouvoir d’achat que la Nupes allait communiquer à ce sujet « plus tard dans la journée ».          Hier soir, la socialiste Valérie Rabault, députée de la 1re circonscription de Tarn-et-Garonne, avait fait part de son opposition au dépôt de cette motion de censure, tout en précisant que la Nupes allait en discuter ce matin. A l’issue de la réunion sur le sujet, la coalition de gauche a donc décidé de reporter sa communication concernant sa stratégie en fin de journée.                                     Les quatre groupes de la Nupes déposeront, mercredi, une motion de censure commune contre le gouvernement Borne                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Remaniement : Bercy retrouve une configuration à cinq ministresRemaniement : Emmanuel Macron acte l’échec d’une éventuelle coalitionCe qui a poussé Elisabeth Borne à renoncer à un vote de confiance à l’Assemblée nationale         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          Les quatre groupes de la Nupes déposeront, mercredi, une motion de censure commune contre le gouvernement Borne                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-05T15:44:28+00:00","coverageEndTime":"2022-07-06T03:44:28+00:00","headline":"Assembl\u00e9e nationale, en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9poseront ensemble, mercredi, une motion de...","description":"\u00ab\u00a0Cela mettra chacune et chacun face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s LFI, Mathilde Panot, puisque Elisabeth Borne a choisi de ne pas se soumettre \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, mercredi.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Assemblée nationale, en direct : les députés de la Nupes déposeront ensemble, mercredi, une motion de censure contre le gouvernement Borne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Cela mettra chacune et chacun face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s LFI, Mathilde Panot, puisque Elisabeth Borne a choisi de ne pas se soumettre \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, mercredi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/5900/3933/1342/894/3/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-05T15:44:28+00:00"
,"endDate":"2022-07-06T03:44:28+00:00"
  Dans une lettre ouverte publi\u00e9e mardi 5\u00a0juillet sur les r\u00e9seaux sociaux, le journaliste et candidat \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aux l\u00e9gislatives pour La France insoumise (LFI) Taha Bouhafs a reproch\u00e9 au mouvement de ne pas lui avoir permis de se d\u00e9fendre face aux accusations de \u00ab\u00a0violence sexuelle\u00a0\u00bb dont il a fait l\u2019objet. Alors que ces derni\u00e8res ont entra\u00een\u00e9 son retrait de candidature il y a deux mois, il r\u00e9clame \u00e0 LFI \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb et d\u00e9nonce l\u2019opacit\u00e9 du mouvement sur le sujet.          Candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb dans la 14e circonscription du Rh\u00f4ne, M.\u00a0Bouhafs s\u2019\u00e9tait retir\u00e9 de la course \u00e0 la d\u00e9putation le 10\u00a0mai en estimant avoir \u00e9t\u00e9 victime de \u00ab\u00a0racisme\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb \u00e9manant de toute la classe politique \u00e0 son \u00e9gard. Toutefois, le lendemain, LFI avait annonc\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate interne avait \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son encontre par le comit\u00e9 interne de suivi des violences sexistes et sexuelles, apr\u00e8s la r\u00e9ception le 7\u00a0mai d\u2019un \u00ab\u00a0t\u00e9moignage relatant des faits suppos\u00e9s de violences sexuelles reproch\u00e9es \u00e0 Taha Bouhafs\u00a0\u00bb.          Dans le long courrier rendu public deux mois plus tard, Taha Bouhafs rapporte n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 aux dites accusations\u00a0\u00bb, que ce soit avant ou apr\u00e8s la divulgation par la presse du v\u00e9ritable motif du retrait, ce contrairement \u00e0 ce qu\u2019a alors annonc\u00e9 LFI. Il met notamment en cause la d\u00e9put\u00e9e Cl\u00e9mentine Autain, qui a recueilli certains t\u00e9moignages contre lui et l\u2019a enjoint d\u2019abandonner sa candidature au nom de LFI, le 9\u00a0mai, lors d\u2019une rencontre en t\u00eate \u00e0 t\u00eate.          Selon M. Bouhafs, Mme Autain a \u00ab\u00a0avanc\u00e9 que la proc\u00e9dure n\u2019a pas \u00e0 aller jusqu\u2019au bout puisque je me serais retir\u00e9 de moi-m\u00eame\u00a0: c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment sur sa demande que je me suis retir\u00e9, pour qu\u2019une proc\u00e9dure se d\u00e9roule sereinement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019apprends donc qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019enqu\u00eate, pas de v\u00e9rifications, pas de confrontation. Taha \u00e9limin\u00e9. L\u2019affaire est r\u00e9gl\u00e9e. Circulez il n\u2019y a rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb, s\u2019indigne le journaliste.          Le journaliste accuse \u00e9galement Mme\u00a0Autain de l\u2019avoir pouss\u00e9 \u00e0 cacher les vraies raisons de son retrait, \u00e0 savoir le signalement pour \u00ab\u00a0violence sexuelle\u00a0\u00bb, pour plut\u00f4t mettre en avant les attaques politiques \u00e0 son \u00e9gard. Ce \u00e0 quoi le journaliste dit avoir pli\u00e9 malgr\u00e9 ses r\u00e9ticences. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de silence public et apr\u00e8s plusieurs relances internes, je reviens vers vous par cette lettre pour vous demander une proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable dans laquelle je pourrais savoir ce que l\u2019on me reproche exactement\u00a0\u00bb, \u00e9crit ainsi M. Bouhafs.          \u00ab\u00a0Nous ne nous reconnaissons pas dans sa version d\u2019une partie des faits ayant conduit \u00e0 son retrait de candidature pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives mais nous entendons sa d\u00e9marche et la prenons en compte\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi LFI dans un communiqu\u00e9 rendu public en fin de journ\u00e9e. Rappelant son \u00ab\u00a0engagement f\u00e9ministe\u00a0\u00bb, LFI affirme que \u00ab\u00a0deux signalements susceptibles d\u2019\u00eatre caract\u00e9ris\u00e9s comme des accusations graves d\u2019agressions sexuelles [lui] ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s au moment o\u00f9 Taha Bouhafs s\u2019appr\u00eatait \u00e0 \u00eatre investi par notre mouvement politique\u00a0\u00bb.          Le mouvement fond\u00e9 par M. M\u00e9lenchon pr\u00e9cise ne pas pouvoir \u00ab\u00a0lui transmettre les informations envoy\u00e9es \u00e0 la cellule\u00a0\u00bb, ni organiser une confrontation \u00ab\u00a0car nous respectons la volont\u00e9 d\u2019anonymat des plaignantes\u00a0\u00bb. Toutefois, il fait savoir que \u00ab\u00a0dans le respect du contradictoire, Taha Bouhafs pourra \u00eatre entendu par nos instances\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, Cl\u00e9mentine Autain a r\u00e9cus\u00e9 la version avanc\u00e9e par M. Bouhafs, en affirmant sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qu\u2019il \u00e9crit est pris pour argent comptant par ceux-l\u00e0 m\u00eames qui l\u2019ont tant insult\u00e9, avec m\u00e9pris et racisme. Je n\u2019ouvrirai pas la bo\u00eete de pandore \u00e0 pol\u00e9miques sur chaque point de la lettre de Taha Bouhafs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0j\u2019assure qu\u2019elle d\u00e9forme la r\u00e9alit\u00e9 de notre \u00e9change, quand elle ne dit pas des choses factuellement fausses.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taha Bouhafs accuse LFI d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure juste et \u00e9quitable\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa mise \u00e0 l\u2019\u00e9ca...","dateModified":"2022-07-05T17:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T17:08:00+00:00","articleBody":"     Jean-Fran\u00e7ois Carenco a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux outre-mer sous la tutelle du ministre de l\u2019int\u00e9rieur. M\u00eame s\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une configuration in\u00e9dite, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas durant le mandat de Nicolas Sarkozy, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement accueillie par nombre d\u2019ultramarins, qui souhaitaient un minist\u00e8re de plein exercice. C\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs le cas pour sa pr\u00e9d\u00e9cesseure, Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre des outre-mer.          Un article de notre correspondant Jean-Michel Hauteville, \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Remaniement\u00a0: aux Antilles, la \u00ab\u00a0rel\u00e9gation\u00a0\u00bb du minist\u00e8re des outre-mer passe mal         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le remaniement, aux Antilles, la d\u00e9nonciation de \u00ab\u00a0la rel\u00e9gation des outre-mer dans la hi\u00e9rarc...","dateModified":"2022-07-05T17:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T16:58:03+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s exactement 215 d\u00e9put\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Mais la proportion de femmes de l\u2019H\u00e9micycle devrait bient\u00f4t augmenter de quatre recrues, du fait des nominations des gouvernements Borne 1, puis Borne 2.          En effet, quand un d\u00e9put\u00e9 est nomm\u00e9 \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif, c\u2019est son suppl\u00e9ant qui si\u00e8ge au Palais-Bourbon, sans qu\u2019il soit n\u00e9cessaire d\u2019organiser une \u00e9lection partielle. Hier, pour former son deuxi\u00e8me gouvernement, Elisabeth Borne a pr\u00e9lev\u00e9 \u2013 ou pr\u00e9lev\u00e9 de nouveau \u2013 pas moins de vingt d\u00e9put\u00e9s sur le contingent \u00e9lu le 19\u00a0juin.          Parmi les heureux \u00e9lus, douze sont des hommes et huit des femmes. Mais parmi leurs suppl\u00e9ants, c\u2019est l\u2019inverse\u00a0: douze sont des femmes, et huit, des hommes. Quand ils et elles feront leurs premiers pas dans l\u2019h\u00e9micycle, la f\u00e9minisation progressera donc (un peu) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nominations au gouvernement f\u00e9minisent (un peu) l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-05T17:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T16:42:00+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s de gauche y voient une \u00ab\u00a0alternative\u00a0\u00bb au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement. Hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel du point d\u2019indice\u00a0\u00bb des fonctionnaires ou encore \u00ab\u00a0blocage des prix\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont pr\u00e9sent\u00e9, mardi 5\u00a0juillet, leur proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Ce que contient la proposition de loi de la Nupes pour le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, blocage des prix et \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel\u00a0\u00bb du point d\u2019indice\u2026 La Nupes a pr\u00e9sent\u00e9 so...","dateModified":"2022-07-05T16:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T16:27:07+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-05T16:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T16:15:03+00:00","articleBody":"     Le principe de pr\u00e9caution l\u2019a finalement emport\u00e9. Elisabeth Borne, qui doit prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale mercredi devant les d\u00e9put\u00e9s, n\u2019engagera pas la responsabilit\u00e9 de son gouvernement. D\u00e9cryptage par notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Ce qui a pouss\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 renoncer \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Majorit\u00e9 relative et risque d\u2019abstention des d\u00e9put\u00e9s RN\u00a0: pourquoi la premi\u00e8re ministre ne se soume...","dateModified":"2022-07-05T16:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T15:57:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDoit-il y avoir un d\u00e9lai entre plusieurs motions de censure o\u00f9 elles peuvent s\u2019encha\u00eener sans limitation ?\r\nMerci     Nanou         Bonjour Nanou,          Il n\u2019y a pas de d\u00e9lai \u00e0 respecter entre le d\u00e9p\u00f4t de diff\u00e9rentes motions de censure. Mais le premier obstacle formel est d\u00e9j\u00e0 de rassembler la signature d\u2019un dixi\u00e8me des d\u00e9put\u00e9s (58 en l\u2019occurrence) pour en d\u00e9poser une. Le second frein \u00e0 la multiplication des motions de censure est la limitation qui intervient du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\u00a0: depuis la r\u00e9forme de 1995 instaurant la session unique, aucun d\u00e9put\u00e9 ne peut signer plus de trois motions de censure au cours de la session ordinaire (octobre \u00e0 juin) et plus d\u2019une au cours d\u2019une session extraordinaire.          Enfin, il peut exister un frein politique, alors qu\u2019une seule motion de ce type a abouti sous la Ve\u00a0R\u00e9publique (le 5\u00a0octobre\u00a01962). Si les groupes politiques qui ont recours \u00e0 ce moyen de contr\u00f4le du gouvernement s\u2019en servent avant tout comme d\u2019une arme de d\u00e9bat parlementaire, afin de marquer leur d\u00e9saccord avec la politique conduite par le gouvernement et sa majorit\u00e9, ils peuvent prendre le risque, \u00e0 trop les encha\u00eener, de se voir accus\u00e9s de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb les institutions et d\u2019\u00eatre renvoy\u00e9s \u00e0 un r\u00f4le \u00ab\u00a0d\u2019agitateurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale, en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9poseront ensemble, mercredi, une motion de...","dateModified":"2022-07-05T16:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:59:07+00:00","articleBody":"     La Nupes fait front commun \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les quatre groupes qui composent l\u2019intergroupe de gauche (\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, communistes, socialistes et \u00e9cologistes) signeront et d\u00e9poseront ensemble, mercredi \u00e0 14\u00a0h\u00a030, une motion de censure contre le gouvernement, d\u2019abord souhait\u00e9e par La France insoumise (LFI).          A la veille de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre, ses signataires la pr\u00e9sentent comme une \u00ab\u00a0motion de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019Elisabeth Borne, qui n\u2019a pas pr\u00e9vu de demander un vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa prise de parole. \u00ab\u00a0Cela mettra chacune et chacun face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 devant la presse la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s de LFI, Mathilde Panot, depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale, aux c\u00f4t\u00e9s des autres repr\u00e9sentants de groupes de la Nupes.          \u00ab\u00a0Le gouvernement se soustrait \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine de soumettre son projet \u00e0 un vote de confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a lui aussi avanc\u00e9 Olivier Faure, d\u00e9put\u00e9 et premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, pour justifier le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une telle motion \u00ab\u00a0de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb, sur Twitter.          Le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure, au titre de l\u2019article\u00a049 de la Constitution, n\u00e9cessite la signature du dixi\u00e8me des membres de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, soit 58 d\u00e9put\u00e9s \u2013 la Nupes en compte 142. Le vote ne peut avoir lieu que quarante-huit heures apr\u00e8s son d\u00e9p\u00f4t, soit vendredi si elle est d\u00e9pos\u00e9e demain.          Ce d\u00e9lai a pour raison d\u2019\u00eatre de permettre au gouvernement de convaincre d\u2019\u00e9ventuels ind\u00e9cis, et aux d\u00e9put\u00e9s de se prononcer dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e pr\u00e9cise que le d\u00e9bat et le vote ne peuvent avoir lieu plus de trois jours de s\u00e9ance apr\u00e8s l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de ces quarante-huit\u00a0heures.          Pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit r\u00e9unir les voix de la majorit\u00e9 absolue, soit aujourd\u2019hui 289 voix. Les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains et du Rassemblement national ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils ne voteraient pas la motion de censure qui sera pr\u00e9sent\u00e9e par la gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les quatre groupes de la Nupes d\u00e9poseront, mercredi, une motion de censure commune contre le gouvernement...","dateModified":"2022-07-05T16:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:45:55+00:00","articleBody":"     Quand elles ont fait partie d\u2019un gouvernement, Najat Vallaud-Belkacem, Rama Yade et Rachida Dati ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es comme des embl\u00e8mes de la \u00ab\u00a0diversit\u00e9\u00a0\u00bb et de la r\u00e9ussite. Le Monde leur a demand\u00e9 de raconter ce qu\u2019elles avaient ressenti. Pour elles, le mot est \u00ab\u00a0r\u00e9ducteur\u00a0\u00bb et contre-productif.          A lire, cet article de notre journaliste Mustapha Kessous\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est un mot trop ambigu\u00a0\u00bb\u00a0: le malaise des ministres \u00e9rig\u00e9s en \u00ab\u00a0symboles\u00a0\u00bb de la R\u00e9publique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ministres \u00e9rig\u00e9s en \u00ab\u00a0symbole\u00a0\u00bb de la R\u00e9publique\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019est pas encore une \u00e9vidence, on doi...","dateModified":"2022-07-05T14:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#558028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:31:41+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Marine Le Pen, c\u2019est le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Alexis Corbi\u00e8re qui a r\u00e9agi aux propos tenus par G\u00e9rald Darmanin, mardi matin, sur BFM-TV et RMC. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a affirm\u00e9 \u00e0 cette occasion, au nom du camp pr\u00e9sidentiel, que \u00ab\u00a0le Front national [sic] et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes sont nos adversaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Quand le ministre Darmanin charg\u00e9 des \u00e9lections traite d\u2019ennemi un mouvement r\u00e9publicain, \u00e9cologiste et social comme L\u2019Union populaire, qui repr\u00e9sente plus de 7\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs, c\u2019est inqui\u00e9tant\u00a0!\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M.\u00a0Corbi\u00e8re dans un tweet cet apr\u00e8s-midi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Corbi\u00e8re estime que le fait que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur qualifie LFI d\u2019\u00ab\u00a0ennemi\u00a0\u00bb poli...","dateModified":"2022-07-05T14:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:13:24+00:00","articleBody":"     Confirm\u00e9e au lendemain d\u2019un second tour l\u00e9gislatif qui a priv\u00e9 le camp macroniste de majorit\u00e9 absolue, la premi\u00e8re ministre est cens\u00e9e d\u00e9finir la feuille de route d\u2019un gouvernement pl\u00e9thorique qui ne sait pas combien de temps il va durer ni dans quel \u00e9tat aboutiront les r\u00e9formes qu\u2019il entend porter.          Il n\u2019y a pas une opposition mais des oppositions qui ne partagent pas le m\u00eame objectif. Leur interaction est en outre troubl\u00e9e par la pr\u00e9sence dans l\u2019H\u00e9micycle d\u2019un parti que les autres ont combattu comme force antir\u00e9publicaine et dont le r\u00f4le risque d\u00e9sormais d\u2019\u00eatre charni\u00e8re. Dans cette configuration in\u00e9dite, rien n\u2019est \u00e9crit \u00e0 l\u2019avance mais les premiers signaux envoy\u00e9s vont dans le sens de la surench\u00e8re et de l\u2019\u00e2pre combat politique.          La chronique de Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au Monde, est \u00e0 retrouver en entier ici\u00a0:                    Lire aussi :  Remaniement\u00a0: d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0on peine aujourd\u2019hui \u00e0 voir qui a la main\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Le renoncement d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 demander un vote de confiance (\u2026) r\u00e9sume la voie \u00e9troite da...","dateModified":"2022-07-05T14:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T14:00:00+00:00","articleBody":"     La Cour des comptes a publi\u00e9, lundi 4\u00a0juillet, son rapport annuel sur le budget de l\u2019Etat, qui dresse le bilan de l\u2019exercice \u00e9coul\u00e9. Sa publication \u00e9tait conditionn\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sentation par l\u2019ex\u00e9cutif, en conseil des ministres, du projet de loi de r\u00e8glement\u00a02021, qui \u00e9tait donc \u00e0 l\u2019ordre du jour de la premi\u00e8re r\u00e9union du gouvernement remani\u00e9, lundi apr\u00e8s-midi. Un article de notre journaliste Audrey Tonnelier, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  La Cour des comptes alerte l\u2019Etat sur le pilotage des finances publiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La hausse des d\u00e9penses de l\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 soutenue en\u00a02021, de plus de 37\u00a0milliards d\u2019euros, selon l...","dateModified":"2022-07-05T14:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T13:26:23+00:00","articleBody":"     Mayada Boulos, conseill\u00e8re en communication de Jean Castex \u00e0 Matignon lorsque ce dernier occupait les fonctions de premier ministre, va faire son retour dans le priv\u00e9 en tant que copr\u00e9sidente ex\u00e9cutive de Havas Paris, a annonc\u00e9 mardi l\u2019agence \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), alors que l\u2019agence est secou\u00e9e par des accusations de harc\u00e8lement visant ses dirigeants.          Avant de diriger le service de communication du premier ministre, Mme\u00a0Boulos avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e senior puis directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de Havas Paris de 2016 \u00e0 2020. \u00ab\u00a0Elle prendra ses nouvelles fonctions le 1er\u00a0septembre prochain\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0participera \u00e0 l\u2019impulsion d\u2019un nouveau projet d\u2019entreprise\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s de Julien Carette, actuel copr\u00e9sident, et de Fabrice Conrad, directeur g\u00e9n\u00e9ral, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019agence.          Julien Carette et Christophe Coffre, autre copr\u00e9sident et directeur de la cr\u00e9ation de Havas Paris, s\u2019\u00e9taient mis \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb au d\u00e9but de mai apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis en cause pour des faits de harc\u00e8lement dans une s\u00e9rie de publications anonymes sur le compte Instagram Balance ton Agency. Le 17\u00a0mai, la direction du groupe Havas avait annonc\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs la mise \u00e0 pied \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de Christophe Coffre, apr\u00e8s avoir pris connaissance \u00ab\u00a0d\u2019une all\u00e9gation d\u2019agression sexuelle\u00a0\u00bb le concernant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mayada Boulos, ex-communicante de Jean Castex \u00e0 Matignon, retrouve ses fonctions \u00e0 l\u2019agence Havas","dateModified":"2022-07-05T13:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T13:15:26+00:00","articleBody":"     Hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel du point d\u2019indice\u00a0\u00bb des fonctionnaires ou encore \u00ab\u00a0blocage des prix\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la coalition de gauche Nupes ont pr\u00e9sent\u00e9 mardi une proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb, en r\u00e9ponse au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui sera port\u00e9, jeudi, en conseil des ministres.          Le texte du gouvernement est \u00ab\u00a0tr\u00e8s, tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre \u00e0 la hauteur de ce qu\u2019attendent les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Mathilde Panot, lors d\u2019un point-presse commun \u00e0 la Nupes, avant de c\u00e9der la parole aux d\u00e9put\u00e9s de LFI, du PS, du PCF et \u00e9cologistes pour pr\u00e9senter leur texte de 18\u00a0articles.          Le premier de ces articles pr\u00e9voit une hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net \u00ab\u00a0d\u00e8s le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02022\u00a0\u00bb. Un autre entend op\u00e9rer un \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel\u00a0\u00bb du point d\u2019indice des fonctionnaires avec une augmentation de 10\u00a0%, l\u00e0 o\u00f9 le gouvernement a annonc\u00e9 une hausse de 3,5\u00a0%. S\u2019y ajoute une disposition pour \u00ab\u00a0augmenter la capacit\u00e9 d\u2019action du gouvernement\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de blocages des prix pour les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, les carburants et l\u2019\u00e9nergie, ont d\u00e9taill\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s.          \u00ab\u00a0Ne croyez pas que \u00e7a se passera comme pendant le mandat pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Mathilde Panot, assurant que le Parlement n\u2019est plus une chambre d\u2019enregistrement qui \u00ab\u00a0fait la photocopieuse\u00a0\u00bb des textes gouvernementaux. \u00ab\u00a0Nous utilisons pleinement le pouvoir d\u2019initiative des parlementaires\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri le pr\u00e9sident du groupe socialiste, Boris Vallaud.          Un encadrement des loyers renforc\u00e9 ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0socle minimal\u00a0\u00bb d\u2019eau et d\u2019\u00e9nergie gratuit pour chaque foyer figurent \u00e9galement parmi les propositions. Le texte pr\u00e9voit aussi qu\u2019aucune pension de retraite pour une carri\u00e8re compl\u00e8te ne soit inf\u00e9rieure au smic, la revalorisation \u00e0 hauteur de 10\u00a0% des APL et la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH). Il pr\u00e9voit encore un alignement \u00ab\u00a0temporaire\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0conditions d\u2019octroi de droits sociaux\u00a0\u00bb comme les allocations familiales en outre-mer sur celles en vigueur dans l\u2019Hexagone, ainsi qu\u2019une TVA provisoire \u00e0 0\u00a0% pour les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 dans certains territoires ultramarins.          Pour financer ces mesures, \u00ab\u00a0\u00e0 situation exceptionnelle, solution exceptionnelle\u00a0\u00bb\u00a0: les \u00e9lus de la Nupes proposent une taxation de 25\u00a0% sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb de grandes entreprises comme Total, Engie ou CMA-CGM, une mesure qu\u2019ils ont pr\u00e9sent\u00e9e comme \u00ab\u00a0pas nouvelle\u00a0\u00bb et pratiqu\u00e9e par des pays voisins tels l\u2019Italie et la Grande-Bretagne.          Toutes ces dispositions seront traduites dans des amendements au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, attendu, jeudi, en conseil des ministres et \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle \u00e0 compter du 18\u00a0juillet, ont pr\u00e9venu les \u00e9lus, \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 n\u2019importe quelle bataille parlementaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9fendent une proposition de loi d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb , en r\u00e9ponse au p...","dateModified":"2022-07-05T13:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T13:06:51+00:00","articleBody":"     Le gouvernement pr\u00e9sentera, jeudi, en conseil des ministres un paquet de mesures pour le pouvoir d\u2019achat d\u2019environ 25\u00a0milliards d\u2019euros cens\u00e9 att\u00e9nuer les effets de l\u2019inflation sur les m\u00e9nages, un projet annonc\u00e9 depuis des semaines mais suspendu aux r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives puis \u00e0 l\u2019attente du remaniement. Il s\u2019agira du premier test d\u2019ampleur pour l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 le camp pr\u00e9sidentiel n\u2019a plus qu\u2019une majorit\u00e9 relative. En particulier \u00e0 la commission des finances, d\u00e9sormais pr\u00e9sid\u00e9e par Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise.          Ch\u00e8que alimentaire de 100\u00a0euros et 50\u00a0euros suppl\u00e9mentaires par enfant, allongement de la remise carburant de 18\u00a0centimes et bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie prolong\u00e9s, revalorisation des retraites, des minima sociaux et de la r\u00e9mun\u00e9ration des fonctionnaires, doublement du plafond de la prime Macron, suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9\u2026 Le gouvernement pr\u00e9voit d\u2019agir tous azimuts, apr\u00e8s plus de 25\u00a0milliards d\u2019euros d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9s depuis la fin 2021, en particulier pour compenser la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.          Emmanuel Macron r\u00e9unissait encore, mardi matin, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et plusieurs ministres pour finaliser la strat\u00e9gie de l\u2019ex\u00e9cutif sur la pr\u00e9occupation num\u00e9ro un des Fran\u00e7ais, avec une inflation qui a encore atteint 5,8\u00a0% en juin, du jamais-vu depuis quarante ans.          Concr\u00e8tement, deux textes seront pr\u00e9sent\u00e9s, jeudi, en conseil des ministres\u00a0: un projet de budget rectificatif pour 2022, afin de financer les aides promises et une loi sur le pouvoir d\u2019achat incluant notamment les revalorisations de 4\u00a0% des retraites et des minima sociaux, qui n\u00e9cessitent un texte.          Une fois pr\u00e9sent\u00e9s en conseil des ministres, les deux textes seront examin\u00e9s \u00e0 partir du 18\u00a0juillet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, puis par le S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: pr\u00e9sentation du paquet de mesures port\u00e9es par le gouvernement, jeudi, en conseil de...","dateModified":"2022-07-05T13:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T12:52:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Qui sont les membres du gouvernement remani\u00e9 d\u2019Elisabeth Borne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcourez les profils des quarante-deux membres du nouveau gouvernement ","dateModified":"2022-07-05T13:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T12:36:08+00:00","articleBody":"     Alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a affirm\u00e9 mardi matin que \u00ab\u00a0le Front national [sic] et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes sont nos adversaires\u00a0\u00bb, au micro de RMC et BFM-TV, la cheffe de file des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national a r\u00e9pondu dans un tweet en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          Estimant que les propos de M. Darmanin \u00ab\u00a0sont contraires aux valeurs de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb. Mme\u00a0Le Pen a fait valoir que, puisque \u00ab\u00a0les d\u00e9put\u00e9s sont les repr\u00e9sentants du peuple\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il insulte ainsi des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. \u00a0                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen r\u00e9pond \u00e0 G\u00e9rald Darmanin qui a qualifi\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s RN d\u2019\u00ab\u00a0ennemis\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ses pr...","dateModified":"2022-07-05T12:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T12:18:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Le nouveau gouvernement Borne n\u2019est pas r\u00e9ellement paritaire, selon le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau gouvernement\u00a0: pour le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, \u00ab\u00a0derri\u00e8r...","dateModified":"2022-07-05T12:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T11:51:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nD\u00e9bat de mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e : quel temps de parole pour LR ? 15 minutes ?\r\nMerci.    Guimuche        Concernant les temps de parole apr\u00e8s le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d'Elisabeth Borne, vous ne mentionnez pas Les R\u00e9publicains. Est-ce une erreur ?    Perplexe         Bonjour,          Demain, les R\u00e9publicains auront droit \u00e0 dix minutes pour s\u2019exprimer \u00e0 l\u2019issue du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne. Nous avons corrig\u00e9 notre oubli dans le post pr\u00e9c\u00e9dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale, en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9poseront ensemble, mercredi, une motion de...","dateModified":"2022-07-05T12:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T11:48:20+00:00","articleBody":"     Que va d\u00e9cider la Nupes au sujet de la motion de censure\u00a0? Mathilde Panot, qui avait annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure de LFI contre le gouvernement, a annonc\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de la proposition de loi sur le pouvoir d\u2019achat que la Nupes allait communiquer \u00e0 ce sujet \u00ab\u00a0plus tard dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb.          Hier soir, la socialiste Val\u00e9rie Rabault, d\u00e9put\u00e9e de la 1re\u00a0circonscription de Tarn-et-Garonne, avait fait part de son opposition au d\u00e9p\u00f4t de cette motion de censure, tout en pr\u00e9cisant que la Nupes allait en discuter ce matin. A l\u2019issue de la r\u00e9union sur le sujet, la coalition de gauche a donc d\u00e9cid\u00e9 de reporter sa communication concernant sa strat\u00e9gie en fin de journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes va se prononcer \u00ab\u00a0plus tard\u00a0\u00bb concernant la motion de censure contre le gouvernement","dateModified":"2022-07-05T12:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T11:18:21+00:00","articleBody":"     Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prend la parole en pr\u00e9ambule de la pr\u00e9sentation des mesures propos\u00e9es par la Nupes pour offrir un meilleur pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Dans le texte qui nous est propos\u00e9 par le gouvernement, toutes les mesures qui nous sont propos\u00e9es sont inf\u00e9rieures \u00e0 l\u2019inflation puisque vous vous retrouvez avec une inflation \u00e0 +\u00a07\u00a0% d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, a-t-elle avanc\u00e9. D\u00e9gel du point d\u2019indice +\u00a03,5\u00a0%, APL +\u00a05\u00a0%, prestations sociales +\u00a04\u00a0%, retraites +\u00a04\u00a0%, a-t-elle \u00e9grain\u00e9. Bref, ce texte est tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre \u00e0 la hauteur de ce que veulent les Fran\u00e7ais. Si les macronistes ne veulent pas bloquer le pays, ils pourront, lors des discussions qui s\u2019engageront \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e voter et faire en sorte que nos propositions soient appliqu\u00e9es. Eux ont voulu faire respirer les profits, nous, nous voulons faire respirer les Fran\u00e7ais. C\u2019est le sens de la proposition de loi que nous vous pr\u00e9sentons aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Panot invite \u00ab\u00a0les macronistes \u00e0 voter\u00a0\u00bb les lois propos\u00e9es par la Nupes pour ne pas \u00ab\u00a0bl...","dateModified":"2022-07-05T11:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T10:55:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les \u00e9lections du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et des pr\u00e9sidents de groupe la semaine derni\u00e8re, le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale cette semaine, la semaine prochaine va marquer le retour des affaires courantes au sein de l\u2019H\u00e9micycle.          D\u00e8s mardi 12\u00a0juillet, la s\u00e9ance de questions au gouvernement va red\u00e9marrer \u00e0 15\u00a0heures, selon LCP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premi\u00e8res questions au gouvernement vont se d\u00e9rouler le 12\u00a0juillet","dateModified":"2022-07-05T11:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T10:28:01+00:00","articleBody":"     Rattach\u00e9 \u00e0 Matignon, Antoine Pellion h\u00e9rite du nouveau poste de coordination gouvernementale. Une premi\u00e8re sur cette th\u00e9matique, car d\u2019autres secr\u00e9tariats g\u00e9n\u00e9raux, sous l\u2019autorit\u00e9 de Matignon, existent d\u00e9j\u00e0, tels le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral aux affaires europ\u00e9ennes, le secr\u00e9tariat pour l\u2019investissement, ou encore le secr\u00e9tariat de la mer.                    Lire aussi :  Antoine Pellion, un jeune secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la planification \u00e9cologique sp\u00e9cialiste des questions d\u2019\u00e9nergie et du nucl\u00e9aire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale, en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9poseront ensemble, mercredi, une motion de...","dateModified":"2022-07-05T10:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#557003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T10:07:26+00:00","articleBody":"     Comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, pr\u00e9vu pour demain, sera suivi d\u2019un d\u00e9bat, mais pas d\u2019un vote, comme annonc\u00e9 hier par le gouvernement. Lors de ce d\u00e9bat, le temps de parole va \u00eatre partag\u00e9 entre\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 et\u00a0l\u2019opposition.          Renaissance aura cinquante minutes de temps de parole, le MoDem quinze minutes, Horizons dix minutes.          Dans l\u2019opposition, le Rassemblement national aura quinze minutes, les R\u00e9publicains et tous les groupes de la Nupes auront chacun droit \u00e0 dix minutes pour s\u2019exprimer, tout comme le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps de parole lors du d\u00e9bat pr\u00e9vu pour mercredi \u00e0 l\u2019issue du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d...","dateModified":"2022-07-05T12:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:56:32+00:00","articleBody":"     Parmi les effets du remaniement gouvernemental de lundi, le rattachement au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur du portefeuille des outre-mer \u2013 qui faisait jusqu\u2019alors l\u2019objet d\u2019un minist\u00e8re de plein exercice \u2013 a \u00e9t\u00e9 abondamment critiqu\u00e9, tant par Marine Le Pen que par des responsables de gauche, qui l\u2019ont interpr\u00e9t\u00e9 comme une n\u00e9gligence du gouvernement \u00e0 l\u2019endroit des Fran\u00e7ais ultramarins.          Le patron de la Place Beauvau, G\u00e9rald Darmanin, a r\u00e9pondu \u00e0 ces critiques ce matin, au micro de RMC et BFM-TV. Il a jug\u00e9 qu\u2019il ne faut pas voir, dans ce rattachement, une approche purement s\u00e9curitaire de la question des outre-mer. \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019est pas seulement le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est le minist\u00e8re des collectivit\u00e9s locales\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, et encore plus largement celui de la \u00ab\u00a0protection des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, \u00e0 ses yeux.          \u00ab\u00a0Les outre-mer ont aujourd\u2019hui besoin d\u2019\u00eatre profond\u00e9ment aid\u00e9s par un minist\u00e8re fort\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Il a soulign\u00e9 que le dossier serait trait\u00e9 sp\u00e9cifiquement par le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Carenco, \u00ab\u00a0un homme d\u2019Etat qui a servi \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, en Guadeloupe, en Nouvelle-Cal\u00e9donie, et qui sera un globe trotteur au rendez-vous notamment contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb.          Au sujet de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, qui demeure dans une forme de suspens apr\u00e8s le troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum qui a dit \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance, en d\u00e9cembre\u00a02021, M.\u00a0Darmanin a dit vouloir \u00ab\u00a0prendre\u00a0tout [son] temps pour b\u00e2tir ensemble l\u2019avenir institutionnel de l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin justifie le rattachement du portefeuille des outre-mer \u00e0 son minist\u00e8re","dateModified":"2022-07-05T10:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:45:05+00:00","articleBody":"     La nouvelle \u00e9quipe dirig\u00e9e par Elisabeth Borne comporte 41 membres, dont une majorit\u00e9 d\u2019hommes, souvent issus de la droite, aux postes les plus importants. Centr\u00e9 sur les alli\u00e9s connus d\u2019Emmanuel Macron, ce gouvernement semble manquer de vision \u00e0 l\u2019aube d\u2019une l\u00e9gislature qui s\u2019annonce compliqu\u00e9e.                    Lire aussi :  Remaniement\u00a0: un gouvernement pl\u00e9thorique et sans souffle                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au lendemain de l\u2019annonce du nouveau gouvernement","dateModified":"2022-07-05T09:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:27:29+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin a d\u00e9fendu ce matin sur BFM-TV la \u00ab\u00a0pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb en r\u00e9action aux accusations ciblant Eric Coquerel, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel.          \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e7a vaut pour tout le monde, y compris pour M.\u00a0Coquerel\u00a0\u00bb, m\u00eame si ce dernier est \u00ab\u00a0un adversaire, peut-\u00eatre un ennemi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rald Darmanin.          \u00ab\u00a0La pr\u00e9somption d\u2019innocence, c\u2019est quand m\u00eame quelque chose d\u2019int\u00e9ressant, c\u2019est le fondement d\u2019une d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9galement vis\u00e9 par une plainte pour viol, class\u00e9e sans suite dans un premier temps puis relanc\u00e9e, pour laquelle le parquet a requis un non-lieu au d\u00e9but de 2022. Si Eric Coquerel \u00ab\u00a0est responsable p\u00e9nalement, il sera condamn\u00e9\u00a0\u00bb, a dit G\u00e9rald Darmanin, en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les proc\u00e8s ne se rendent pas sur Twitter\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur la sortie du gouvernement de Damien Abad, qui fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pour tentatives de viol, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir, jugeant que \u00ab\u00a0la comparaison\u00a0\u00bb entre lui et l\u2019ex-ministre des solidarit\u00e9s \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s d\u00e9plac\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a quatre d\u00e9cisions de justice qui m\u2019ont \u00e9t\u00e9 favorables\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9fendu M.\u00a0Darmanin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin d\u00e9fend \u00ab\u00a0la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb au sujet d\u2019Eric Coquerel, qu\u2019il estime \u00eatr...","dateModified":"2022-07-05T09:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:23:50+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, toujours pas de mention de l'existence d'une plainte contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement sexuel sur votre site : jugez-vous que l'information ne doit pas \u00eatre relay\u00e9e ?    Elle Fifi         Bonjour,          Voici un article que nous venons de publier concernant la plainte qui vise le pr\u00e9sident de la commission des finances, ainsi que certaines r\u00e9actions \u00e0 gauche. Cette information doit \u00e9videmment \u00eatre relay\u00e9e, et nous comptons aussi sur vous pour le faire. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  Eric Coquerel reste soutenu \u00e0 gauche malgr\u00e9 une plainte contre lui pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale, en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9poseront ensemble, mercredi, une motion de...","dateModified":"2022-07-05T09:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:12:23+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a estim\u00e9 ce matin, au micro de RMC et BFM-TV, qu\u2019il revenait aux oppositions de saisir la \u00ab\u00a0main tendue\u00a0\u00bb de la faible majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans l\u2019H\u00e9micycle. Notamment parce que, selon lui, les textes propos\u00e9s par les macronistes, notamment sur le pouvoir d\u2019achat, seront \u00ab\u00a0pleins de bon sens\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le Front national et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes sont nos adversaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 G\u00e9rald Darmanin, pour qui \u00ab\u00a0il y a des gens \u00e0 gauche capables de construire avec nous, il y a des gens \u00e0 droite capables de construire avec nous\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas encore eu une s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale o\u00f9 le gouvernement a propos\u00e9 un seul texte\u00a0: ne faisons pas le proc\u00e8s avant de voir arriver le d\u00e9bat\u00a0\u00bb, a poursuivi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, commentant la motion de censure que La France insoumise compte d\u00e9poser contre le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne. Et G\u00e9rald Darmanin de vanter l\u2019\u00ab\u00a0esprit de compromis du gouvernement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin\u00a0: \u00ab\u00a0Le Front national et La France insoumise sont nos ennemis, LR ou les socialistes s...","dateModified":"2022-07-05T09:17:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T09:05:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La parit\u00e9 r\u00e9elle n\u2019est pas encore atteinte aux postes-cl\u00e9s de la d\u00e9cision publique\u00a0\u00bb, note le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, bien qu\u2019il se f\u00e9licite de la nomination d\u2019Elisabeth Borne en tant que premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0Si l\u2019on compte une parit\u00e9 stricte (21\u00a0femmes et 21\u00a0hommes)\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0derri\u00e8re la parit\u00e9 purement quantitative se joue aussi la parit\u00e9 de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, explique le Haut Conseil, qui d\u00e9nonce la faible proportion de femmes \u00e0 des postes \u00ab\u00a0r\u00e9galiens\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, le HCE observe que la r\u00e9partition des postes ob\u00e9it \u00ab\u00a0\u00e0 des biais de genre et \u00e0 des st\u00e9r\u00e9otypes de sexe\u00a0: quatre hommes sont \u00e0 la t\u00eate des cinq\u00a0minist\u00e8res r\u00e9galiens, sept femmes \u00e0 la t\u00eate des neuf minist\u00e8res sociaux (sant\u00e9, culture, famille, enfance\u2026)\u00a0\u00bb.          De la m\u00eame fa\u00e7on, l\u2019\u00e9lection de Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ne doit pas masquer \u00ab\u00a0un recul de la place des femmes\u00a0\u00bb pour la premi\u00e8re fois depuis 1988, \u00ab\u00a0qui occupent d\u00e9sormais \u00e0 peine plus d\u2019un tiers (37,3\u00a0%) des si\u00e8ges\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, seules deux des huit commissions permanentes sont pr\u00e9sid\u00e9es par des femmes\u00a0: la commission des affaires culturelles et de l\u2019\u00e9ducation et celle des affaires sociales, des \u00ab\u00a0portefeuilles genr\u00e9s\u00a0\u00bb, pour le HCE. Le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes pointe aussi les cabinets politiques, \u00ab\u00a0zones blanches de la parit\u00e9\u00a0\u00bb, encore \u00ab\u00a0\u00e0 tr\u00e8s forte majorit\u00e9 masculine\u00a0\u00bb avec environ 20\u00a0% de femmes, selon le rapport sur le sexisme en\u00a02022 \u00e9labor\u00e9 par le HCE, qui doit rendre \u00e0 l\u2019automne un rapport sur la parit\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 dans la sph\u00e8re politique nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau gouvernement ne respecte pas la parit\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9elle\u00a0\u00bb, selon le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 e...","dateModified":"2022-07-05T09:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T08:51:22+00:00","articleBody":"     Ancien d\u00e9put\u00e9 LRM, r\u00e9\u00e9lu en juin dans le Val-d\u2019Oise sous l\u2019\u00e9tiquette Nupes apr\u00e8s avoir soutenu l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Aur\u00e9lien Tach\u00e9 s\u2019insurge, dans une tribune au Monde, contre la \u00ab\u00a0banalisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron et la coalition Ensemble\u00a0!                    Lire aussi :  Aur\u00e9lien Tach\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nos institutions tiennent encore bon, mais les acteurs politiques semblent totalement d\u00e9railler\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale, en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9poseront ensemble, mercredi, une motion de...","dateModified":"2022-07-05T08:52:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T08:39:40+00:00","articleBody":"     Sur le plateau de BFM-TV ce matin, la d\u00e9put\u00e9e du Doubs et pr\u00e9sidente par int\u00e9rim des R\u00e9publicains a annonc\u00e9 que son parti n\u2019allait pas voter la motion de censure en compagnie de La France insoumise (LFI). \u00ab\u00a0Nous ne joindrons pas nos voix \u00e0 celles de La France insoumise\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019\u00e9lue, en se montrant donc plus affirmative qu\u2019Olivier Marleix, qui laissait entendre que la d\u00e9cision devrait \u00eatre prise \u00e0 l\u2019issue d\u2019un vote interne.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif de LR n\u2019est pas de r\u00e9aliser un coup politique \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une motion de censure o\u00f9 la premi\u00e8re ministre n\u2019engagera pas la confiance de son gouvernement. Et on le comprend\u00a0: comment voulez-vous que la confiance soit \u00e9tablie apr\u00e8s un quinquennat o\u00f9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait la majorit\u00e9 absolue et en a us\u00e9 et abus\u00e9 sans jamais prendre en compte nos propositions\u00a0?, s\u2019est-elle interrog\u00e9e. On comprend que la confiance soit \u00e9rod\u00e9e. Et puis, elle a un probl\u00e8me politique, puisqu\u2019elle ne parviendrait pas \u00e0 obtenir la confiance. De l\u00e0 \u00e0 faire tomber le gouvernement en alliant nos voix \u00e0 LFI, non. Je crois que Les R\u00e9publicains sont une formation responsable qui ne s\u2019engagera pas dans cette voie.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne joindrons pas nos voix \u00e0 celles de La France insoumise\u00a0\u00bb, explique Annie Genevard","dateModified":"2022-07-05T08:43:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T08:15:47+00:00","articleBody":"     Olivier Marleix, d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains (LR), chef de file de son parti \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, s\u2019est prononc\u00e9 ce matin au micro de LCI sur le refus d\u2019Elisabeth Borne de se pr\u00eater au vote de confiance, mercredi.          \u00ab\u00a0C\u2019est pragmatique et c\u2019est normal, a-t-il estim\u00e9. Ce gouvernement, on le sait, n\u2019aurait pas pu avoir la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. C\u2019est le choix des Fran\u00e7ais de ne pas avoir donn\u00e9 de majorit\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Avec 250\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 et 327 dans des groupes d\u2019opposition, il ne pouvait pas avoir la confiance, donc il ne fallait pas perdre de temps. Je pense qu\u2019elle a eu raison de faire ce choix, c\u2019est du r\u00e9alisme.\u00a0\u00bb          Au sujet de la motion de censure qui va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par La France insoumise (LFI), le pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a estim\u00e9 que c\u2019\u00e9tait assez \u00ab\u00a0pu\u00e9ril comme d\u00e9marche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On sait tr\u00e8s bien que ce gouvernement n\u2019a pas de majorit\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale et LFI voulait ce rendez-vous pour faire ce constat. Une motion de censure avant d\u2019avoir commenc\u00e9, \u00e7a me para\u00eet totalement pu\u00e9ril, totalement inutile et donc je pense qu\u2019on ne se pr\u00eatera pas \u00e0 ce jeu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne \u00ab\u00a0a eu raison\u00a0\u00bb de ne pas solliciter la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, selon O...","dateModified":"2022-07-05T09:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T07:43:23+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de France inter ce matin, le ministre charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique et porte-parole du gouvernement s\u2019est exprim\u00e9 au sujet du remaniement. \u00ab\u00a0Est-ce que vous croyez que, parce que vous allez attraper un d\u00e9put\u00e9 \u00e9colo ou un d\u00e9put\u00e9 communiste ou un d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains, tout d\u2019un coup le groupe qui l\u2019entourait va se dire \u201cc\u2019est super, il a pris le copain, on va venir bosser avec le gouvernement\u201d\u00a0? Non. Ils vont imm\u00e9diatement ostraciser le d\u00e9put\u00e9 en question et vous aurez une prise de guerre\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0\u00e7a n\u2019aura pas d\u2019impact, ni sur la politique conduite ni sur le cadre de la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran.          Si les oppositions ont r\u00e9pondu \u00ab\u00a0plut\u00f4t non\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une coalition, elles ont dit \u00ab\u00a0plut\u00f4t oui\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e de travailler \u00ab\u00a0texte par texte\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, esp\u00e9rant \u00ab\u00a0un collectif de parlementaires issus des oppositions qui votent avec\u00a0\u00bb la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Emmanuel Macron avait, en pr\u00e9ambule du premier conseil des ministres du nouveau gouvernement, lundi, d\u00e9plor\u00e9 le refus des \u00ab\u00a0partis de gouvernement\u00a0\u00bb de participer \u00e0 \u00ab\u00a0toute forme de coalition\u00a0\u00bb.          Olivier V\u00e9ran a, par ailleurs, soulign\u00e9 que le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne mercredi au Parlement serait \u00ab\u00a0la v\u00e9ritable entr\u00e9e en mati\u00e8re du quinquennat (\u2026) puisque c\u2019est l\u2019annonce de la politique que nous voulons conduire, des r\u00e9formes que nous voulons mener\u00a0\u00bb. Il a d\u00e9fendu le choix de Mme\u00a0Borne de ne finalement pas demander un vote de confiance aux parlementaires.          La \u00ab\u00a0confiance utile\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ralement demand\u00e9e ult\u00e9rieurement, en montrant qu\u2019on est capables, avec la majorit\u00e9 dont nous disposons, en construction et en coconstruction avec les oppositions, de faire voter des lois au Parlement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les d\u00e9bauchages individuels, c\u2019est fini\u00a0\u00bb, assure Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-07-05T07:50:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T07:08:23+00:00","articleBody":"     Au micro d\u2019Europe 1, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne a pris la d\u00e9fense d\u2019Eric Coquerel, vis\u00e9 par une plainte pour harc\u00e8lement sexuel sur des faits qui se seraient produits en\u00a02014.          Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que Damien Abad n\u2019a pas d\u00e9missionn\u00e9, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 dans le gouvernement. Ensuite, la logique politique qui consiste \u00e0 vouloir mettre sur le m\u00eame plan une personne, Damien Abad en l\u2019occurrence, qui est l\u2019objet de trois accusations pour viol, dont deux apr\u00e8s avoir drogu\u00e9 la personne \u2013 il s\u2019en d\u00e9fend, mais c\u2019est la nature des accusations \u2013 et les accusations qui sont port\u00e9es contre Eric Coquerel, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une drague trop insistante il y a huit ans dans une bo\u00eete de nuit, ne sont pas de m\u00eame nature, et toutes celles et ceux qui essayent de mettre sur le m\u00eame plan ces deux cas de figure, ces deux situations, sont d\u2019une mauvaise foi criante et totale (\u2026). Mettre les deux choses sur le m\u00eame plan, \u00e7a me para\u00eet insupportable.          Une personnalit\u00e9 politique mise en cause dans des affaires li\u00e9es \u00e0 un comportement r\u00e9pr\u00e9hensible sur le plan sexuel doit-elle syst\u00e9matiquement renoncer\u00a0\u00e0 ses mandats ou fonctions\u00a0? \u00ab\u00a0Personne n\u2019a jamais d\u00e9fendu l\u2019id\u00e9e que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait d\u00e9missionner de son mandat politique, a r\u00e9pondu l\u2019\u00e9lu. D\u2019abord, il faut regarder s\u2019il y a des t\u00e9moignages, deuxi\u00e8mement s\u2019ils sont circonstanci\u00e9s, troisi\u00e8mement si la nature des faits en question s\u2019apparente, par exemple, \u00e0 des viols, des harc\u00e8lements sexuels ou des agressions sexuelles (\u2026). Il y a une parole des femmes, il faut la respecter, il faut l\u2019entendre (\u2026). La justice fera son travail puisque cette personne a d\u00e9cid\u00e9 de saisir la justice.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits reproch\u00e9s \u00e0 Eric Coquerel et \u00e0 Damien Abad \u00ab\u00a0ne sont pas de m\u00eame nature\u00a0\u00bb, selon Manuel Bo...","dateModified":"2022-07-05T07:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T06:47:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis tr\u00e8s longtemps, le pr\u00e9sident \u00e9lu au mois d\u2019avril ne dispose pas d\u2019une majorit\u00e9 absolue au mois de juin, et il me semble que la moindre des choses pour respecter la parole des \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs, c\u2019est que la premi\u00e8re ministre renouvel\u00e9e dans ses fonctions par Emmanuel Macron vienne devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e9sente sa feuille de route et ensuite demande aux parlementaires s\u2019ils sont d\u2019accord avec cette feuille de route\u00a0\u00bb, a fait savoir Manuel Bompard, le d\u00e9put\u00e9 LFI des Bouches-du-Rh\u00f4ne au micro d\u2019Europe 1, ce matin.           \u00ab\u00a0Je trouve qu\u2019il y a une forme de m\u00e9pris de la parole des \u00e9lectrices et \u00e9lecteurs de ne pas faire cette d\u00e9marche. Dans ce cas, le plus simple, c\u2019est de supprimer les \u00e9lections l\u00e9gislatives et de consid\u00e9rer que le gouvernement peut gouverner par le fait du prince\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Bompard.           \u00ab\u00a0La raison pour laquelle nous annon\u00e7ons d\u00e8s maintenant d\u00e9poser une motion de censure, c\u2019est parce qu\u2019Elisabeth Borne a dit qu\u2019elle ne demanderait pas le vote de confiance, et nous consid\u00e9rons qu\u2019il est l\u00e9gitime que les parlementaires puissent voter \u00e0 l\u2019issue du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne, a r\u00e9pondu M. Bompard \u00e0 la question concernant l\u2019annonce d\u2019une motion de censure avant m\u00eame le discours de la premi\u00e8re ministre. Pour le reste, ne soyons pas na\u00effs, sur les orientations qui sont exprim\u00e9es, la feuille de route d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. Il n\u2019a pas l\u2019intention de revenir sur la retraite \u00e0 65\u00a0ans (\u2026). Le contenu de la politique est born\u00e9 par les annonces du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, et on ne peut pas se retrouver dedans\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Vont-ils chercher une alliance avec les d\u00e9put\u00e9s du RN\u00a0? \u00ab\u00a0Cette motion de censure sera d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, ensuite, libre \u00e0 chaque d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quelle que soit son \u00e9tiquette politique, s\u2019il en partage les objectifs, de voter cette motion de censure.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Manuel Bompard, ne pas solliciter le vote de confiance est \u00ab\u00a0une forme de m\u00e9pris\u00a0\u00bb vis-\u00e0-vis de...","dateModified":"2022-07-05T06:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T06:30:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui doit prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale demain devant les d\u00e9put\u00e9s, n\u2019engagera pas la responsabilit\u00e9 de son gouvernement, faute de majorit\u00e9 suffisante.                    Lire aussi :  Ce qui a pouss\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 renoncer \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale, en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9poseront ensemble, mercredi, une motion de...","dateModified":"2022-07-05T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T06:16:12+00:00","articleBody":"     Comment la France peut-elle r\u00e9duire ses d\u00e9penses alors que son budget 2022 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour une croissance de 4\u00a0% et que celle-ci n\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 que de 2,3\u00a0%\u00a0? \u00ab\u00a0On a une croissance qui est robuste, surtout quand on se compare \u00e0 nos voisins, a r\u00e9pondu Gabriel Attal, au micro de RTL. La pr\u00e9vision que nous faisons pour 2022, c\u2019est 2,5\u00a0%. C\u2019est quasiment un point de plus que nos voisins allemands (\u2026). Et, par ailleurs, on a une politique qui nous a permis d\u2019avoir un taux de ch\u00f4mage au plus bas depuis quinze\u00a0ans.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quand vous avez un taux de ch\u00f4mage qui est bas, d\u2019abord, vous avez des Fran\u00e7ais qui ne sont plus au ch\u00f4mage et qui travaillent, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0Attal. C\u2019est \u00e9videmment bien pour eux, pour leur famille, mais par ailleurs vous avez des recettes suppl\u00e9mentaires pour l\u2019Etat. Plus vous avez de Fran\u00e7ais qui travaillent, plus, \u00e9videmment, vous avez de cotisations qui sont vers\u00e9es par les entreprises. L\u2019an dernier, avec le taux de ch\u00f4mage le plus bas depuis quinze\u00a0ans, on a eu 30\u00a0milliards d\u2019euros de recettes suppl\u00e9mentaires que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu. Et cette ann\u00e9e nous tablons sur plus de 25\u00a0milliards de recettes suppl\u00e9mentaires que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu.\u00a0\u00bb          Concernant le d\u00e9ficit public qui se creuse, le ministre a estim\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0d\u00e9penser bien\u00a0\u00bb. Pour lui, cela signifie \u00ab\u00a0d\u00e9penser au bon endroit pour que \u00e7a soit efficace pour soutenir les Fran\u00e7ais et encore une fois pour continuer \u00e0 r\u00e9duire nos d\u00e9ficits (\u2026). On a une trajectoire qui va nous permettre d\u2019atteindre les 3\u00a0% de d\u00e9ficit en\u00a02027\u00a0\u00bb.          Questionn\u00e9 au sujet du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, M.\u00a0Attal a esp\u00e9r\u00e9 qu\u2019il sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0bien avant la fin du mois de juillet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal\u00a0: \u00ab\u00a0On a une croissance qui est robuste, surtout quand on se compare \u00e0 nos voisins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-05T06:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T06:04:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La confiance, on va chercher \u00e0 la construire progressivement sur des textes\u00a0\u00bb, a dit Gabriel Attal, le ministre des comptes publics, au micro de RTL, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le refus d\u2019Elisabeth Borne de solliciter la confiance des d\u00e9put\u00e9s, mercredi.          \u00ab\u00a0L\u2019urgent me semble \u00eatre davantage le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat sur lequel on va chercher du compromis avec les oppositions qu\u2019un vote de confiance dans un contexte, o\u00f9 on n\u2019a pas de majorit\u00e9 absolue, a conc\u00e9d\u00e9 le ministre rattach\u00e9 \u00e0 Bercy. Et o\u00f9, classiquement, les gouvernements qui n\u2019avaient pas de majorit\u00e9 absolue au Parlement ne passaient pas par un vote de confiance. C\u2019\u00e9tait le cas sous un certain nombre de gouvernements dans l\u2019histoire de la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb          A propos de la motion de censure qui sera d\u00e9pos\u00e9e par La France insoumise mercredi, M.\u00a0Attal s\u2019est montr\u00e9 tr\u00e8s critique. \u00ab\u00a0Manifestement, LFI veut constituer ce qu\u2019on appelle une minorit\u00e9 de blocage au Parlement. Par principe, elle annonce une motion de censure avant m\u00eame que la premi\u00e8re ministre n\u2019ait fait sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, a-t-il d\u00e9plor\u00e9. Ils annoncent qu\u2019ils vont voter contre le texte contre le pouvoir d\u2019achat avant m\u00eame qu\u2019on l\u2019ait pr\u00e9sent\u00e9 et qu\u2019ils sachent ce qu\u2019il y a dedans.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement va chercher des \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb au projet de loi concernant le pouvoir d\u2019achat, avance...","dateModified":"2022-07-05T06:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T05:51:54+00:00","articleBody":"     Le ministre des comptes publics \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de RTL ce matin. Il est revenu sur le remaniement op\u00e9r\u00e9 par le couple ex\u00e9cutif. \u00ab\u00a0L\u2019important c\u2019est d\u2019avoir des ministres \u00e0 leur poste sur tous les sujets, et notamment les questions de transports, o\u00f9 des ministres n\u2019avaient pas encore \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s.\u00a0\u00bb          Pour M. Attal, \u00ab\u00a0l\u2019objectif, c\u2019est de trouver des accords au Parlement sur des textes qui constituent des priorit\u00e9s pour les Fran\u00e7ais, sur le pouvoir d\u2019achat, sur la s\u00e9curit\u00e9, sur la transition \u00e9cologique. On va chercher \u00e0 convaincre les parlementaires d\u2019adopter des textes qui constituent des grandes priorit\u00e9s pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir cit\u00e9 des membres du gouvernement issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u2013 comme Fran\u00e7ois Braun, \u00e0 la sant\u00e9 \u2013, M.\u00a0Attal a estim\u00e9 que ce gouvernement \u00ab\u00a0incarne l\u2019\u00e9quilibre de ce qu\u2019on porte avec Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019objectif, c\u2019est de trouver des accords au Parlement sur des textes qui constituent des priorit\u00e9s po...","dateModified":"2022-07-05T05:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T05:47:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux semaines de pourparlers, l\u2019espoir de b\u00e2tir une majorit\u00e9 stable avec des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition jug\u00e9s \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tant \u00e9vanoui, l\u2019ex\u00e9cutif a annonc\u00e9 un gouvernement dans lequel n\u2019apparaissent ni prise de guerre ni d\u00e9bauchage.                    Lire aussi :  Le gouvernement \u00ab\u00a0Borne 2\u00a0\u00bb, ou l\u2019\u00e9chec de la coalition         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale, en direct\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes d\u00e9poseront ensemble, mercredi, une motion de...","dateModified":"2022-07-05T05:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T05:35:07+00:00","articleBody":"     Dans le poste. Gabriel Attal, le ministre des comptes publics, est l\u2019invit\u00e9 de la matinale de RTL \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a040\u00a0; Olivier V\u00e9ran, le ministre charg\u00e9 du renouveau d\u00e9mocratique et porte-parole du gouvernement, sera, quant \u00e0 lui, au micro de France Inter \u00e0 7\u00a0h\u00a050. Manuel Bompard, d\u00e9put\u00e9 Nupes des Bouches-du-Rh\u00f4ne, est attendu sur le plateau d\u2019Europe\u00a01 \u00e0 8\u00a0h\u00a015, et G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, r\u00e9pondra aux questions de BFM-TV \u00e0 partir de 8\u00a0h\u00a030.          R\u00e9union de travail. Au lendemain de la nomination du nouveau gouvernement d\u2019Elisabeth Borne, Emmanuel Macron re\u00e7oit \u00e0 10\u00a0heures Elisabeth Borne, Bruno Le Maire, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, Gabriel Attal, Marc Fesneau, Olivier V\u00e9ran, Olivier Dussopt, Jean-Christophe Combe et Christophe B\u00e9chu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, pour une r\u00e9union concernant l\u2019inflation et le pouvoir d\u2019achat. Un projet de loi relatif \u00e0 ces th\u00e9matiques va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 jeudi en conseil des ministres.          Conf\u00e9rence de presse. Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019ancien candidat LFI \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, r\u00e9unit la presse pour faire \u00ab\u00a0le bilan de la s\u00e9quence politique pass\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de 19\u00a0heures au si\u00e8ge du Parti ouvrier ind\u00e9pendant. Une diffusion en direct sur YouTube est pr\u00e9vue      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de ce mardi 5\u00a0juillet ","dateModified":"2022-07-05T05:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html#556290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/05/assemblee-nationale-en-direct-mathilde-panot-invite-les-macronistes-a-voter-les-propositions-de-la-nupes-sur-le-pouvoir-d-achat-pour-ne-pas-bloquer-le-pays_6133374_823448.html","datePublished":"2022-07-05T05:30:38+00:00","articleBody":"     Nous sommes heureux de vous retrouver pour un nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Si vous avez une question concernant le nouveau gouvernement ou la politique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0nationale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous la faire parvenir, nous tenterons d\u2019y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-07-05T05:38:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/5900/3933/1342/894/3/0/dce140d_596988157-jmug220628009.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/05/19-6">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Smic à 1 500 euros, blocage des prix et « vrai dégel » du point d’indice... La coalition de gauche a détaillé, mardi 5 juillet, les dix-huit articles de son texte d’« urgence sociale ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Nupes             Ce que contient la proposition de loi de la Nupes pour le pouvoir d’achat      Smic à 1 500 euros, blocage des prix et « vrai dégel » du point d’indice... La coalition de gauche a détaillé, mardi 5 juillet, les dix-huit articles de son texte d’« urgence sociale ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h46, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La gauche y voit une « alternative » au projet de loi sur le pouvoir d’achat préparé par le gouvernement. Hausse du smic à 1 500 euros, « vrai dégel du point d’indice » des fonctionnaires ou encore « blocage des prix » : les députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont présenté, mardi 5 juillet, leur proposition de loi d’« urgence sociale ». Le texte des macronistes est « très, très loin d’être à la hauteur de ce qu’attendent les Français », a déclaré la cheffe de file des « insoumis », Mathilde Panot, lors d’un point de presse commun, avant de céder la parole aux députés de La France insoumise, du Parti socialiste, du Parti communiste et d’Europe Ecologie-Les Verts.                             Lire aussi :  Assemblée nationale, en direct : les députés de la Nupes déposeront ensemble, mercredi, une motion de censure contre le gouvernement Borne                   Le premier des dix-huit articles de cette proposition de loi prévoit une hausse du smic à 1 500 euros net « dès le 1er août ». Un autre entend opérer un « vrai dégel » du point d’indice avec une augmentation de 10 %, là où le gouvernement a annoncé une hausse de 3,5 %. S’y ajoute une disposition pour « augmenter la capacité d’action du gouvernement » en matière de blocages des prix pour les produits de première nécessité, les carburants et l’énergie.              Un encadrement des loyers renforcé ainsi qu’un « socle minimal » d’eau et d’énergie gratuit pour chaque foyer figurent également parmi les propositions. Le texte prévoit aussi qu’aucune pension de retraite pour une carrière complète ne soit inférieure au smic, la revalorisation à hauteur de 10 % des aides personnalisées au logement, et la déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés.            « Photocopieuse »            Il prévoit encore un alignement « temporaire » des « conditions d’octroi de droits sociaux » – comme les allocations familiales – en outre-mer sur celles en vigueur dans l’Hexagone, et une TVA provisoire à 0 % pour les produits de première nécessité dans certains territoires ultramarins.            Pour financer ces mesures, « à situation exceptionnelle, solution exceptionnelle » : les élus de la Nupes proposent une taxation de 25 % sur les « superprofits » de grandes entreprises comme Total, Engie ou CMA-CGM, une mesure qu’ils ont présentée comme n’étant « pas nouvelle » et pratiquée par des pays voisins tels l’Italie et le Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : la tentation de taxer les superprofits des entreprises                   Toutes ces dispositions seront traduites dans des amendements au projet de loi pouvoir d’achat, attendu jeudi en conseil des ministres et dans l’Hémicycle à compter du 18 juillet, ont prévenu les élus, « prêts à n’importe quelle bataille parlementaire ». « Ne croyez pas que ça se passera comme pendant le mandat précédent », a prévenu Mathilde Panot, assurant que le Parlement n’est plus une chambre d’enregistrement qui « fait la photocopieuse » des textes gouvernementaux. « Nous utilisons pleinement le pouvoir d’initiative des parlementaires », a renchéri le socialiste Boris Vallaud.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/smic-a-1-500-euros-blocage-des-prix-et-vrai-degel-du-point-d-indice-ce-que-contient-la-proposition-de-loi-de-la-nupes-pour-le-pouvoir-d-achat_6133454_823448.html"},"headline":"Ce que contient la proposition de loi de la Nupes pour le pouvoir d\u2019achat","dateCreated":"2022-07-05T15:46:44+02:00","datePublished":"2022-07-05T15:46:44+02:00","dateModified":"2022-07-05T16:52:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Smic \u00e0 1 500 euros, blocage des prix et \u00ab\u00a0vrai d\u00e9gel\u00a0\u00bb du point d\u2019indice... La coalition de gauche a d\u00e9taill\u00e9, mardi 5\u00a0juillet, les dix-huit articles de son texte d\u2019\u00ab\u00a0urgence sociale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/5ac8bf4_868719360-jmug220628008.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-7">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ L’abandon des projets de tours de grande hauteur à Paris, précédemment relancés par les élus socialistes et communistes, est un revirement qui « signe une victoire manifeste des écologistes », se réjouit, dans une tribune pour « Le Monde », Emile Meunier, conseiller écologiste de Paris et président de la Commission urbanisme.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Les tours à Paris, c’est fini ! »   Tribune        Emile Meunier  conseiller de Paris (Groupe écologiste de Paris), président de la Commission urbanisme – logement – grand Paris – politique de la ville.        L’abandon des projets de tours de grande hauteur à Paris, précédemment relancés par les élus socialistes et communistes, est un revirement qui « signe une victoire manifeste des écologistes », se réjouit, dans une tribune pour « Le Monde », Emile Meunier, conseiller écologiste de Paris et président de la Commission urbanisme.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Une révolution de l’urbanisme parisien va être entérinée au Conseil de Paris, du 5 au 8 juillet, avec la remise à plat du projet Bercy-Charenton (12ᵉ) : la fin des tours, venant clore ainsi un malheureux chapitre ouvert par Bertrand Delanoë et Anne Hidalgo. Cette opération d’aménagement avait cristallisé les différences de vision de la ville pendant la campagne municipale de 2020.          L’abandon du projet initial et de ses tours de grande hauteur (six en tout dont la plus haute culminait à 180 mètres de haut) est la conséquence du renforcement des élus écologistes au sein de la majorité municipale et de l’élection d’une maire écologiste dans le 12ᵉ arrondissement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Paris, le dossier de la tour Triangle prend une tournure pénale                 Petit rappel historique : à peine élu président, Valéry Giscard d’Estaing siffle la fin de la folie des hauteurs des années 1960 et 1970 engagée par Georges Pompidou. Le projet de tour Apogée de 230 mètres dans le secteur de la porte d’Italie (13ᵉ) est avorté. L’urbanisme sur dalle et la tour Montparnasse ont provoqué un rejet des tours parmi les Parisiens.          Préserver l’héritage haussmannien          En 1977, le Conseil de Paris nouvellement élu entérine l’interdiction de construire au-dessus de 37 mètres prévue dans le projet de Plan d’occupation des sols (POS, devenu ensuite PLU ou Plan local d’urbanisme). Vingt-cinq ans plus tard, Bertrand Delanoë remet le dossier des hauteurs à l’ordre du jour, voyant d’un bon œil la construction verticale de la ville.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Changement climatique : la Ville de Paris rate ses objectifs                 Un moyen de laisser sa trace ? Sauf qu’il n’a pas de majorité sans les élus Verts qui sont depuis toujours hostiles aux tours. Les écologistes dénoncent en effet la gabegie énergétique et de ressources des tours. Ils défendent la préservation du tissu urbain parisien hérité d’Haussmann qui permet de voir le ciel, privilégiant plutôt l’optimisation du bâti existant pour loger les gens (surélévations ponctuelles, utilisation des logements vacants et transformation de bureaux vides) sans densifier davantage la ville la plus dense d’Europe.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Architecture : Paris dans le formol                 Lors de la révision du PLU lancée en 2001, Bertrand Delanoë commande une enquête d’opinion pour tester son idée. Résultat sans appel : 63 % des Parisiens sont opposés aux tours. Les projets sont donc remballés et le nouveau PLU voté en 2006 ne touche pas la limite des 37 mètres (11 étages).          Changement de cap en 2020          Mais, à la suite des élections de 2008, les socialistes et leurs alliés communistes disposent désormais d’une majorité pour se lancer dans l’édification de tours. A partir de 2010, ils lèvent les derniers obstacles au Conseil de Paris dans six quartiers, dont Masséna Bruneseau, dans le sud de Paris (13ᵉ) avec la tour Duo (180 mètres de haut), Batignolles (17ᵉ) lieu du TGI (200 mètres) ou porte de Versailles (15ᵉ), où s’érigera la tour Triangle d’Unibail (180 mètres).        Il vous reste 43.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/05/les-tours-a-paris-c-est-fini_6133448_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les tours \u00e0 Paris, c\u2019est fini\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T15:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-05T15:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Paris","Politique","Culture","Architecture","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019abandon des projets de tours de grande hauteur \u00e0 Paris, pr\u00e9c\u00e9demment relanc\u00e9s par les \u00e9lus socialistes et communistes, est un revirement qui \u00ab\u00a0signe une victoire manifeste des \u00e9cologistes\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit, dans une tribune pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, Emile Meunier, conseiller \u00e9cologiste de Paris et pr\u00e9sident de la Commission urbanisme.","author":[{"@type":"Person","name":"Emile Meunier","description":"conseiller de Paris (Groupe \u00e9cologiste de Paris), pr\u00e9sident de la Commission urbanisme \u2013 logement \u2013 grand Paris \u2013 politique de la ville."}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/36161e5_1657014793553-frderdr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-8">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ L’exécutif compte vingt et un hommes et autant de femmes, mais celles-ci sont très minoritaires aux postes régaliens et surreprésentées à la tête des ministères sociaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             Le nouveau gouvernement Borne n’est pas réellement paritaire, selon le Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes      L’exécutif compte vingt et un hommes et autant de femmes, mais celles-ci sont très minoritaires aux postes régaliens et surreprésentées à la tête des ministères sociaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h56, mis à jour à 16h25    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Tout dépend de ce qu’on compte. S’il comporte autant d’hommes que de femmes, le nouveau gouvernement d’Elisabeth Borne, nommé lundi, ne respecte pourtant pas la parité « réelle », selon le Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes (HCE), un organe consultatif indépendant. En effet, les femmes restent sous-représentées aux « postes-clés de la décision publique », note le HCE dans un communiqué publié mardi – bien qu’il se félicite de la nomination d’Elisabeth Borne en tant que première ministre. Or, selon le HCE, « derrière la parité purement quantitative se joue aussi la parité de responsabilité ».                             Lire aussi :  Assemblée nationale, en direct : les députés de la Nupes déposeront ensemble, mercredi, une motion de censure contre le gouvernement Borne                   Depuis le remaniement, parmi les ministres se trouvent onze hommes et six femmes ; parmi les ministres délégués, neuf hommes et six femmes ; parmi les secrétaires d’Etat, un homme et neuf femmes. Les deux ministres et la secrétaire d’Etat battues aux élections législatives – Brigitte Bourguignon à la santé, Amélie de Montchalin à la transition écologique et Justine Benin à la mer – ont été remplacées par trois hommes : respectivement François Braun, Christophe Béchu et Hervé Berville.              Plus finement, le HCE observe que la répartition des postes obéit « à des biais de genre et à des stéréotypes de sexe : quatre hommes sont à la tête des cinq ministères régaliens, sept femmes à la tête des neuf ministères sociaux – santé, culture, famille, enfance… »            « Ce qui compte, c’est la mission »            Olivier Véran, le porte-parole du gouvernement, avait vu les choses autrement au sortir du conseil des ministres, lundi. « Ne regardez pas le positionnement des différents portefeuilles ministériels (…) : ce qui compte, c’est la mission qui vous occupe et celle pour laquelle vous avez été nommé au gouvernement, et aucune mission n’est moins importante qu’une autre. Donc oui, le gouvernement est paritaire », avait-il soutenu.            Il avait aussi rappelé qu’à l’Assemblée des femmes occupent tant la présidence que cinq des six vice-présidences, ainsi que la présidence du groupe parlementaire majoritaire. Pour le HCE, l’élection de Yaël Braun-Pivet au perchoir ne doit, cependant, pas masquer « un recul de la place des femmes » au Palais-Bourbon, pour la première fois depuis 1988. Elles occupent « désormais à peine plus d’un tiers des sièges », constate le HCE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yaël Braun-Pivet entre dans l’histoire comme la première femme élue à la présidence de l’Assemblée nationale                   Les élections législatives ont porté à l’Assemblée seulement 215 femmes pour 577 sièges, soit 37,26 % de députées, contre 39 % après les législatives de 2017. Il y a cinq ans, la féminisation s’établissait douze points au-dessus de 2012, soit trois fois plus qu’en 2002, quand les femmes représentaient à peine 12 % des élus. Comme en 2017, c’est le groupe Les Républicains qui est le moins équilibré, avec 18 femmes sur 61 élus (29,5 %). La Nouvelle Union populaire écologique et sociale compte, quant à elle, 43,6 % de députées. La majorité présidentielle compte 40,4 % de femmes et le RN, 37,1 %.            « Portefeuilles genrés »            Seules deux des huit commissions permanentes sont présidées par des femmes : la commission des affaires culturelles et de l’éducation et celle des affaires sociales, des « portefeuilles genrés », pour le HCE.              Le Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes pointe aussi les cabinets politiques, « zones blanches de la parité », encore « à très forte majorité masculine » avec environ 20 % de femmes, selon son rapport sur le sexisme en 2022. Le HCE doit rendre, à l’automne, un rapport sur la parité et l’égalité dans la sphère politique nationale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/le-nouveau-gouvernement-borne-n-est-pas-reellement-paritaire-selon-le-haut-conseil-a-l-egalite-entre-les-femmes-et-les-hommes_6133435_823448.html"},"headline":"Le nouveau gouvernement Borne n\u2019est pas r\u00e9ellement paritaire, selon le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes","dateCreated":"2022-07-05T13:56:04+02:00","datePublished":"2022-07-05T13:56:04+02:00","dateModified":"2022-07-05T16:25:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif compte vingt et un hommes et autant de femmes, mais celles-ci sont tr\u00e8s minoritaires aux postes r\u00e9galiens et surrepr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 la t\u00eate des minist\u00e8res sociaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/582/0/6988/3494/1342/671/60/0/d19ae51_5626554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-9">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le Conseil d’orientation des retraites débat, jeudi 7 juillet, sur les projections du nombre d’actifs, qui reculerait à partir de 2040. L’incidence potentielle de cette tendance sur les comptes des régimes de pensions n’a pas encore été évaluée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Économie             Retraites : la baisse de la population active pourrait avoir un « impact négatif sur la situation financière » des régimes      Le Conseil d’orientation des retraites débat, jeudi 7 juillet, sur les projections du nombre d’actifs, qui reculerait à partir de 2040. L’incidence potentielle de cette tendance sur les comptes des régimes de pensions n’a pas encore été évaluée.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h19, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Voilà une série d’études de nature à conforter dans leurs convictions tous ceux qui militent pour un recul de l’âge légal de départ à la retraite. A partir de 2040, la population active pourrait diminuer en France. Cette tendance avait certes été « anticipée », mais avec une ampleur moindre, comme l’indiquent des documents qui doivent être débattus, jeudi 7 juillet, lors d’une réunion du Conseil d’orientation des retraites (COR). Une telle évolution retient l’attention, car elle pourrait avoir « un impact négatif sur la situation financière » des régimes de pension.          La population active désigne les personnes qui travaillent et celles qui sont au chômage (c’est-à-dire sans emploi, à la recherche d’un poste et disponibles immédiatement pour l’occuper). En 2021, il y en avait 30,1 millions. Leur nombre continuerait de s’accroître dans les années à venir, mais moins vite et moins longtemps qu’escompté, selon des simulations dévoilées le 30 juin par l’Insee. En 2040, on en recenserait 30,5 millions, soit 400 000 de plus en près de deux décennies, puis la décrue s’amorcerait, pour ramener les effectifs à 29,2 millions en 2070.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : l’impossible consensus sur l’avenir financier du système                 Dans ses précédents calculs réalisés en 2017, l’Insee aboutissait à des résultats très différents. Son scénario dit « central » – le plus souvent retenu – tablait sur une progression continue durant un demi-siècle : 29,5 millions en 2015, 31,1 millions en 2040, 32,1 millions en 2070. Le COR, lui, dans son dernier rapport annuel publié en 2021, avait effectué de nouvelles projections, fondées notamment sur des hypothèses basses de fécondité. Un exercice qui avait débouché sur des chiffres orientés à la baisse à partir de 2040 : 31,5 millions cette année-là, puis 30,6 millions en 2070.          Moins de cotisants et plus de retraités          En définitive, ce serait moins : 29,2 millions en 2070, donc, si l’on en croit les données diffusées le 30 juin par l’Insee. Ces révisions s’expliquent par plusieurs raisons. D’abord, souligne le COR, le « nombre de femmes en âge de procréer » est moins important que prévu, ce qui pèse ensuite sur le « nombre de naissances anticipé » et, in fine, sur les effectifs des actifs. Deuxième facteur à prendre en considération : le solde migratoire, c’est-à-dire la différence entre le nombre de personnes qui entrent dans le territoire et le nombre de personnes qui le quittent. Ce paramètre serait plus faible, avec – en particulier – moins d’individus en âge de travailler ou de rechercher un poste.          Enfin, le questionnaire du recensement a été rénové, ce qui « a permis d’améliorer la mesure de la population », en cernant mieux les « situations de multirésidence, notamment les enfants en résidence partagée » : ces derniers « pouvaient être, dans certains cas, comptés à tort deux fois », selon le COR. En résumé, il y aura moins de jeunes et d’actifs et plus de seniors que ce à quoi on s’attendait. Ce qui pourrait aussi signifier moins de cotisants et plus de retraités.        Il vous reste 41.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/retraites-la-baisse-de-la-population-active-pourrait-avoir-un-impact-negatif-sur-la-situation-financiere-des-regimes_6133425_823448.html"},"headline":"Retraites\u00a0: la baisse de la population active pourrait avoir un \u00ab\u00a0impact n\u00e9gatif sur la situation financi\u00e8re\u00a0\u00bb des r\u00e9gimes","dateCreated":"2022-07-05T12:19:46+02:00","datePublished":"2022-07-05T12:19:46+02:00","dateModified":"2022-07-05T16:56:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie"],"keywords":["Emploi","Epargne retraite","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Le Conseil d\u2019orientation des retraites d\u00e9bat, jeudi 7\u00a0juillet, sur les projections du nombre d\u2019actifs, qui reculerait \u00e0 partir de 2040. L\u2019incidence potentielle de cette tendance sur les comptes des r\u00e9gimes de pensions n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/7a06fca_1655459903310-tl749-canicule-seniors-220616-2946.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-10">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Rattaché à Matignon, Antoine Pellion hérite de ce nouveau poste de coordination gouvernementale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Antoine Pellion, un jeune secrétaire général à la planification écologique spécialiste des questions d’énergie et du nucléaire      Rattaché à Matignon, Antoine Pellion hérite de ce nouveau poste de coordination gouvernementale.          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Antoine Pellion, sur le perron de l’Elysée, le 27 juillet 2020.  LIONEL PRÉAU/RIVA PRESS               Avant même que la présentation du nouveau gouvernement d’Elisabeth Borne ne se fasse, lundi 4 juillet, une chose était certaine : le tandem de la première ministre, chargée de la planification écologique, avec son secrétaire général Antoine Pellion était confirmé par l’Elysée. A 39 ans, celui-ci inaugure donc un nouveau poste auprès de la première ministre, celui de secrétaire général à la planification écologique.          Une première sur cette thématique, car d’autres secrétariats généraux, sous l’autorité de Matignon, existent déjà, tels le secrétariat général aux affaires européennes, celui pour l’investissement ou encore celui de la mer. Ce nouveau poste doit « coordonner l’élaboration des stratégies nationales en matière de climat, d’énergie, de biodiversité et d’économie circulaire », a fait valoir, dans un communiqué, le 20 mai, la première ministre. Et le choix d’Antoine Pellion apparaît logique, tant les deux se connaissent bien et s’apprécient. « Dans son rôle de planification écologique et énergétique, la première ministre est comme un numéro 10 au rugby, elle distribue le jeu. L’enjeu, justement, c’est que tous les ministres soient concernés. Et ma mission va être de m’assurer très concrètement que la planification permette d’atteindre les objectifs fixés par le président de la République », décrypte le nouveau secrétaire général.          Le diplômé de l’Ecole des mines, père de deux garçons de 6 et 8 ans, s’est déjà frotté à de nombreux ministères, en spécialiste des questions d’énergie qu’il est. Entré dans la haute administration comme conseiller de Ségolène Royal, c’est en 2014 qu’il fait la connaissance d’Elisabeth Borne, alors directrice du cabinet de la ministre socialiste de l’environnement. Trois années plus tard – il est alors conseiller (environnement, énergie et transports) à l’Elysée –, quand il se plonge dans des dossiers complexes, comme la réforme de la SNCF ou encore le délicat problème du projet d’aéroport de Notre-Dame-des-Landes, à côté de Nantes, c’est avec Mme Borne, ministre des transports, qu’il travaille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement et la haute administration seront formés à la transition écologique                 Sur les réseaux sociaux et dans certains articles, on rappelle qu’il a travaillé chez Total, puis pour la compagnie nucléaire Areva. Deux entreprises guère appréciées dans la sphère écologiste. « Dans les deux cas, en 2005 chez Total, comme deux années plus tard sur le chantier de l’EPR en Finlande, il s’agissait de stages », répond l’intéressé. Passé aussi chez Enedis (l’entreprise publique qui gère le réseau d’électricité), c’est à la direction régionale de l’industrie, de la recherche et de l’environnement de l’Ile-de-France, alors qu’il dirigeait le service de la prévention des risques, qu’il fait la connaissance de Bernard Doroszczuk, à la tête de cette direction. Les deux hommes, passés par les Mines, ont de bons contacts et, alors que M. Pellion est conseiller à l’Elysée, le président de la République nomme, en 2018, M. Doroszczuk président de l’Autorité de sûreté nucléaire.        Il vous reste 59.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/05/antoine-pellion-un-jeune-secretaire-general-a-la-planification-ecologique-specialiste-des-questions-d-energie-et-du-nucleaire_6133417_3244.html"},"headline":"Antoine Pellion, un jeune secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la planification \u00e9cologique sp\u00e9cialiste des questions d\u2019\u00e9nergie et du nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-07-05T11:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-05T11:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Gouvernement Borne","Climat","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Rattach\u00e9 \u00e0 Matignon, Antoine Pellion h\u00e9rite de ce nouveau poste de coordination gouvernementale.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/408/0/4900/2450/1342/671/60/0/b8231a4_1656999148664-riva-riva-lpreau-elysee-296747.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-11">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ La militante LFI Sophie Tissier accuse le président de la commission des finances de l’Assemblée de « drague lourdingue » et d’un comportement « outrancier, offensant, harcelant », lors d’une soirée à Grenoble en 2014.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       La France insoumise             Eric Coquerel reste soutenu à gauche malgré une plainte contre lui pour « harcèlement sexuel »      La militante LFI Sophie Tissier accuse le président de la commission des finances de l’Assemblée de « drague lourdingue » et d’un comportement « outrancier, offensant, harcelant », lors d’une soirée à Grenoble en 2014.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h58    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Eric Coquerel a continué de bénéficier du soutien de figures de gauche après la plainte pour harcèlement sexuel déposée contre lui par Sophie Tissier, lundi 4 juillet. La militante de gauche y évoque des faits « pouvant s’apparenter à une agression sexuelle ». Le mis en cause, député (La France insoumise, LFI) de Seine-Saint-Denis et président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, conteste ces accusations.                             Lire aussi :  Assemblée nationale, en direct : les députés de la Nupes déposeront ensemble, mercredi, une motion de censure contre le gouvernement Borne                   Invitée sur BFM-TV lors de ce week-end, Mme Tissier avait dénoncé « des gestes déplacés, des mains baladeuses », lors d’une soirée organisée par LFI à Grenoble en août 2014, évoquant « un regard salace, gluant », « une drague lourdingue » et un comportement « outrancier, offensant, harcelant » de la part du député. Selon elle, Eric Coquerel lui aurait, en outre, adressé des textos dans lesquels il lui proposait de l’emmener à son hôtel. Sophie Tissier a aussi affirmé, dimanche, avoir effectué un signalement au comité de suivi des violences sexuelles de La France insoumise.              Invité d’Europe 1 mardi matin, le député (LFI) des Bouches-du-Rhône, Manuel Bompard, a soutenu Eric Coquerel, qui a selon lui « toute légitimité à continuer son travail ». « Personne n’a jamais défendu l’idée que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait démissionner de son mandat politique » en cas d’accusations visant un comportement sexuel répréhensible, a-t-il souligné. « D’abord, il faut regarder s’il y a des témoignages, deuxièmement s’ils sont circonstanciés, troisièmement si la nature des faits en question s’apparente, par exemple, à des viols, des harcèlements sexuels ou des agressions sexuelles », a-t-il poursuivi, avant de juger que « la justice fera son travail » puisqu’elle est saisie.            « Vous ne pouvez pas tout mélanger »            Le député a également refusé de faire un parallèle entre le cas de Damien Abad, l’ex-ministre des solidarités écarté du gouvernement après l’ouverture d’une enquête préliminaire pour tentative de viol, et celui d’Eric Coquerel. A ses yeux, « toutes celles et ceux qui essaient de mettre sur le même plan ces deux cas de figure sont d’une mauvaise foi criante et totale ».            Son collègue Adrien Quatennens, député (LFI) du Nord, avait dit peu ou prou la même chose lundi soir, sur LCI. Il avait appelé à ne pas « dresser de signe égal » entre les deux affaires, jugeant incomparables les accusations contre Damien Abad, selon lesquelles il a « potentiellement drogué et violé », et celles contre Eric Coquerel, visant une « drague insistante il y a huit ans », venant d’une plaignante ayant elle-même déclaré ne rien y voir de « pénalement répréhensible ». « Vous ne pouvez pas tout mélanger et faire un pot commun avec tout cela », a estimé M. Quatennens.                             Lire aussi :  Eric Coquerel dénonce des « rumeurs infondées » sur son comportement envers les femmes, alors qu’un signalement vient d’être déposé auprès de LFI                   Il a appelé à « regarder précisément aussi qui sont les personnes qui se font les relais de rumeurs, quelles sont leurs intentions politiques », car « on peut aussi ne pas être naïf » – ce qui ne « remet pas en cause le mouvement MeToo ni la juste cause des femmes », a-t-il précisé. La droite et le Rassemblement national avaient tout fait, au cours de la semaine dernière, pour empêcher l’élection d’Eric Coquerel à la tête d’une des commissions de l’Assemblée les plus influentes, dont le président est habilité à recevoir des informations fiscales confidentielles.              Un temps candidate à l’investiture pour le poste, contre M. Coquerel, la socialiste Valérie Rabault a appelé lundi soir dans l’émission « Audition publique » de LCP, Public Sénat et Le Figaro, au respect de la présomption d’innocence, un « principe très important ». « Puisqu’il y a eu un dépôt de plainte, je souhaite que la justice puisse traiter rapidement cette affaire », a-t-elle poursuivi, ajoutant avoir été « sidérée que la journée d’hier [dimanche] ne se soit concentrée que sur cette question-là, alors même que personne ne parle des déficits de l’Etat, qu’on a des matières premières pour lesquelles on n’arrive pas à s’approvisionner ». « J’aimerais bien qu’on parle des vrais sujets », a-t-elle ajouté.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/eric-coquerel-reste-soutenu-a-gauche-malgre-une-plainte-contre-lui-pour-harcelement-sexuel_6133411_823448.html"},"headline":"Eric Coquerel reste soutenu \u00e0 gauche malgr\u00e9 une plainte contre lui pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T10:58:56+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:58:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise"],"description":"La militante LFI Sophie Tissier accuse le pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e de \u00ab\u00a0drague lourdingue\u00a0\u00bb et d\u2019un comportement \u00ab\u00a0outrancier, offensant, harcelant\u00a0\u00bb, lors d\u2019une soir\u00e9e \u00e0 Grenoble en\u00a02014.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/17/0/4277/2138/1342/671/60/0/895ab82_1656419717516-000-32927lt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-12">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Le directeur de la Croix-Rouge devient ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées. Il succède à Damien Abad, visé par une enquête pour tentative de viol et débarqué du gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Jean-Christophe Combe, un ministre « opérationnel » consacré au grand âge      Le directeur de la Croix-Rouge devient ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées. Il succède à Damien Abad, visé par une enquête pour tentative de viol et débarqué du gouvernement.          Par Béatrice Jérôme         Publié aujourd’hui à 10h18    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Christophe Combe, ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, à l’Elysée, à Paris, le 4 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Soulagement. La plupart des acteurs du secteur de la prise en charge des personnes âgées ou en situation de handicap retenaient leur souffle depuis plusieurs jours, en espérant le départ de Damien Abad du gouvernement. Mis en cause pour tentative de viol, visé par une enquête judiciaire, le ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées n’a pas été reconduit dans la nouvelle équipe d’Elisabeth Borne. Il a fustigé « les calomnies ignobles » à son encontre, en promettant qu’il se défendrait « sans relâche jusqu’à ce que la justice confirme [son] innocence », avant de quitter, lundi, l’Avenue Duquesne.          « Quel que soit le jugement moral qu’on porte sur M. Abad, tout le monde était tétanisé depuis des semaines. Son cabinet ne recevait personne. Tout était en stand-by, il y avait un vrai malaise », raconte Luc Broussy, président de la filière de la silver économie, qui regroupe les acteurs des marchés pour les seniors. Outre le départ d’un ministre contesté, « l’autre excellente nouvelle » est la nomination d’« un professionnel incontestable », s’exclame M. Broussy. Jean-Christophe Combe pour lui succéder : à ses yeux, « on pouvait difficilement rêver meilleur profil ».                           Lire aussi :  Remaniement : Damien Abad finalement écarté du gouvernement                 A 40 ans, M. Combe est directeur général de la Croix-Rouge française depuis 2017. Issu de la société civile et sans aucun mandat électoral, il apparaît comme l’antithèse de son prédécesseur. « Combe a un profil très opérationnel, tranche un connaisseur du secteur de l’économie sociale et solidaire. C’est un homme épris de résultats, il va faire le boulot avec méticulosité. »          « Consensuel et pas marqué politiquement »          Jean-Marc Borello, patron du groupe SOS, opérateur sur le même créneau que la Croix-Rouge, approuve, lui aussi, « la nomination de Combe, une excellente idée ». « Il a l’avantage d’avoir dirigé une association dont le champ va des hôpitaux aux crèches, en passant par les centres pour mineurs et les maisons de retraite, qui seront un sujet central de son ministère », souligne ce proche d’Emmanuel Macron, membre de la direction du parti présidentiel, La République en marche. En outre, « il est consensuel et n’est pas marqué politiquement ».          M. Combe est moins éloigné des sphères politiques qu’il n’y paraît. Diplômé de Sciences Po Paris, il s’est vite frayé un chemin au centre droit. Conseiller technique au groupe centriste au Sénat, à partir de 2003, il passe quelques mois au cabinet d’audit Deloitte en 2006, puis devient directeur du cabinet de Bruno Bourg-Broc, maire (UMP, ancien nom du parti Les Républicains) de Châlons-en-Champagne de 2007 à 2009, avant de diriger le cabinet d’Emmanuel Lamy, maire (UMP) de Saint-Germain-en-Laye (Yvelines) de 2009 à 2011.        Il vous reste 41.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/jean-christophe-combe-un-ministre-operationnel-consacre-au-grand-age_6133400_823448.html"},"headline":"Jean-Christophe Combe, un ministre \u00ab\u00a0op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb consacr\u00e9 au grand \u00e2ge","dateCreated":"2022-07-05T10:18:46+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:18:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements","Famille","D\u00e9pendance","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Le directeur de la Croix-Rouge devient ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es. Il succ\u00e8de \u00e0 Damien Abad, vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour tentative de viol et d\u00e9barqu\u00e9 du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/30/0/6751/3375/1342/671/60/0/ec63f85_1657005229492-000-32dr9w4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-13">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Ancien député LRM, réélu en juin dans le Val-d’Oise sous l’étiquette Nupes après avoir soutenu l’écologiste Yannick Jadot à la présidentielle, Aurélien Taché s’insurge, dans une tribune au « Monde », contre la « banalisation sans précédent de l’extrême droite » par Emmanuel Macron et la coalition Ensemble !
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Aurélien Taché : « Nos institutions tiennent encore bon, mais les acteurs politiques semblent totalement dérailler »   Tribune        Aurélien Taché  député (NUPES) du Val-d’Oise.        Ancien député LRM, réélu en juin dans le Val-d’Oise sous l’étiquette Nupes après avoir soutenu l’écologiste Yannick Jadot à la présidentielle, Aurélien Taché s’insurge, dans une tribune au « Monde », contre la « banalisation sans précédent de l’extrême droite » par Emmanuel Macron et la coalition Ensemble !   Publié aujourd’hui à 10h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après une élection présidentielle introuvable et des élections législatives qui, pour la première fois sous la Ve République, n’ont pas donné de majorité au président nouvellement élu, la folle semaine d’installation de la XVIe législature vient de s’achever. Elle a été marquée par une banalisation sans précédent de l’extrême droite, qui se traduit par une régression démocratique totalement inédite pour notre pays.          En effet, après avoir demandé aux électeurs des différentes forces qui composent la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes) de voter pour lui au second tour de l’élection présidentielle, pour « faire barrage à Marine Le Pen », Emmanuel Macron s’est ensuite empressé de mettre ces forces sur le même plan que le Rassemblement national (RN).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron face au vertige du second quinquennat                 Le résultat ne s’est pas fait attendre, ses électeurs se sont majoritairement abstenus en cas de second tour opposant la Nupes au RN lors des élections législatives, permettant l’élection de 89 députés issus des rangs du parti d’extrême droite. Car contrairement à ce que laisse entendre certains responsables, parfois éminents, de la coalition Ensemble !, le RN, c’est bien l’extrême droite.          La responsabilité de l’histoire          Le député José Gonzalez, qui comme doyen de l’Assemblée, a présidé la séance inaugurale de la mandature, a en effet immédiatement donné le ton lors de son discours. En rendant hommage à l’Algérie française et à la colonisation, qu’Emmanuel Macron avait lui-même qualifiée en son temps de « crime contre l’humanité », le député José Gonzalez a été fidèle aux fondamentaux de son parti.          De nombreux cadres du Rassemblement national ont en effet été issus de l’Organisation armée secrète, qui a tenté de renverser la République par la violence pour stopper le processus d’indépendance de l’Algérie, dont nous fêtons les 60 ans cette année. Preuve supplémentaire, s’il en était besoin, à Perpignan, la seule grande ville aujourd’hui dirigée par le Rassemblement national, le maire, Louis Aliot, a préféré, les 25 et 26 juin, célébrer la colonisation que le processus d’indépendance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la folle semaine où le RN s’est institutionnalisé                 Triste hasard du calendrier, c’est aussi la semaine passée que le terroriste Salah Abdeslam était condamné à la prison à perpétuité… Comme si les folies identitaires meurtrières se répondaient, sans que la plupart des responsables politiques, à commencer par le président de la République lui-même, ne semblent réellement mesurer ce qui se joue. C’est pourtant bien ce que l’histoire retiendra.          Un danger pour les libertés          La gauche non plus n’est d’ailleurs pas totalement exempte de responsabilités. En assimilant parfois la politique menée par Emmanuel Macron et ses soutiens à celle que mènerait le RN s’il était au pouvoir, elle a pu participer du « confusionnisme » qui fait aujourd’hui tant de mal au débat démocratique français.        Il vous reste 34.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/05/aurelien-tache-nos-institutions-tiennent-encore-bon-mais-les-acteurs-politiques-semblent-totalement-derailler_6133399_3232.html"},"headline":"Aur\u00e9lien Tach\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nos institutions tiennent encore bon, mais les acteurs politiques semblent totalement d\u00e9railler\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-05T10:08:36+02:00","datePublished":"2022-07-05T10:08:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Rassemblement national","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Ancien d\u00e9put\u00e9 LRM, r\u00e9\u00e9lu en juin dans le Val-d\u2019Oise sous l\u2019\u00e9tiquette Nupes apr\u00e8s avoir soutenu l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Aur\u00e9lien Tach\u00e9 s\u2019insurge, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, contre la \u00ab\u00a0banalisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron et la coalition Ensemble\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lien Tach\u00e9","description":"d\u00e9put\u00e9 (NUPES) du Val-d\u2019Oise."}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/369/0/5568/2784/1342/671/60/0/129bd7e_5581041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-14">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ La nouvelle équipe dirigée par Elisabeth Borne comporte 41 membres, dont une majorité d’hommes, souvent issus de la droite, aux postes les plus importants. Centré sur les alliés connus d’Emmanuel Macron, ce gouvernement semble manquer de vision à l’aube d’une législature qui s’annonce compliquée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Gouvernement Borne         Remaniement : un gouvernement pléthorique et sans souffle   Éditorial   Le Monde    La nouvelle équipe dirigée par Elisabeth Borne comporte 41 membres, dont une majorité d’hommes, souvent issus de la droite, aux postes les plus importants. Centré sur les alliés connus d’Emmanuel Macron, ce gouvernement semble manquer de vision à l’aube d’une législature qui s’annonce compliquée.   Publié aujourd’hui à 08h29, mis à jour à 08h34    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Tout était baroque dans l’annonce du deuxième gouvernement Borne, qui s’apprête à essuyer sa première motion de censure, mercredi 6 juillet, à l’issue de la déclaration de politique générale de la première ministre. Des noms ont été divulgués bien avant la publication du communiqué final ; le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est senti libre d’annoncer sa propre reconduction à Bercy sur une radio ; le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, n’était, en revanche, pas présent sur le perron de l’Elysée, lundi 4 juillet, pour égrener la liste des nommés comme il est de coutume. L’exécutif aurait voulu banaliser la portée de ce remaniement, il ne s’y serait pas pris autrement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement « Borne 2 », ou l’échec de la coalition                   La vision d’ensemble laisse de fait perplexe. La nouvelle équipe choisie pour manœuvrer par gros temps comporte quarante et un membres. Elle est à la fois pléthorique et dénuée de toute prise politique d’envergure. La parité n’y est approximativement respectée que si on inclut les dix secrétariats d’Etat, qui ont été presque exclusivement attribués à des femmes. Aux postes plus importants de ministre ou de ministre délégué, les hommes sont en position de force. Le ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires, qui occupait jusqu’à présent la cinquième place dans l’ordre protocolaire, se trouve relégué à la dixième. Ce ne sont peut-être que des symboles, mais ils en disent long sur le manque de vision et de souffle que dégage le nouveau gouvernement.            Réduire les sources d’ennuis            Le changement d’équipe visait d’abord à faire sortir trois ministres battues aux élections législatives – Amélie de Montchalin, Brigitte Bourguignon, Justine Benin – et à remplacer aux outre-mer Yaël Braun-Pivet, élue présidente de l’Assemblée nationale. Il avait aussi pour but de réduire au maximum les sources d’ennuis, alors que le gouvernement, privé de majorité absolue, se trouve en situation de grande vulnérabilité. Le cas de Damien Abad, ancien président du groupe Les Républicains (LR) à l’Assemblée nationale, faisait partie des problèmes à régler. Depuis son entrée au gouvernement, le ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées était accusé par plusieurs femmes de viol et tentative de viol, une enquête ayant été ouverte par la justice la semaine dernière. L’Elysée invoquait la présomption d’innocence pour le défendre, mais la première ministre a eu gain de cause. Elle ne pouvait s’offrir le luxe d’un feuilleton à répétition, à rebours d’une cause qu’elle entend défendre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Remaniement : d’Emmanuel Macron à l’Assemblée nationale, « on peine aujourd’hui à voir qui a la main »                   Parmi les ministres maintenus, ceux de droite confortent leur position. Chez les entrants, les macronistes se taillent la part du lion, qu’il s’agisse de fidèles de la première heure, comme Clément Beaune, nommé aux transports, de convertis venus de la gauche, comme Olivier Klein (ville et logement), ou d’élus anciennement de droite, comme Caroline Cayeux (collectivités territoriales). Les alliés ne sont pas négligés : Edouard Philippe compte désormais deux fidèles au gouvernement, François Bayrou, quatre. Le reste des nominations vise à poursuivre l’ouverture à la société civile tout en faisant primer l’expérience politique aux postes sensibles de porte-parole du gouvernement (Olivier Véran) et de ministre chargé des relations avec le Parlement (Franck Riester).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ce qui a poussé Elisabeth Borne à renoncer à un vote de confiance à l’Assemblée nationale                   Repliée sur son pré carré, trop isolée pour oser réclamer un vote de confiance à l’Assemblée nationale, la nouvelle équipe n’a désormais qu’un mot à la bouche, l’« action », pour tenter de contenir le jeu très politique des oppositions. Rarement, sous la Ve République, un gouvernement n’est apparu aussi désarmé à l’aube d’une nouvelle législature.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 6 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Nos ancêtres les Gaulois  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/05/remaniement-un-gouvernement-plethorique-et-sans-souffle_6133378_3232.html"},"headline":"Remaniement\u00a0: un gouvernement pl\u00e9thorique et sans souffle","dateCreated":"2022-07-05T08:29:03+02:00","datePublished":"2022-07-05T08:29:03+02:00","dateModified":"2022-07-05T08:34:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Gouvernement Borne"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Gouvernement Borne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La nouvelle \u00e9quipe dirig\u00e9e par Elisabeth Borne comporte 41 membres, dont une majorit\u00e9 d\u2019hommes, souvent issus de la droite, aux postes les plus importants. Centr\u00e9 sur les alli\u00e9s connus d\u2019Emmanuel Macron, ce gouvernement semble manquer de vision \u00e0 l\u2019aube d\u2019une l\u00e9gislature qui s\u2019annonce compliqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/247/0/3600/1800/1342/671/60/0/8f7da3c_1656980008742-conseil-des-ministres-20220704-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/05/19-15">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Si le déficit de l’Assurance-maladie est passé de 10 à 1 milliard d’euros entre 2010 et 2019, les organisations amaigries par une cure d’austérité sont devenues moins résistantes en temps de crise, explique dans sa chronique Pierre-Yves Gomez, professeur à l’EM Lyon.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Emploi       Management         L’hôpital se meurt… guéri   Chronique        Pierre-Yves Gomez  professeur à l'EM Lyon        Si le déficit de l’Assurance-maladie est passé de 10 à 1 milliard d’euros entre 2010 et 2019, les organisations amaigries par une cure d’austérité sont devenues moins résistantes en temps de crise, explique dans sa chronique Pierre-Yves Gomez, professeur à l’EM Lyon.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h29    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Gouvernance. Le système de santé français est malade du succès de la thérapie mise en place depuis vingt ans pour le sauver. Au début des années 2000, les gouvernants s’inquiétaient en effet d’une aggravation potentiellement fatale du déficit de l’Assurance-maladie. On anticipait qu’il passerait de 1 à 10 milliards d’euros entre 2000 et 2010.          Le contexte était à la financiarisation de l’économie, et les gouvernements successifs s’en inspirèrent pour définir le remède : une politique dite de « modernisation » du secteur de la santé. « Moderniser » signifiait rationaliser la production pour traduire de manière méthodique en indicateurs financiers les offres de services, les investissements ou les budgets des hôpitaux. Les établissements de soins devaient devenir économiquement autonomes, à la manière des entreprises.          Pour leur apporter de l’oxygène, leurs modalités de financement furent élargies : la loi de 2003 autorisa des constructeurs privés à prendre en charge leurs investissements immobiliers en échange d’un loyer. L’ordonnance de 2005 tonifia leur autonomie financière en alignant les sources de revenus des secteurs public et privé.          Normes de rationalisation comptable          Les dotations budgétaires furent remplacées par une tarification à l’activité (dite « T2A »), établie selon une analyse statistique du coût moyen des pathologies traitées. L’équilibre des dépenses par les recettes exigeait des choix de services rentables. Cette semi-privatisation encouragea le regroupement des établissements pour atteindre la taille critique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour faire face à la crise de l’hôpital, inspirons-nous des permanences d’accès aux soins de santé                 Dans cette logique, la fonction de directeur d’hôpital fut créée et la parité instaurée entre les médecins et les gestionnaires dans les instances de gouvernance. Renforcée par la loi de 2009, cette réforme a introduit la distinction qui est classique en entreprise entre l’encadrement administratif et les métiers opérationnels, en l’occurrence les soignants dont le travail fut régulé par les normes de rationalisation comptable dont les gestionnaires sont les garants.          La « modernisation » avait pour principe de limiter l’excès d’offre de services en examinant à la fois leur efficacité thérapeutique et leur soutenabilité économique, l’une et l’autre étant évaluées par des indicateurs. Pour contenir aussi l’excès diagnostiqué de demande de soins, le nombre d’étudiants en médecine fut limité (numerus clausus) à 7 500 par an entre 2010 et 2019. Parallèlement, les lois bioéthiques débattues entre 2004 et 2020 valorisèrent une médecine « moderne » basée sur le résultat clinique, plutôt que sur le soin inconditionnel au patient.        Il vous reste 28.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/07/05/l-hopital-se-meurt-gueri_6133359_1698637.html"},"headline":"L\u2019h\u00f4pital se meurt\u2026 gu\u00e9ri","dateCreated":"2022-07-05T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-05T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-05T10:29:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Sant\u00e9","Management","Conditions de travail","Emploi","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Si le d\u00e9ficit de l\u2019Assurance-maladie est pass\u00e9 de 10 \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros entre 2010 et 2019, les organisations amaigries par une cure d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 sont devenues moins r\u00e9sistantes en temps de crise, explique dans sa chronique Pierre-Yves Gomez, professeur \u00e0 l\u2019EM\u00a0Lyon.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Yves Gomez","description":"professeur \u00e0 l'EM Lyon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/228/0/5976/2988/1342/671/60/0/aabcd70_1654674221601-daj22020d21.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-16">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Après deux semaines de pourparlers, l’espoir de bâtir une majorité stable avec des députés d’opposition jugés « constructifs » s’étant évanoui, l’exécutif a annoncé un gouvernement sans prise de guerre ni débauchage.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Le gouvernement « Borne 2 », ou l’échec de la coalition      Après deux semaines de pourparlers, l’espoir de bâtir une majorité stable avec des députés d’opposition jugés « constructifs » s’étant évanoui, l’exécutif a annoncé un gouvernement sans prise de guerre ni débauchage.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h35, mis à jour à 09h53    Temps de Lecture 5 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, Elisabeth Borne et le gouvernement posent pour une photo de groupe après le conseil des ministres dans le parc du palais de l’Elysée, le 4 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron s’accorde un nouveau départ. Mais le chef de l’Etat le fait sur un aveu d’échec. Après quinze jours de pourparlers et de « mains tendues », selon les mots de l’exécutif, l’espoir de bâtir une majorité stable avec les parlementaires d’opposition jugés « constructifs » s’est évanoui. Et, avec lui, a disparu l’idée brièvement caressée de former une coalition. « Il convient de prendre acte de l’absence de volonté des partis de gouvernement de participer à un accord de gouvernement ou à toute forme de coalition », a souligné le président de la République, lundi 4 juillet, dans le propos introductif du conseil des ministres tenu dans l’après-midi.          Après les semaines de flottement qui ont suivi une réélection sans panache face à l’extrême droite et la déconvenue du camp présidentiel aux élections législatives, Emmanuel Macron a traduit cet insuccès par la formation d’un nouveau gouvernement, annoncé un peu plus tôt dans la matinée, sans prise de guerre ni débauchage.                           Lire aussi :  Nouveau gouvernement dévoilé, Elisabeth Borne ne sollicitera pas la confiance des députés : revivez l’actualité politique du 4 juillet                 Les quarante-deux membres de la nouvelle équipe, incluant la première ministre, Elisabeth Borne, sont pour la plupart des figures connues de la Macronie. La plus grande surprise étant peut-être la réapparition de Marlène Schiappa, visage hautement médiatique du premier quinquennat, hier chargée de la citoyenneté, désormais de l’économie solidaire et responsable.          Le reste du gouvernement s’assimile en grande partie à un jeu de chaises musicales visant à prendre en compte les défaites des législatives – celles de Brigitte Bourguignon à la santé, d’Amélie de Montchalin à la transition écologique et de Justine Bénin à la mer – en « bouchant les cases », selon les mots d’un conseiller de l’exécutif, « avec des gens à nous », à savoir issus du parti présidentiel, Renaissance, mais aussi de ses alliés, le MoDem, Agir ou Horizons, qui s’étaient estimés déconsidérés dans la première version du gouvernement.          Un remaniement circonscrit à l’entre-soi macronien          Le remaniement fut aussi l’occasion de rectifier certaines erreurs d’appréciation. Olivia Grégoire, à la parole jugée trop libérée, quitte ainsi la fonction de porte-parole du gouvernement pour occuper le ministère des PME ; elle est remplacée par Olivier Véran, ex-ministre de la santé et plus récemment chargé des relations avec le Parlement. Le transfuge du parti Les Républicains (LR) Damien Abad, visé par diverses plaintes pour viols et décrit par la première ministre, Elisabeth Borne, comme « un sujet compliqué » dans un entretien au magazine Elle à paraître mercredi, s’est vu, lui, indiquer la sortie, non sans avoir dénoncé la « calomnie ignoble » dont il s’estime victime.        Il vous reste 67.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/05/remaniement-emmanuel-macron-acte-l-echec-d-une-eventuelle-coalition_6133357_823448.html"},"headline":"Le gouvernement \u00ab\u00a0Borne 2\u00a0\u00bb, ou l\u2019\u00e9chec de la coalition","dateCreated":"2022-07-05T05:35:52+02:00","datePublished":"2022-07-05T05:35:52+02:00","dateModified":"2022-07-05T09:53:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Gouvernement Borne","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Apr\u00e8s deux semaines de pourparlers, l\u2019espoir de b\u00e2tir une majorit\u00e9 stable avec des d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition jug\u00e9s \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9tant \u00e9vanoui, l\u2019ex\u00e9cutif a annonc\u00e9 un gouvernement sans prise de guerre ni d\u00e9bauchage.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/8f7da3c_1656980008742-conseil-des-ministres-20220704-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-17">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Elu des Français de l’étranger, cet ancien haut fonctionnaire du secteur financier prend en charge un dossier stratégique du nouveau quinquennat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Remaniement : Roland Lescure, un fidèle pour piloter la réindustrialisation du pays      Elu des Français de l’étranger, cet ancien haut fonctionnaire du secteur financier prend en charge un dossier stratégique du nouveau quinquennat.          Par Elsa Conesa         Publié hier à 22h01, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Roland Lescure, nouveau ministre délégué à l’industrie, à l’Elysée le 4 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Roland Lescure le dit lui-même, il a déjà travaillé à Bercy. C’était il y a trente ans, il était jeune administrateur de l’Insee, tout juste nommé à la direction de la prévision. Et il avait fait « la plus grosse erreur de prévision » jamais commise, a raconté le nouveau ministre délégué à l’industrie, lundi 4 juillet, lors de la cérémonie de la passation des pouvoirs à Bercy. Et pour cause : la belle croissance du PIB alors attendue par les économistes du ministère pour l’année 1993 fut balayée par une récession provoquée par une crise du système monétaire européen… « Un souvenir qu’on n’oublie pas. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Remaniement : Bercy retrouve une configuration à cinq ministres                 L’ancien président de la commission des affaires économiques à l’Assemblée nationale, entré en politique avec Emmanuel Macron en 2017, rejoint donc à l’occasion du remaniement post-législatives le puissant ministère de l’économie et des finances, avec un portefeuille présenté comme stratégique pour le quinquennat qui s’ouvre, la souveraineté industrielle étant au cœur des priorités politiques définies par le chef de l’Etat.          « Le déclin séculaire de l’industrie n’est pas une fatalité », a voulu croire, lundi, Roland Lescure, qui a promis de s’atteler aux « sujets transversaux » du secteur que sont les difficultés de recrutement, la formation, la réindustrialisation des territoires et les enjeux liés à la transition énergétique. Une façon de faire exister un ministère souvent confiné à la gestion des dossiers de restructurations industrielles, particulièrement face à un ministre aussi exposé que Bruno Le Maire. Il devra aussi s’assurer que la baisse des impôts de production promise par Emmanuel Macron pendant la campagne, destinée en priorité aux entreprises industrielles, est mise en œuvre, alors que la nouvelle configuration politique issue des élections législatives s’annonce moins favorable.          « Lui, on l’aime bien »          Sa nomination a été bien accueillie par les milieux patronaux, qui le connaissent pour ses travaux à la commission des affaires économiques et en tant que rapporteur de la loi Pacte, un texte promulgué en 2019 qui visait à moderniser l’économie hexagonale et à donner une dimension plus sociale au capitalisme tricolore. « Lui, on l’aime bien », a assuré, lundi, un membre du patronat. « Nous sommes satisfaits de voir que des secteurs majeurs comme l’industrie, le commerce ou le numérique sont pris en compte dans ce nouveau gouvernement », a réagi, pour sa part, Geoffroy Roux de Bézieux, le président du Medef. Après le scrutin présidentiel, Emmanuel Macron s’était, en effet, contenté de nommer deux ministres à Bercy – Bruno Le Maire et Gabriel Attal comme ministre délégué au budget – se réservant la possibilité d’en compléter les différents portefeuilles après les législatives, au grand dam des milieux d’affaires.        Il vous reste 41.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/04/remaniement-roland-lescure-un-fidele-pour-piloter-la-reindustrialisation-du-pays_6133337_823448.html"},"headline":"Remaniement\u00a0: Roland Lescure, un fid\u00e8le pour piloter la r\u00e9industrialisation du pays","dateCreated":"2022-07-04T22:01:51+02:00","datePublished":"2022-07-04T22:01:51+02:00","dateModified":"2022-07-05T09:59:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Elu des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, cet ancien haut fonctionnaire du secteur financier prend en charge un dossier strat\u00e9gique du nouveau quinquennat.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/126/0/7712/3856/1342/671/60/0/ed3dcee_5628414-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-18">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ La première ministre, qui devait prononcer sa déclaration de politique générale, mercredi, devant les députés, n’engagera pas la responsabilité de son gouvernement, faute de majorité suffisante.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Ce qui a poussé Elisabeth Borne à renoncer à un vote de confiance à l’Assemblée nationale      La première ministre, qui devait prononcer sa déclaration de politique générale, mercredi, devant les députés, n’engagera pas la responsabilité de son gouvernement, faute de majorité suffisante.          Par Alexandre Lemarié         Publié hier à 21h47, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth Borne arrive au conseil des ministres à l'Elysée, le 4 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Le principe de précaution l’a finalement emporté. Depuis plusieurs semaines, un doute planait sur les intentions de la cheffe du gouvernement, Elisabeth Borne : allait-elle solliciter – ou non – un vote de confiance des députés, à l’issue de sa déclaration de politique générale, qu’elle doit prononcer mercredi 6 juillet, à l’Assemblée nationale ?          A deux jours de l’échéance, cette question stratégique a finalement été tranchée. « La première ministre ne sollicitera pas la confiance des parlementaires », a annoncé le nouveau porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, lundi 4 juillet dans l’après-midi, à l’issue du premier conseil des ministres du gouvernement Borne 2. Mercredi, à 15 heures, la première ministre fera donc un discours devant les députés ; puis un autre le soir même devant les sénateurs, qui seront tous deux suivis d’un débat sans vote.                           Lire aussi :  Nouveau gouvernement dévoilé, Elisabeth Borne ne sollicitera pas la confiance des députés : revivez l’actualité politique du 4 juillet                 Une décision qui découle directement du rapport de force à l’Assemblée nationale : depuis les élections législatives, le camp présidentiel ne dispose que d’une faible majorité relative. En totalisant l’ensemble des députés Renaissance (le parti présidentiel), MoDem et Horizons, les forces pro-Macron ne comptent que 250 sièges, loin de la majorité absolue, fixée à 289. Et moins que l’opposition, qui totalise 327 membres.          « Nous avons fait un décompte du nombre de voix que la première ministre aurait été sûre de recueillir en cas de vote de confiance, nous ne sommes pas certains que les conditions de cette confiance auraient été réunies », a reconnu M. Véran. Avant d’ajouter : « La confiance ne se décrète pas a priori, elle se construit patiemment texte après texte. »          « Ce serait suicidaire »          Ironie du sort : le remaniement, qui a eu lieu lundi matin, a eu pour effet de rendre encore plus compliquée l’obtention d’une majorité absolue à l’Assemblée nationale. Car plusieurs députés de la majorité présidentielle – à l’instar des macronistes Roland Lescure (Français établis hors de France) et Hervé Berville (Côtes-d’Armor), ou encore des MoDem Jean-Noël Barrot (Yvelines) et Agnès Firmin Le Bodo (Seine-Maritime) – ont fait leur entrée au gouvernement. Ce qui a fait perdre des voix en cas de vote, leurs suppléants n’accédant au Palais-Bourbon qu’après un délai d’un mois.          Faute de troupes suffisantes, Elisabeth Borne a donc renoncé à s’aventurer dans un tel scrutin, dont les potentielles conséquences auraient pu être très lourdes. Conformément à l’article 50 de la Constitution, un vote négatif aurait en effet entraîné la démission du gouvernement. Et donc de sa cheffe de file.        Il vous reste 58.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/04/ce-qui-a-pousse-elisabeth-borne-a-renoncer-a-un-vote-de-confiance-a-l-assemblee-nationale_6133336_823448.html"},"headline":"Ce qui a pouss\u00e9 Elisabeth Borne \u00e0 renoncer \u00e0 un vote de confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-04T21:47:03+02:00","datePublished":"2022-07-04T21:47:03+02:00","dateModified":"2022-07-05T09:59:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La premi\u00e8re ministre, qui devait prononcer sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, mercredi, devant les d\u00e9put\u00e9s, n\u2019engagera pas la responsabilit\u00e9 de son gouvernement, faute de majorit\u00e9 suffisante.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/0262979_1656979455523-conseil-des-ministres-20220704-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-19">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Frédéric Souillot, le nouveau secrétaire général du syndicat, a présenté ses revendications pour préserver le pouvoir d’achat des travailleurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emploi             Pour FO, l’augmentation des salaires doit intervenir « maintenant »      Frédéric Souillot, le nouveau secrétaire général du syndicat, a présenté ses revendications pour préserver le pouvoir d’achat des travailleurs.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 21h44, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Force ouvrière (FO) s’affiche, plus que jamais, comme le syndicat de la fiche de paye. Frédéric Souillot, son nouveau secrétaire général, l’a exprimé avec force, lundi 4 juillet : « Pour nous, l’augmentation des salaires, c’est maintenant », a-t-il lancé lors d’une conférence de presse, en élevant ce sujet au rang de priorité numéro un, afin de « faire face à [l’]inflation galopante ». Son message s’adresse à l’Etat mais aussi aux chefs d’entreprise et aux représentants patronaux qui négocient à l’échelon des branches professionnelles.                           Lire aussi :  Le smic augmentera de 2,65 % le 1er mai et dépassera 1 300 euros net                 La prise de parole de M. Souillot intervient trois jours avant la « conférence » que le ministre du travail, Olivier Dussopt, organise, afin de parler du pouvoir d’achat et des rémunérations avec les partenaires sociaux. FO place, ainsi, dans le débat quelques-unes des revendications qui lui sont chères. A commencer par une hausse substantielle et immédiate du smic, pour que celui-ci atteigne 1 500 euros net par mois (contre un peu plus de 1 300 euros, à l’heure actuelle, pour un temps plein). Une telle progression nécessiterait un « coup de pouce », c’est-à-dire une décision du gouvernement qui aille au-delà des mécanismes de revalorisation obligatoire du salaire minimum. Hypothèse que le pouvoir en place a, jusqu’à présent, toujours écartée.          Le leader de FO trouve que l’exécutif ne donne pas assez de « signes » en faveur du bulletin de paie. Le point d’indice, qui sert de référence pour calculer le traitement des fonctionnaires, a, certes, été revalorisé de 3,5 % à partir du 1er juillet, après plusieurs années de blocage, mais « ça dégèle peu », a estimé M. Souillot, signifiant par là que le geste est insuffisant.          Des « rustines »          FO juge également trop timorées les interventions de l’Etat figurant dans le projet de loi « pour la protection du pouvoir d’achat », dont l’examen à l’Assemblée nationale doit débuter le 18 juillet. Le texte prévoit de punir les branches professionnelles qui tardent à ajuster leur grille de salaires en fonction de l’évolution du smic, en les fusionnant avec d’autres branches. Ce « n’est pas la réponse appropriée », a déclaré Karen Gournay, secrétaire confédérale chargée du dossier, y voyant « plus de la communication », avec un « effet marginal » à la clé. D’autres mesures sont inscrites dans le projet de loi (développement de l’intéressement, de la « prime Macron », etc.), mais il ne s’agit que de « rustines » qui n’apportent pas de réponse « structurelle » au problème du niveau de vie des travailleurs, selon M. Souillot.        Il vous reste 18.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/04/pour-fo-l-augmentation-des-salaires-doit-intervenir-maintenant_6133334_823448.html"},"headline":"Pour FO, l\u2019augmentation des salaires doit intervenir \u00ab\u00a0maintenant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-04T21:44:28+02:00","datePublished":"2022-07-04T21:44:28+02:00","dateModified":"2022-07-05T09:42:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Emploi","Travail","\u00c9conomie","Politique"],"description":"Fr\u00e9d\u00e9ric Souillot, le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat, a pr\u00e9sent\u00e9 ses revendications pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des travailleurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/177/0/4638/2319/1342/671/60/0/c7d2386_1656963080326-000-32bt86q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/05/19-20">
<filnamedate="20220705"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220705"><AAMMJJHH="2022070519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Figure du Parti radical, la députée de Haute-Garonne fait son entrée comme secrétaire d’Etat chargée de la ruralité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous passons d’un monde intensif en hydrocarbures à un monde intensif en métaux »   Alexandre Nominé Enseignant à l’Ecole des mines de Nancy, chercheur à l’Institut Jean Lamour dans les nanomatériaux et au projet européen Highlights on Europe Raw Materials Sustainability (HERawS)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    14:18    Le Monde Afrique Algérie, 1958 : quand la France poussait des musulmanes à retirer leur voile malgré elles – Flashback #4                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial. Un gouvernement pléthorique et sans souffle                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Parcoursup risque de « tuer » le baccalauréat                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout sera fait pour enrayer l’inflation, quitte à flirter avec une récession »   Eric Albert Londres, correspondance                    Débats  Article réservé à nos abonnés « Nature » : un livre pour repenser l’homme dans son environnement             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés MK2, Mediapro, Feltrinelli... Ces géants culturels nés à l’extrême gauche                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Un palmier en Arctique », de Nick Hunt : terres sauvages du Vieux Continent                   Culture « L’Extraordinaire Histoire du Concorde », sur RMC Découverte : l’épopée de l’avion de tous les records                   Culture France Télévisions va mettre fin aux éditions nationales de France 3             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa au temps d’avant                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table L’agneau aux herbes : la recette de Julie Lou Dubreuilh             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Remaniement : Dominique Faure, nouvelle « Madame Ruralité » du gouvernement Borne 2      Figure du Parti radical, la députée de Haute-Garonne fait son entrée comme secrétaire d’Etat chargée de la ruralité.          Par Camille Bordenet         Publié hier à 21h16, mis à jour à 12h03    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le rattrapage était réclamé par les élus ruraux, tandis que la ruralité comptait parmi les portefeuilles disparus du premier gouvernement Borne et que les élections ont été marquées par une percée du vote pour le Rassemblement national (RN), notamment dans les communes rurales. Le gouvernement Borne 2 a revu sa copie et nommé Dominique Faure, 62 ans, secrétaire d’Etat chargée de la ruralité, auprès du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Christophe Béchu – ce dernier cédant la cohésion des territoires à Caroline Cayeux, directrice de l’Agence nationale de la cohésion des territoires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un remaniement pour tenir compte des nouveaux équilibres et lancer le quinquennat                 Une femme de centre droit, membre du Parti radical et figure montante de la Macronie : Mme Faure s’inscrit dans la continuité de son prédécesseur Joël Giraud – lui aussi du Parti radical et dont elle est proche –, le « Monsieur Ruralité » du précédent quinquennat nommé après la crise des « gilets jaunes » et le grand débat. « J’ai toujours défendu le renforcement des liens entre nos territoires. Je suis fière de pouvoir le porter au gouvernement. J’ai une pensée pour le Lauragais. Je mettrai ce que j’y ai appris au service de la France », a réagi la nouvelle entrante sur Twitter.          Honorée de la confiance d'@EmmanuelMacron et @Elisabeth_Borne.

