<FILE-date="2022/04/01/19">

<article-nb="2022/04/01/19-1">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Très attendues, ces excuses concernant des faits de violences commis durant des décennies ont aussitôt été saluées par les délégations autochtones, pour qui elles représentent « une pièce essentielle du puzzle » dans la voie vers la réconciliation.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Canada             Scandales des pensionnats autochtones au Canada : le pape présente ses « excuses »      Très attendues, ces excuses concernant des faits de violences commis durant des décennies ont aussitôt été saluées par les délégations autochtones, pour qui elles représentent « une pièce essentielle du puzzle » dans la voie vers la réconciliation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Vendredi 1er avril 2022, le pape François s’exprime lors d’une audience avec les délégations autochtones du Canada au Vatican.  HANDOUT / AFP                 Il s’agit d’excuses historiques. Le pape François a présenté, vendredi 1er avril, des « excuses » pour le drame des violences perpétrées pendant des décennies dans des pensionnats pour autochtones administrés par l’Eglise, au Canada. Il a également exprimé son souhait de se rendre dans le pays à la fin de juillet.            « Je demande pardon à Dieu pour la conduite déplorable de ces membres de l’Eglise catholique » et « je m’unis à mes frères évêques canadiens pour vous présenter des excuses », a déclaré le pape lors d’une audience au Vatican devant les délégations des Métis, des Inuits et des Premières Nations.              Très attendues, ces excuses ont aussitôt été saluées par les délégations autochtones comme « une pièce essentielle du puzzle » dans la voie vers la réconciliation. Justin Trudeau, le premier ministre canadien, a salué une « étape importante », ajoutant : « Nous avons hâte qu’il vienne au Canada pour présenter ses excuses en personne. »            Pour M. Trudeau, l’histoire du Canada sera « à jamais entachée par la tragique réalité du système des pensionnats », note-t-il dans un communiqué. Le pays ne doit « jamais oublier les tragédies inimaginables qui ont eu lieu » et doit « rendre hommage aux enfants disparus qui ne sont jamais rentrés chez eux ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, un plan de 28 milliards d’euros pour réparer les torts subis par les peuples autochtones                   Plus tôt cette semaine, les délégations autochtones, formées de trente-deux représentants et d’évêques canadiens, avaient présenté au souverain pontife des témoignages de survivants de ces pensionnats administrés par les Eglises catholique et anglicane. « Par vos voix, j’ai porté en moi, avec une grande tristesse dans le cœur, les récits de souffrances, de privations, de traitements discriminatoires et diverses formes d’abus subis par plusieurs d’entre vous, notamment dans les pensionnats », a déclaré le souverain pontife de 85 ans.              Jorge Bergoglio a exprimé sa volonté de se rendre au Canada aux alentours de la Sainte-Anne – célébrée le 26 juillet, elle occupe une place importante dans les cultures autochtones – pour exprimer sa « proximité » avec ces peuples amérindiens. « J’aimerais être avec vous cette année » mais « je ne viendrai pas en hiver ! », a-t-il plaisanté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Samir Shaheen-Hussain : « Au Canada, le colonialisme a tué les enfants autochtones »                   Sur un ton plus grave, visiblement marqué par les témoignages, le pape a fait part de sa « honte » et de son « chagrin » pour le rôle de certains catholiques, « en particulier ceux qui ont des responsabilités éducatives », dans « les abus que vous avez subis et le manque de respect envers votre identité, votre culture et même vos valeurs spirituelles ».            « Les mots du pape étaient historiques et nécessaires et je les apprécie profondément. J’attends désormais sa venue au Canada où il pourra présenter ces excuses sincères directement à nos survivants et à leurs familles », a déclaré Cassidy Caron, présidente du Ralliement national des Métis, à l’issue de la rencontre. « Aujourd’hui est un jour que nous attendions (…) et certainement un jour qui restera gravé dans l’histoire, a réagi lors d’une conférence de presse Gerald Antoine, chef régional de l’Assemblée des Premières Nations. Nous acceptons ces excuses comme un geste de bonne foi. »            1 300 tombes d’enfants ont été retrouvées            La découverte de centaines de sépultures d’enfants anonymes ces derniers mois a secoué le Canada et beaucoup de survivants attendaient un geste fort du pape. En septembre, l’Eglise catholique du Canada avait présenté des excuses officielles aux peuples autochtones. Entre la fin du XIXe siècle et les années 1980, quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans plus de cent trente pensionnats à travers le pays, où ils ont été coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture. Des milliers n’en sont jamais revenus ; les autorités estiment leur nombre à entre 4 000 et 6 000. En 2015, une commission d’enquête nationale avait qualifié ce système de « génocide culturel ».              Depuis bientôt un an, plus de 1 300 tombes d’enfants anonymes ont été retrouvées sur les sites d’anciens pensionnats, et de multiples recherches se poursuivent à travers le pays.Les délégations canadiennes entendaient discuter avec le pape argentin, qui a fait de la défense des minorités une des priorités de son pontificat, de « l’impact du colonialisme » sur les populations autochtones.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Grand Nord canadien encore hanté par le père Rivoire, accusé d’agressions sexuelles sur de jeunes Inuits                   A cet égard, le pape a évoqué vendredi « le drame » du « déracinement ». « La chaîne qui a transmis les savoirs et les modes de vie, en harmonie avec le territoire, a été rompue par la colonisation », a dénoncé François. Celle-ci a « arraché beaucoup d’entre vous à leur environnement vital et a tenté de vous conformer à une autre mentalité », a-t-il souligné, fustigeant la « colonisation idéologique » et l’« action d’assimilation » dont « tant d’enfants ont été victimes ». « Votre identité et votre culture ont été blessées, de nombreuses familles séparées », a-t-il déploré.            Après avoir entendu des chants traditionnels locaux, le pape a offert aux délégations une branche d’olivier en bronze et a reçu plusieurs dons symboliques, dont une croix de la délégation inuite et des raquettes traditionnelles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/scandales-des-pensionnats-autochtones-au-canada-le-pape-presente-ses-excuses_6120187_3210.html"},"headline":"Scandales des pensionnats autochtones au Canada\u00a0: le pape pr\u00e9sente ses \u00ab\u00a0excuses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T18:14:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T18:14:06+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:43:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Tr\u00e8s attendues, ces excuses concernant des faits de violences commis durant des d\u00e9cennies ont aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es par les d\u00e9l\u00e9gations autochtones, pour qui elles repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0une pi\u00e8ce essentielle du puzzle\u00a0\u00bb dans la voie vers la r\u00e9conciliation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/236/0/2834/1417/1342/671/60/0/6897afa_5885958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-2">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Vendredi, pour la première fois depuis le début du procès, des photos de la tuerie ont été montrées. Trois extraits d’un enregistrement audio qui a tout saisi, des premiers tirs jusqu’à l’assaut final, ont aussi été produits.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Au procès du 13-Novembre, la cour diffuse les premières photos du Bataclan et la bande-son du massacre      Vendredi, pour la première fois depuis le début du procès, des photos de la tuerie ont été montrées. Trois extraits d’un enregistrement audio qui a tout saisi, des premiers tirs jusqu’à l’assaut final, ont aussi été produits.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au procès des attentats du 13-Novembre, à Paris.  IVAN BRUN POUR « LE MONDE »               Que montrer ? Qu’entendre ? Cette question hante le procès des attentats du 13-Novembre depuis son commencement, il y a maintenant sept mois. Quel degré de violence une cour d’assises peut-elle assumer au nom de la manifestation de la vérité ? La cour d’assises spéciale de Paris avait jusqu’ici fait le choix de la pudeur afin de pas ajouter à la douleur des parties civiles : seules de rares photos, souvent censurées, ont laissé entrevoir quelques cadavres sur les terrasses parisiennes. Mais on n’avait encore jamais vu d’images de la scène de crime la plus insoutenable : le charnier du Bataclan et ses quatre-vingt-dix morts.          Il aura fallu attendre la 111e journée d’audience, vendredi 1er avril, pour que le président, Jean-Louis Périès, accepte de projeter une trentaine de photos prises dans la salle de concerts après la tuerie. La cour a également diffusé trois extraits d’un enregistrement audio de l’attentat capté par un dictaphone abandonné par un spectateur. Ces deux demandes émanaient de l’association de victimes Life for Paris et de son président, Arthur Dénouveaux, lui-même rescapé du Bataclan. Un débat entre avocats des parties civiles et quelques représentants de la défense avait eu lieu jeudi sur le sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Diffuser ou non les images et les sons du Bataclan, un épineux débat au procès du 13-Novembre                 La salle d’audience est comble, comme rarement depuis le début de ce procès. Quelque 250 parties civiles ont fait le déplacement. « On va commencer par l’enregistrement audio », dit le président. Les trois extraits qui vont être diffusés, d’une durée totale d’environ neuf minutes, proviennent d’un fichier de deux heures et trente-huit minutes qui a saisi l’horreur en direct, des premiers tirs jusqu’à l’assaut de la brigade de recherche et d’intervention (BRI). Il s’agit de la bande-son du massacre. Chacun retient son souffle.          Premier audio : l’irruption des terroristes          Le premier extrait dure deux minutes seize. Nous sommes au tout début de l’enregistrement, qui a capté l’irruption des terroristes pendant le concert des Eagles of Death Metal. Les vingt-deux premières secondes de cette séquence avaient déjà été diffusées au début du procès, le 17 septembre 2021, mais le son avait été coupé juste après les premiers coups de feu. Cette fois, on va entendre la terreur qui s’est emparée des 1 498 spectateurs présents ce soir-là.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On a dû choisir entre qui allait vivre ou mourir » : au procès du 13-Novembre, le récit de l’évacuation des blessés du Bataclan                 La cour lance l’audio. On entend les dix dernières secondes du concert : quelques joyeux riffs de guitare retentissent dans la salle, puis ce qu’on prend pour un solo de batterie. On comprend vite qu’il ne s’agit pas de ça, un affreux larsen monte comme un cri… Les tirs se succèdent en rafales, entrecoupés de hurlements. Dans la confusion, on croit entendre : « Planquez-vous », « Putain ! »        Il vous reste 68.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/au-proces-du-13-novembre-la-cour-diffuse-les-premieres-photos-du-bataclan-et-la-bande-son-du-massacre_6120173_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s du 13-Novembre, la cour diffuse les premi\u00e8res photos du Bataclan et la bande-son du massacre","dateCreated":"2022-04-01T17:23:23+02:00","datePublished":"2022-04-01T17:23:23+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:24:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"Vendredi, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du proc\u00e8s, des photos de la tuerie ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es. Trois extraits d\u2019un enregistrement audio qui a tout saisi, des premiers tirs jusqu\u2019\u00e0 l\u2019assaut final, ont aussi \u00e9t\u00e9 produits.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/09/507/0/4548/2268/1342/671/60/0/da044b2_949790955-brun-proces01006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-3">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ Le parquet a requis la mise en examen du policier pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner ». Le placement sous contrôle judiciaire du policier a également été demandé.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Automobiliste tué à Sevran : le parquet demande la mise en examen du policier à l’origine du tir mortel      Le parquet a requis la mise en examen du policier pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner ». Le placement sous contrôle judiciaire du policier a également été demandé.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h09, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le procureur de Bobigny, Eric Mathais, intervient lors d’une conférence de presse au palais de justice de Bobigny, le 1er avril 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 L’affaire était venue raviver les tensions entre jeunes et forces de l’ordre qui minent le quotidien de Sevran depuis plusieurs années. Le parquet a requis, vendredi 1er avril, la mise en examen du policier auteur du tir mortel sur un automobiliste, le 26 mars, pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner », a annoncé Éric Mathais, le procureur de la République de Bobigny.            Le placement sous contrôle judiciaire du policier a également été demandé, a ajouté M. Mathais. En fin de journée, le brigadier de 32 ans a été présenté à un juge d’instruction de Bobigny, en vue de sa mise en examen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Sevran, incompréhension après la mort d’un homme, tué par un policier                   Le drame s’est déroulé samedi, à la mi-journée, quand un équipage de la brigade anticriminalité d’Aulnay-sous-Bois a voulu contrôler une fourgonnette qui avait été signalée comme volée, conduite par un habitant du quartier des Beaudottes, à Sevran (Seine-Saint-Denis).              Lors de sa première audition, le policier a rapporté « s’être placé au niveau de la vitre conducteur, avoir levé son arme en criant “police !” », a relaté le procureur lors d’une conférence de presse, précisant que le fonctionnaire assure « avoir tenté à plusieurs reprises d’ouvrir la portière, qui était verrouillée ». « Il voyait le conducteur enclencher une vitesse et accélérer fortement », a poursuivi Eric Mathais. Le fonctionnaire de police affirme avoir été « déséquilibré », « s’être senti en état de légitime défense » et « avoir fait feu pour cette raison ».            Marche blanche prévue samedi            Grièvement blessé à l’omoplate gauche, le chauffeur est mort quelques heures après son admission à l’hôpital. L’autopsie a confirmé que le tir était à l’origine du décès. La mort de cet habitant des Beaudottes a provoqué cinq nuits consécutives de violences dans plusieurs communes de Seine-Saint-Denis, limitrophes du quartier.            A Sevran, Aulnay-sous-Bois et Tremblay-en-France, villes populaires situées au nord-est de Paris, des véhicules et des poubelles ont été incendiés et des projectiles jetés sur les forces de l’ordre, sans faire de blessé. Depuis le début des échauffourées, quarante et une interpellations pour des faits de violences et dégradations ont eu lieu, dont plusieurs concernant des mineurs. Quinze personnes ont été déférées en vue d’une comparution immédiate.            Une marche blanche au départ d’Aulnay-sous-Bois est prévue samedi matin en mémoire de la victime.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/automobiliste-tue-a-sevran-le-parquet-demande-la-mise-en-examen-du-policier-a-l-origine-du-tir-mortel_6120172_3224.html"},"headline":"Automobiliste tu\u00e9 \u00e0 Sevran\u00a0: le parquet demande la mise en examen du policier \u00e0 l\u2019origine du tir mortel","dateCreated":"2022-04-01T17:09:57+02:00","datePublished":"2022-04-01T17:09:57+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:39:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le parquet a requis la mise en examen du policier pour \u00ab\u00a0violences volontaires ayant entra\u00een\u00e9 la mort sans intention de la donner\u00a0\u00bb. Le placement sous contr\u00f4le judiciaire du policier a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 demand\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/376/0/4511/2255/1342/671/60/0/3c679ea_5886226-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-4">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Des données comptables de la Fédération française de football, consultées par « Le Monde », laissent apparaître des éléments troublants sur les pratiques financières de l’institution après le sacre mondial des Bleus en 2018.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Equipe de France             FFF : mélange des genres, largesses et zones d’ombre      Des données comptables de la Fédération française de football, consultées par « Le Monde », laissent apparaître des éléments troublants sur les pratiques financières de l’institution après le sacre mondial des Bleus en 2018.          Par Rémi Dupré et Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Noël Le Graët, président de la FFF, avant le match de huitième de finale de l’Euro 2021 opposant la France et la Suisse, à l’Arène nationale de Bucarest, le 28 juin 2021.  FRANCK FIFE / AFP               Vue de l’extérieur, la Fédération française de football (FFF) a la réputation d’être une « maison » bien tenue. Boulevard de Grenelle, au siège parisien de la « 3F », les termes de « gestion saine » et de « transparence » sont prononcés par les dirigeants fédéraux depuis l’élection à la présidence, en 2011, de l’entrepreneur Noël Le Graët, aujourd’hui âgé de 80 ans.          Alors qu’elle a mis en place un plan social, en 2021, afin de supprimer dix-huit postes (dix procédures sont aux prud’hommes) en raison de « difficultés budgétaires », Florence Hardouin, la directrice générale (DG), certifie que, « sur la gestion financière, tout est cadré ». « Personne ne peut passer un contrat dans son coin. On ne peut rien cacher aujourd’hui », ajoute-t-elle.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Florence Hardouin, la franc-tireuse de la FFF                 Des données comptables de la FFF consultées par Le Monde dévoilent pourtant une réalité plus trouble dans la période faste qui a suivi le titre mondial des Bleus de 2018. A l’époque, l’argent coule à flots et, selon ces données, la fédération explose ses frais en matière de prestataires. Plusieurs dizaines de millions d’euros sont ainsi versés aux entreprises extérieures (17,4 millions d’euros aux principaux fournisseurs) lors de la saison 2018-2019.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : le montage compliqué des montres de luxe offertes aux Bleus en 2018                 Quatre factures qui interpellent          Dans ce contexte, quatre factures enregistrées en 2019 dans la colonne débit interpellent : 20 000 euros au total ont été versés à l’agence de conseil et de relations publiques 2017. Le seul lien entre cette société cofondée par Denis Pingaud, Romain Abreu et Gaspard Gantzer, ancien conseiller en communication du président François Hollande, et le monde du ballon rond, est la journaliste Nathalie Iannetta, 49 ans.          Ancienne conseillère sport et vie associative (2014-2016) à l’Elysée, Mme Iannetta a été associée au sein de l’agence de 2018 à 2020, après un passage comme conseillère à la présidence de l’UEFA. L’actuelle directrice des sports de Radio France a ainsi envoyé quatre factures à la FFF. Toutes ont comme « commanditaire » la DG de la FFF, Mme Hardouin.          La première, de 3 500 euros, en avril 2019, est estampillée « accompagnement Héritage ». Le programme Héritage a été mis en place par les services FFF, pour 15 millions d’euros, afin de développer la formation et les infrastructures du foot féminin avant la Coupe du monde 2019 organisée dans l’Hexagone.          La deuxième facture, de 4 500 euros, en mai 2019, est justifiée par la mention « Héritage place femmes ». La troisième, de 8 000 euros, en juin 2019, a été enregistrée pour l’« accompagnement Héritage ». Enfin, la quatrième, de 4 000 euros, fin juin 2019, ne comporte pas de justification – elle porte la mention « FNP OX » – et a été manifestement enregistrée par l’assistante du président Le Graët.        Il vous reste 70.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/melange-des-genres-largesses-et-zones-d-ombre-a-la-fff_6120150_3224.html"},"headline":"FFF\u00a0: m\u00e9lange des genres, largesses et zones d\u2019ombre","dateCreated":"2022-04-01T14:46:07+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:46:07+02:00","dateModified":"2022-04-01T15:52:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Equipe de France"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Equipe de France","Sport","Football"],"description":"Des donn\u00e9es comptables de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, consult\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, laissent appara\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments troublants sur les pratiques financi\u00e8res de l\u2019institution apr\u00e8s le sacre mondial des Bleus en 2018.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/331/0/3962/1981/1342/671/60/0/ebdd67a_1648780580323-000-9de89r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-5">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Souvent considérée comme secondaire dans les débats éducatifs, cette voie fait l’objet de nombreuses propositions à l’occasion de cette présidentielle, avec des philosophies différentes selon les candidats.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Éducation             Présidentielle 2022 : le lycée professionnel, sujet surprise de campagne      Souvent considérée comme secondaire dans les débats éducatifs, cette voie fait l’objet de nombreuses propositions à l’occasion de cette présidentielle, avec des philosophies différentes selon les candidats.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des élèves du lycée professionnel Philadelphe-de-Gerde, à Pessac, le 9 décembre 2021.  UGO AMEZ POUR « LE MONDE »               De mémoire d’enseignants, on n’avait jamais connu ça. Souvent ignoré voire méprisé, le lycée professionnel s’installe dans les débats de cette campagne présidentielle – peu nombreux, il est vrai – autour de l’éducation. Plusieurs candidats mettent en avant leurs propositions pour cette filière qui forme aujourd’hui 650 000 élèves, du CAP au bac pro. Emmanuel Macron, en premier lieu.          Le président candidat a remis l’accent sur « l’une des grandes réformes » qu’il veut porter s’il est réélu, lors de son déplacement à Dijon lundi 28 mars, pendant lequel il a visité le lycée polyvalent des Marcs d’Or. Parmi ses mesures-phares : augmenter de 50 % les périodes de stages en entreprise et rémunérer les lycéens dans ce cadre. Il en est convaincu : « Il faut remettre les entreprises, les débouchés professionnels au cœur de leur projet et donc ouvrir des filières là où il y a des besoins et en fermer quand il n’y en a pas. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au lycée professionnel, les inquiétudes d’une formation sans stage                 Le candidat La République en marche (LRM) à sa réélection n’est pas le seul à mettre le lycée professionnel sur la table. Valérie Pécresse (Les Républicains, LR) s’inscrit dans la même lignée, avec l’objectif d’en confier la gestion aux régions, pour « rapprocher les lycées professionnels des entreprises ».          Pour Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise), ministre délégué à l’enseignement professionnel de 2000 à 2002, il faut avant tout ouvrir de nouvelles filières professionnelles pour augmenter le niveau de qualification des jeunes et répondre aux « besoins de la bifurcation écologique ». Le candidat LFI propose une « garantie autonomie » de 1 063 euros par mois pour les lycéens professionnels à partir de 16 ans. Yannick Jadot (Europe-Ecologie-Les Verts) se place aussi sur le terrain de la valorisation de la voie professionnelle, « indispensable à la transition » écologique.          Emplois non pourvus          Pourquoi une telle focalisation sur ces filières, souvent les grandes oubliées du système éducatif ? La crise des « gilets jaunes » puis la pandémie de Covid-19 ont mis en avant ces « premiers de corvée ». « Nos diplômés, aides à domicile, préparateurs en pharmacie, caissières, font partie des invisibles qui sont devenus visibles et ont même été enfin perçus comme essentiels ces dernières années », constate Pascal Vivier, secrétaire général du Snetaa-FO, le premier syndicat de l’enseignement professionnel. Les questions de la réindustrialisation de la France, d’une part, et des nouveaux métiers que doit faire émerger la transition écologique, d’autre part, pèsent aussi.        Il vous reste 56.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/presidentielle-2022-le-lycee-professionnel-sujet-surprise-de-campagne_6120142_3224.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le lyc\u00e9e professionnel, sujet surprise de campagne","dateCreated":"2022-04-01T14:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-01T14:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Souvent consid\u00e9r\u00e9e comme secondaire dans les d\u00e9bats \u00e9ducatifs, cette voie fait l\u2019objet de nombreuses propositions \u00e0 l\u2019occasion de cette pr\u00e9sidentielle, avec des philosophies diff\u00e9rentes selon les candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/e2adec4_1648739086335-laicitehd-48.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-6">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Ghislaine, Roger et Madeleine ont trouvé auprès de Maria Subota « santé, sécurité et bien-être ». Si les accueillants familiaux agréés sont une des solutions au défi posé par le grand âge, cet accueil personnalisé ne peut répondre à certaines pathologies.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »          Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad   Par Solène L'Hénoret  Publié aujourd’hui à 14h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageGhislaine, Roger et Madeleine ont trouvé auprès de Maria Subota « santé, sécurité et bien-être ». Si les accueillants familiaux agréés sont une des solutions au défi posé par le grand âge, cet accueil personnalisé ne peut répondre à certaines pathologies.         Autour de la table, Ghislaine et Roger, âgés de 89 et 95 ans, terminent leur partie de Triominos. Les yeux mi-clos, Madeleine somnole, installée dans son fauteuil roulant auprès des deux autres pensionnaires. « Elle entend tout ce qu’on dit », précise Maria, qui lui caresse discrètement la main, à chaque fois que Madeleine est prise de spasmes, comme pour la rassurer. L’ambiance feutrée du salon est interrompue de temps à autre par le minois de l’une ou l’autre des petites filles de Maria venues passer la journée « parce qu’elles sont en vacances ».          Depuis six ans pour Madeleine Baudouin, cinq ans pour Roger Descoins et onze mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journées : les réveils dès 5 heures du matin pour s’occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les médicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le ménage, les visites médicales, les appels de leurs familles… Et à 20 h 30, tout ce petit monde est au lit. « Vous voyez que j’ai du temps ! Après 20 h 30, la soirée est à moi ! », insiste Maria, qui s’occupe seule de ses pensionnaires depuis le décès de son mari, Jacques, en 2016.                           Lire l’éditorial :  La dépendance liée au grand âge est un choix de société                 Calé dans son fauteuil roulant, Roger attend que la maîtresse de maison serve le café pour goûter aux rogaliki, des croissants feuilletés aux pâtes de fruits qu’elle leur a préparés. Cette recette, Maria l’a rapportée d’Ukraine, son pays d’origine, qu’elle a quitté à l’âge de 10 ans. Elle déménage alors en Roumanie, y fait ses études, puis travaille en tant qu’inspectrice qualité au sein d’une entreprise spécialisée dans le bois. Elle y rencontre Jacques et accepte de le suivre en France en 2002, avec leurs deux enfants. « J’ai déménagé en Roumanie, sans connaître un mot. Une année plus tard, j’étais première en classe. Ici, j’ai appris le français grâce à la télé, raconte Maria, âgée de 62 ans. J’ai dû foncer dans ma vie, j’ai toujours dû me surprendre. »                             Maria Subota, accueillante familiale, dans la chambre d'une des trois personnes âgées qu'elle accompagne, chez elle, à Tavers (Loiret), le 10 février 2022.  DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »                                  Pause-café chez Maria Subota, à Tavers (Loiret), le 10 février 2022.  DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »               Une multitude de souvenirs délicieux          A son arrivée en France, la famille s’installe dans un appartement à Orléans. C’est là que Maria commence à s’occuper de Marcel, leur voisin de 72 ans habitant à l’étage du dessus. Alors que le vieil homme devient de plus en plus dépendant, son médecin fait découvrir à Maria le statut d’accueillant familial. Cette rencontre la décide à demander au conseil départemental un agrément, afin de prendre Marcel sous son toit. Assurer « la santé, la sécurité, le bien-être » des personnes accueillies, avoir un logement « répondant aux critères de décence »… Maria remplissait déjà toutes les conditions requises pour la mise en place de ce dispositif.        Il vous reste 74.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/vieillir-aupres-d-un-accueillant-familial-une-alternative-possible-a-l-ehpad_6120141_6059010.html"},"headline":"Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad","dateCreated":"2022-04-01T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"Ghislaine, Roger et Madeleine ont trouv\u00e9 aupr\u00e8s de Maria Subota \u00ab\u00a0sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et bien-\u00eatre\u00a0\u00bb.\u00a0Si les accueillants familiaux agr\u00e9\u00e9s sont une des solutions au d\u00e9fi pos\u00e9 par le grand \u00e2ge, cet accueil personnalis\u00e9 ne peut r\u00e9pondre \u00e0 certaines pathologies.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne L'H\u00e9noret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/0/0/4531/2262/1342/671/60/0/801227a_189958144-e-tre-accueillante-familiale-delphine-blast-pour-le-monde-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-7">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Les particuliers qui ont contracté des emprunts Helvet Immo peuvent demander l’annulation de leur contrat, sans être tenus par un quelconque délai de prescription.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Crédits             Crédit immobilier en francs suisses : la Cour de cassation donne raison aux clients de BNP Paribas      Les particuliers qui ont contracté des emprunts Helvet Immo peuvent demander l’annulation de leur contrat, sans être tenus par un quelconque délai de prescription.          Par Rafaële Rivais         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’affaire Helvet Immo, du nom de ce prêt immobilier en francs suisses, remboursable en euros, que BNP Paribas Personal Finance a commercialisé, entre 2008 et 2010, auprès de quelque 4 650 particuliers, pour environ 1 milliard d’euros, vient de connaître, mercredi 30 mars, un nouveau rebondissement, favorable aux emprunteurs.          Ces derniers, rappelons-le, ont dû rembourser un capital bien supérieur (de 40 % au moins) au montant emprunté, lorsque, en 2009, l’euro s’est déprécié face au franc suisse. Pourtant, BNP Paribas leur avait garanti la parité des deux monnaies, ainsi que l’absence de risque de leur contrat.          Dès 2011, un grand nombre de ces emprunteurs, réunis notamment dans le collectif Helvet Immo, que défend le cabinet de Me Charles Constantin-Vallet, ont introduit des procédures contre BNP Paribas Personal Finance, au pénal et au civil.          Le 26 février 2020, le tribunal correctionnel de Paris a jugé la banque coupable, notamment, de « pratique commerciale trompeuse », pour avoir dissimulé le risque de change. Il l’a condamnée au paiement de l’amende maximale prévue pour ce délit, soit 187 500 euros, ainsi qu’à l’indemnisation immédiate des parties civiles – dont trois associations de consommateurs –, à hauteur de 130 millions d’euros. La banque a toutefois fait appel.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  BNP Paribas condamnée pour avoir caché les risques d’un prêt complexe, libellé en francs suisses mais remboursable en euros                 Devant les juridictions civiles, les emprunteurs ont réclamé l’annulation de leur contrat, et la déchéance de la banque du droit aux intérêts. Ils ont demandé que les magistrats reconnaissent le caractère « abusif » des clauses des contrats Helvet Immo.          Prescription          Ils ont été déboutés sans que cette question soit examinée, les tribunaux jugeant que leur action était soumise à la prescription quinquennale, et qu’elle aurait dû être engagée dans un délai de cinq ans après l’acceptation de l’offre de prêt.          Mais le 10 juin 2021, la Cour de justice de l’Union européenne, saisie à l’initiative, notamment, du collectif Helvet Immo, a jugé que la directive 93/13/CEE, concernant les clauses abusives dans les contrats conclus avec les consommateurs, « s’oppose » à ce que la contestation desdites clauses soit soumise à un délai de prescription.          Elle a en outre jugé que les clauses d’un contrat « qui ont pour effet de faire porter le risque de change, sans qu’il soit plafonné, sur l’emprunteur, sont susceptibles de créer un déséquilibre significatif entre les droits et obligations des parties » : autrement dit, qu’elles sont abusives.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : fini, les recours abusifs !                 Le 30 mars (2022), la Cour de cassation prend acte de ces décisions, au travers de cinq arrêts (notamment 19-17.996) : elle juge que « la demande tendant à voir réputer non écrite une clause abusive sur le fondement de l’article L 132-1 du code de la consommation n’est pas soumise à la prescription quinquennale ». Cela signifie que les auteurs des cinq pourvois verront leur affaire rejugée. Mais aussi, explique Me Constantin-Vallet, que « tous les emprunteurs ayant souscrit un contrat Helvet Immo entre 2008 et 2010 peuvent, aujourd’hui, saisir un tribunal pour solliciter son annulation ».        Il vous reste 20.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/01/credit-immobilier-en-francs-suisses-la-cour-de-cassation-donne-raison-aux-clients-de-bnp-paribas_6120137_1657007.html"},"headline":"Cr\u00e9dit immobilier en francs suisses\u00a0: la Cour de cassation donne raison aux clients de BNP Paribas","dateCreated":"2022-04-01T13:00:19+02:00","datePublished":"2022-04-01T13:00:19+02:00","dateModified":"2022-04-01T15:14:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Cr\u00e9dits"],"keywords":["International","Union europ\u00e9enne","Soci\u00e9t\u00e9","Justice","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier","Cr\u00e9dits"],"description":"Les particuliers qui ont contract\u00e9 des emprunts Helvet Immo peuvent demander l\u2019annulation de leur contrat, sans \u00eatre tenus par un quelconque d\u00e9lai de prescription.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/1577/0/5981/2990/1342/671/60/0/fda5e67_1648806161555-g745786827.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cr\u00e9dits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/credits/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-8">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Fondée tout récemment, cette maison d’édition explore, au prisme des sciences humaines, les phénomènes qui échappent à la raison. Ses deux premiers ouvrages viennent de paraître.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Livres             Les éditions Vues de l’esprit, pour une anthropologie de l’invisible      Fondée tout récemment, cette maison d’édition explore, au prisme des sciences humaines, les phénomènes qui échappent à la raison. Ses deux premiers ouvrages viennent de paraître.          Par Youness Bousenna         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. La crise écologique ne percute pas seulement le réel : elle bouleverse aussi les savoirs. L’anthropologie, en particulier, a récemment impulsé des révolutions épistémologiques majeures en relativisant la prééminence de la raison occidentale face aux autres façons d’être au monde.          C’est dans cette lignée que s’inscrit la nouvelle maison d’édition Vues de l’esprit. Portée par son responsable éditorial, le médiéviste Sylvain Piron, elle revendique une approche engagée, tant « l’état du monde requiert une révision radicale de nos manières de penser et d’agir ». Vues de l’esprit entend ainsi explorer « toutes les manières de vivre avec l’invisible » par une approche méthodologique rigoureuse, mais qui sache faire place aux expériences d’habitude méprisées par les sciences humaines. Car ces dernières, soutient l’éditeur, sont tout à fait qualifiées pour s’intéresser à « ces phénomènes qui dépassent l’entendement mais n’en produisent pas moins des effets bien réels ».           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/01/19-9">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ L’association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au « Monde », quatre priorités pour que les territoires ne soient pas les grands oubliés de l’élection présidentielle, la première est l’accès aux soins et la deuxième, la réindustrialisation.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Économie         « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Tribune        Collectif        L’association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au « Monde », quatre priorités pour que les territoires ne soient pas les grands oubliés de l’élection présidentielle, la première est l’accès aux soins et la deuxième, la réindustrialisation.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Maires de petites villes, nous sommes horrifiés, comme tous nos concitoyens, par les images venues quotidiennement de l’Ukraine et nous prendrons toute notre part dans nos communes au formidable élan de solidarité en train de se mettre en place. Pour autant, nous n’oublions pas que nous vivons une campagne électorale pour l’élection présidentielle, moment fort de notre vie démocratique.          De sensibilités politiques diverses, il ne nous paraîtrait pas acceptable que, malgré la gravité de la situation internationale, le débat n’ait pas lieu et que chaque candidat ne puisse présenter et confronter ses propositions. Pour notre part, nous avons souhaité apporter notre contribution à cette campagne en publiant un manifeste intitulé « Petites villes, cœur battant des territoires ». Ce n’est pas un slogan. Le quinquennat qui s’achève a en effet vu revenir en force la question des territoires.          Services publics et prix de l’énergie          Ne l’oublions pas, la crise des « gilets jaunes » est partie de la France périphérique et des ronds-points des petites villes. A cette occasion, la question des services publics, celle des fins de mois difficiles et celle du prix de l’énergie se posaient déjà avec force.          Après avoir donné le sentiment de les ignorer au début de son mandat, le président de la République a reconnu le rôle irremplaçable des élus locaux et des maires, tout particulièrement à l’occasion du grand débat national.          Plus récemment, la crise sanitaire et la pandémie de Covid-19 ont brutalement mis en évidence les défaillances de notre système de soins. Nous avons tout à la fois souffert d’une gestion hypercentralisée et d’une logique purement comptable qui privilégie depuis vingt ans les fermetures des services hospitaliers, sans s’attaquer à la désertification médicale.                           Archives :  Gilets jaunes : « Il n’est pas surprenant que le mouvement ait pris dans les zones rurales ou les villes moyennes »                 Nous le remarquions lors de la précédente campagne présidentielle en 2017, le temps du « tout métropole » touche à sa fin. La crise sanitaire a accentué un phénomène que nous pouvions déjà observer, les collectivités à taille humaine retrouvent grâce aux yeux de nos concitoyens. La révolution du numérique, le développement du télétravail, ou le prix du logement dans les métropoles, ont changé la donne : il est désormais possible d’allier qualité de vie et travail dans une petite ville.          Avec des « yeux de vieux »          Certes, il existe une grande diversité de situations, en fonction de l’emploi que l’on exerce, et il y a toujours, pour paraphraser le directeur du département opinion de l’IFOP, Jérôme Fourquet, « une France de l’ombre » qui a subi la désindustrialisation et les restructurations des services publics. Cette France continue à souffrir et doit faire l’objet d’une attention prioritaire.        Il vous reste 64.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/la-crise-des-gilets-jaunes-est-partie-des-ronds-points-des-petites-villes_6120134_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La crise des \u201cgilets jaunes\u201d est partie des ronds-points des petites villes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-01T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-01T13:01:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Mouvement des \"gilets jaunes\"","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Le Monde en r\u00e9gion","Tribunes","Cities","Villes","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre priorit\u00e9s pour que les territoires ne soient pas les grands oubli\u00e9s de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la premi\u00e8re est l\u2019acc\u00e8s aux soins et la deuxi\u00e8me, la r\u00e9industrialisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/17/757/0/4830/2415/1342/671/60/0/f7e9a35_5754804-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-10">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ « Fragments de campagne ». A une semaine de l’élection présidentielle, de nombreux sujets sont peu abordés par les candidats. Parmi ceux-là, la place des seniors dans notre société aujourd’hui et demain.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Je suis médecin coordonnateur dans un EHPAD privé à but lucratif qui ne fait pas partie d’un groupe et qui je pense traite avec bienveillance ses résidents. Il y aura toujours besoin de structures pour accueillir les perles plus dépendantes, en particulier les personnes démentes avec des troubles du comportement se mettant en danger à la maison ou épuisant les aidants eux-mêmes souvent âgés. Le plus grand problème que je rencontre au quotidien est le manque de personnel formé : infirmières, aide-soignantes… nous devons jongler avec les bonnes volontés et le dévouement du personnel présent. Nous sommes obligés de recruter des personnes non formées, qui apprennent sur le tas, ce qui souvent décourage notre personnel formé qui part vers l’hôpital, c’est un cercle vicieux bien difficile à casser.     Une médecin co au bord de la démission                              17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | La fin de vie                                 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Jean-Marc, 63 ans : « Mon souhait principal est l’autorisation de l’euthanasie et du suicide assisté, et le renforcement des soins palliatifs »        A 63 ans, Jean-Marc ne se considère pas « comme un sénior ». « Les séniors c’est les autres, ça dépend des personnes, de l’autonomie. Les séniors c’est les personnes à partir de 70-75 ans selon moi », explique-t-il au téléphone depuis la métropole toulousaine où il habite. Lui continue d’ailleurs toujours de travailler, en tant que consultant indépendant, qui lui prend « un quart, un tiers » de son temps.          « Ça me convient bien, ça me permet de conserver les activités que j’ai, de ne pas avoir une rupture brutale », poursuivit-il, alors que sa retraite complète est prévue pour la fin 2023. Mais s’il se sent toujours en forme, voire même « privilégié » en comparaison de retraités qui touchent une petite pense - « je me demande comment ils peuvent faire » -, Jean-Marc commence à se poser des questions pour la suite, sa fin de vie.          « J’ai plusieurs cas dans ma famille, mes grands-parents, et surtout ma belle-mère qui ont vécu une fin de vie dans des conditions très dégradées, en perte d’autonomie complète. Mon épouse et moi ne souhaitons surtout pas finir ainsi », fait-il savoir, pensant également aux proches qui doivent être accompagnés « pour éviter des soufranches physiques et psychologiques ». Alors son « souhait principal, c’est l’autorisation de l’euthanasie et du suicide assisté, et le renforcement des soins palliatifs ».           Il a cependant « conscience de la difficulté concrète à mettre en oeuvre ces dispositions radicales » et toutes les questions que cela pose : « quand et comment prendre une telle décision ? A quel stade ? » « Mais avant tout, l’Etat doit rendre cela possible », tranche-t-il en évitant les « dérives, notamment celle du business » de la fin de vie.                              17:42   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, est-il prévu d'avancer sur le sujet de la fin de vie ? pourquoi nos gouvernements sont-ils si fileux alors que la majorité de la population y est favorable ??    Droit à mourir dans la dignité         Est-on si sûr que la population y soit majoritairement favorable ? Si les sondages sont un indicateur que tel est le cas, le débat n’a pas permis jusqu’ci de clarifier toutes les conséquences de l’évolution de la loi sur l’euthanasie. Sans cette étape, il y a aura la persistance de ce qui vous appelez la « frilosité » des gouvernements          Les résistances viennent aussi d’une partie de la population pour des raisons religieuses mais aussi éthiques face à l’idée que le suicide assisté puisse devenir un droit. Il y a également la réticence des médecins qui ne veulent pas être mis devant la situation de devoir accepter d’être ceux qui accompagnent leur patient vers la mort, même si ces derniers le leur demandent. Il y a chez une part d’entre eux la crainte d’éventuelles dérives.          Enfin la loi actuelle qui visent à développer l’accès aux soins palliatifs est loin d’être efficacement appliquée. C’est ce qui alimente aussi des critiques légitimes et la volonté du coup de légiférer sur la fin de vie.        Béatrice Jérôme            17:28   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Gisèle Tabouni, 58 ans, aide à domicile, aide la mère d'Eric pour qu'elle prenne son repas. Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR « LE MONDE »                     17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Wortrai, 70 ans, a quelque chose à nous dire | « Je veux dénoncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d’aide théoriquement disponibles et leur traduction dans la réalité »         A 70 ans, Laurent Wortrai, est à la retraite depuis 2017, mais les quatre premières années de sa retraite « ont été douloureuses », selon ses propres mots, dans le témoignage qu’il nous a envoyé. Cette retraite, après avoir été secrétaire général dans une grande institution culturelle, il l’attendait « avec impatience en raison d’une cruelle maladie neurodégénerative diagnostiquée chez mon épouse en 2015 ». « Naturellement », sa priorité a été « de se consacrer entièrement » à  son épouse.          « Or, si j’avais déjà connu de grandes difficultés à trouver l’aide à domicile nécessaire avant de prendre ma retraite, la situation a empiré par la suite car nous habitions un petit village isolé de 500 habitants situé en Essonne qui n’attirait guère les aides extérieures », explique-t-il dans son témoignage. Après avoir subi « une alerte neurologique », M. Wortrai a donc été contraint, « à contrecoeur », de laisser son épouse « entre les mains de l’hôpital gériatrique où ma femme était suivie puis d’un EHPAD plus proche de notre domicile ». Par son témoignage, il veut ainsi « dénoncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d’aide théoriquement disponibles sur le papier et leur traduction dans la réalité ».                    17:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du « Monde » | « Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut éviter une entrée en Ehpad »        Depuis six ans pour Madeleine Baudouin, cinq ans pour Roger Descoins et onze mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journées : les réveils dès 5 heures du matin pour s’occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les médicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le ménage, les visites médicales, les appels de leurs familles… Et à 20 h 30, tout ce petit monde est au lit. « Vous voyez que j’ai du temps ! Après 20 h 30, la soirée est à moi ! », insiste Maria, qui s’occupe seule de ses pensionnaires depuis le décès de son mari, Jacques, en 2016.          Si l’on entend davantage parler des Ehpad, du maintien à domicile ou de la colocation entre seniors, l’accueil familial reste moins connu. « Notre objectif est d’offrir un panel de solutions adaptées au degré de dépendance de la personne, explique Christian Braux, vice-président du département du Loiret en charge du « bien vieillir ». Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut éviter une entrée en Ehpad. »                    Lire aussi :  Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                       17:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouvez les « bonnes feuilles » du livre de Victor Castanet publiées dans « Le Monde »                  Lire aussi :  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                       17:17   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, tout le monde a été choqué du scandale Orpea, à juste titre, mais ne sait-on pas tout ça depuis longtemps ? Le manque de personnel, la rentabilité dans le privé, la maltraitance... Qu'est-ce qui est fait contre ça concrètement ?    On tourne en rond         Le livre de Victor Castanet met à jour les ressorts qui conduisent à une potentielle maltraitance envers les personnes âgées qui vivent dans les établissement de ce groupe privé. Il décrit les conséquences des règles de management, du circuit très centralisé des prises de décision qui privent les directeurs de capacité de s’adapter aux besoins des résidents. Il n’en reste pas moins évident que la pénurie chronique de personnels formés créent les conditions de la maltraitance mise à jour dans le livre.        Béatrice Jérôme            17:14   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Brigitte Cassigneul, 77 ans, nous parle de sa « vie rêvée en résidence senior »         Minimaliste, j’ai un studio de 25 m2 très confortable et je profite de … 400 m2 d’espaces communs ! A 77 ans, j’ai choisi d’habiter dans une « résidence services sernior », à Nantes. Mélange de résidence universitaire (nous avons un restaurant et une bibliothèque) et de Club Med, car nous avons des activités tous les jours à 16 heures, mais pas encore de piscine. Par contre, nous avons une salle de TV, un salon de coiffure et un très beau cloître dans un bâtiment qui est un ancien monastère.            J’ai un lit simple, une table de travail, une chaise, deux ordinateurs, un fauteuil type « stressless », une table pliante que j’utilise aux beaux jours pour manger dehors et un vélo à assistance électrique, que je peux laisser attaché à un escalier, dans une pièce tout près. Il donne sur le cloître, où je peux faire des « tours de piste » pour atteindre mes 6 000 pas quotidien quand je n’ai pas le temps d’aller en ville. J’ai choisi de déménager en août 2021, car je préfère être déjà en sécurité (des employés sont présents 24/24h et j’ai un bracelet de télé-assistance) avant d’avoir un problème d’AVC ou autre, et que l’on prenne des décisions à ma place.                                          Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe         « Fragments de campagne ». En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A un mois de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous allons aborder ces sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques. Services publics, environnement, jeunesses… Chaque semaine et jusqu’au premier tour, prévu le 10 avril, Lemonde.fr tiendra une journée spéciale. Au menu aujourd’hui : la place des seniors dans notre société.         Les seniors en France, privilégiés ou grands oubliés ? Du Covid-19 au scandale des Ehpad, en passant par l’abandon de la grande loi promise sur la dépendance, le dernier quinquennat a été jalonné d’événements qui ont mis au cœur des débats la situation des « personnes âgées », des « aînés », des « seniors ».         Souvent pour constater que les réponses politiques à l’enjeu du vieillissement de la population française étaient insuffisantes. Vous avez plus de 60 ans, venez nous raconter comment vous vivez : comment avez-vous préparé ou réorganisé votre vie à la retraite : participez-vous à la vie associative, à la garde de vos petits-enfants, ou à d’autres activités ? Comment vivez-vous de votre pension de retraite ? Alors que nous sommes à quelques jours de l’élection présidentielle, et que le vote des seniors est prépondérant à chaque élection, vous sentez-vous écouté par les candidats et les représentants politiques ?         Au programme :         Ce matin. Quel rôle pour les seniors dans notre société et qu’a montré (et changé) le Covid-19 sur notre vision de la vieillesse ? Mélissa-Asli Petit, sociologue spécialiste du vieillissement et autrice de l’ouvrage Les retraités : cette richesse pour la France, répond à vos questions à partir de 10 h 30.         Cet après-midi. Quelles politiques publiques pour adapter la société française au vieillissement de la population ? Posez vos questions à notre journaliste Béatrice Jérôme qui y répondra à partir de 16 heures.         Pour aller plus loin :         Dans le Nord, la « vie de château » pour onze seniors         « Je n’ai plus de visites. C’est dur !  » : les personnes âgées en situation de précarité, autres victimes de la crise sanitaire         Au fil des quinquennats, la malédiction des lois pour le grand âge         « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","coverageStartTime":"2022-04-01T16:46:13+00:00","coverageEndTime":"2022-04-01T16:46:13+00:00","headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui et demain.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Retraite, dépendance, emploi des seniors : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à la place des seniors dans notre société avant l’élection présidentielle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui et demain.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/435/783/522/1342/894/3/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-04-01T16:46:13+00:00"
,"endDate":"2022-04-01T16:46:13+00:00"
  Nous allons fermer ce direct. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9s tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publi\u00e9saujourd\u2019hui, reportages, dessins, t\u00e9moignages, infographies, sont \u00e0 consulter ici m\u00eame, en remontant le fil des publications.          Merci aussi \u00e0 M\u00e9lissa-Asli Petit, qui a r\u00e9pondu ce matin \u00e0 vos questions sur le r\u00f4le jou\u00e9 par les seniors dans la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie, et \u00e0 nos journalistes  Isabelle Rey-Lefebvre, B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, Camille Bordenet, Jean-Michel Hauteville, et Sol\u00e8ne Lh\u00e9noret, qui se sont mobilis\u00e9s sur le terrain pour nous montrer les \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb dans leur diversit\u00e9.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 la Florence Cestac, qui a illustr\u00e9 avec humour nos discussions et nos probl\u00e9matiques au fil de la journ\u00e9e\u00a0!          Rendez-vous d\u00e8s mercredi prochain, le 6 avril, \u00e0 quelques jours du premier tour, pour une nouvelle journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e cette fois-ci \u00e0 l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce nouvel \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 aux seniors et \u00e0 leur pl...","dateModified":"2022-04-01T16:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:17:43+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 elle de nous avoir accompagn\u00e9 tout au long de cette journ\u00e9e\u00a0!               DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2b51109_1648821056253-whatsapp-image-2022-04-01-at-14-45-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier coup de crayon de la dessinatrice Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T16:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:10:43+00:00","articleBody":"     Cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux seniors en France touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin. Avant de vous quitter, nous vous proposons de d\u00e9couvrir ces cinq reportages\u00a0:         \u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives. notre journaliste Isabelle Rey-Lefebvre est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de retrait\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles.          \u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent. Jean-Michel Hauteville raconte comme la ville de Sainte-Marie, en Martinique, s\u2019adapte pour accompagner une population de plus en plus \u00e2g\u00e9e.          \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9 plus vite\u00a0!\u00bb\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, en tourn\u00e9e avec des auxiliaires de vie. notre journaliste Camille Bordenet a sillonn\u00e9 les routes des vall\u00e9es d\u2019Aure et du Louron avec des auxiliaires de vie, essentiels pour le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes.          Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad. Sol\u00e8ne Lh\u00e9noret met en lumi\u00e8re une solution encore m\u00e9connue pour la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es.          \u00ab\u00a0Tous les jours, j\u2019\u00e9coute les propositions. Est-ce qu\u2019on parle de nous\u00a0? Non\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme. B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de personnes \u00e2g\u00e9es vivant dans une r\u00e9sidence seniors, d\u2019o\u00f9 ils d\u00e9taillent leur regard sur cette campagne pr\u00e9sidentielle.                                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de cl\u00f4turer ce direct, nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019articles","dateModified":"2022-04-01T16:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:05:59+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f6e8ff7_1648741672237-live-senior-politique-intentions-vote-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Les intentions de vote par tranche d\u2019\u00e2ge au premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-01T16:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:01:58+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019\u00e2ge de la retraite, de montant des pensions ou encore de prise en charge de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Apr\u00e8s les promesses tenues, voici \u2013 comme promis \u2013 les engagements que le candidat devenu pr\u00e9sident n\u2019a pas concr\u00e9tis\u00e9s\u00a0:         La convergence des r\u00e9gimes de retraite. Vot\u00e9e en premi\u00e8re lecture par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat en mars 2020, la r\u00e9forme des retraites du gouvernement mettait en place un syst\u00e8me de cotisations par point. Pour chaque heure travaill\u00e9e, et quelque soit la profession, le travailleur recevait des points. Face \u00e0 la pand\u00e9mie de coronavirus, la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e. Le 15 d\u00e9cembre 2021, face au journaliste de TF1, Emmanuel Macron a confirm\u00e9 l\u2019abandon de la r\u00e9forme des retraites sur ce quinquennat\u00a0: \u00ab\u00a0Cette r\u00e9forme [des retraites] est indispensable. S\u2019il n\u2019y avait pas eu l\u2019\u00e9pid\u00e9mie au d\u00e9but 2020, cette r\u00e9forme serait all\u00e9e \u00e0 son terme, c\u2019est \u00e9vident. (...) Mais je ne pense pas qu\u2019il faille faire la m\u00eame r\u00e9forme qu\u2019envisag\u00e9e. \u00a0\u00bb Avec cet abandon, ni l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite (alors qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une piste du gouvernement) ni le montant des pensions des retrait\u00e9s n\u2019ont chang\u00e9 sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.La formation et l\u2019accompagnement des aidants \u00e0 la d\u00e9pendance. Le 23 octobre 2019, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un plan pour le soutien des proches aidants sur la p\u00e9riode 2020-2022. La strat\u00e9gie du gouvernement comprend six priorit\u00e9s et 17 mesures d\u2019aides, la principake \u00e9tant l\u2019indemnisation par la S\u00e9curit\u00e9 sociale du \u00ab\u00a0cong\u00e9 proche aidant\u00a0\u00bb. Pour l\u2019heure, aucune mesure n\u2019a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour la formation des aidants, comme l\u2019indiquait la promesse du candidat Macron.La \u00ab\u00a0loi grand \u00e2ge\u00a0\u00bb. Plusieurs fois repouss\u00e9, le projet de r\u00e9forme en faveur du grand \u00e2ge \u2013 cens\u00e9e encadrer plus largement la question de la d\u00e9pendance \u2013 devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, avant que ne surgisse la pand\u00e9mie de Covid-19. Ce projet de loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge et autonomie\u00a0\u00bb n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019ordre du jour du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron malgr\u00e9 les appels, nombreux et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, des associations et personnalit\u00e9s pour la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Le bilan\u00a0: les promesses concernant les seniors qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019a pas tenues","dateModified":"2022-04-01T16:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:32+00:00","articleBody":"         Dans la salle de restaurant, des r\u00e9sidents jouent au scrabble. Les mots trouv\u00e9s sont parfois \u00e9tonnants. Au sein de la R\u00e9sidence autonomie de la Haie Vign\u00e9 qui accueille 82 r\u00e9sidents \u00e0 Caen, le 26 mars 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/98b8953_1648795406784-residenceautonomiecaen026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T16:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:57:32+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019\u00e2ge de la retraite, de montant des pensions ou encore de prise en charge de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Voici celles qu\u2019il a tenues lors de son quinquennat\u00a0:         Augmenter la CSG de 1,7 points sans toucher aux retrait\u00e9s modestes. Pour financer la suppression des cotisations salariales, maladie et ch\u00f4mage pour les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9, le candidat avait pr\u00e9vu \u00ab\u00a0une augmentation de la CSG, de l\u2019ordre de 1,7 points, qui ne toucherait pas les retrait\u00e9s modestes (ceux exon\u00e9r\u00e9s de CSG ou soumis \u00e0 la CSG \u00e0 taux r\u00e9duit, c\u2019est-\u00e0-dire 40 % environ des retrait\u00e9s). Emmanuel Macron a respect\u00e9 sa promesse d\u2019augmenter la CSG. Mais, le m\u00e9contentement de certains retrait\u00e9s a contraint le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 \u00e9largir, dans une allocution le 10 d\u00e9cembre 2018, l\u2019annulation de la hausse de la CSG\u00a0\u00e0 \u00ab\u00a0ceux qui touchent moins de 2 000 euros par mois\u00a0\u00bb. La mesure d\u00e9finitive concerne 3,7 millions de m\u00e9nages retrait\u00e9s, soit les deux tiers d\u2019entre eux, et a r\u00e9duit leur niveau de vie de 390 euros en moyenne par an.          Augmenter le minimum vieillesse de 100 euros par mois. Le 1er avril 2018, le minimum vieillesse augmente de\u00a030 euros,\u00a0puis 35 euros le 1er janvier 2019 et \u00e0 nouveau 35 euros le 1er janvier 2020. Cette augmentation en trois fois atteint\u00a0les 100 euros promis par Emmanuel Macron. En 2022, le montant du minimum vieillesse s\u2019\u00e9l\u00e8ve\u00a0\u00e0\u00a0916,78 euros par mois maximum pour une personne vivant seule, sans aucune ressource.          D\u00e9velopper les soins \u00e0 domicile. Le gouvernement a entrepris\u00a0une r\u00e9forme des services de soin \u00e0 domicile dans\u00a0le cadre du projet de loi de finance de la s\u00e9curit\u00e9 sociale 2022 (PLFSS). La r\u00e9forme a pour objectif de permettre \u00ab\u00a0un acc\u00e8s simplifi\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 au soin \u00e0 domicile, pour les usagers comme pour les aidants\u00a0\u00bb. Toutefois, les soins \u00e0 domicile restent un sujet majeur pour la sant\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, comme le note\u00a0un\u00a0rapport du S\u00e9nat publi\u00e9 en janvier 2022.          Ne pas accro\u00eetre les droits de succession. Aucune hausse des droits de succession n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e pendant le quinquennat. En janvier 2022, Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9, devant les lecteurs du Parisien, qu\u2019il \u00abne fai[sait]\u00a0pas partie de ceux qui pensent qu\u2019il faut augmenter les droits de succession \u00e0 tout-va, au contraire\u00a0\u00bb\u00a0.           Il y a aussi des promesses non tenues... On vous fait le point dans quelques minutes\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les promesses de campagne sur les seniors qu\u2019Emmanuel Macron a tenues","dateModified":"2022-04-01T15:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:54:42+00:00","articleBody":"     Les 50 ans et plus repr\u00e9sentent 39 % de la population totale, mais 54 % des personnes qui votent au premier tour de la pr\u00e9sidentielle.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/ac2780e_1648741519411-live-senior-politique-votants-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le poids des 50 ans et plus parmi les personnes qui votent ","dateModified":"2022-04-01T15:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:53:23+00:00","articleBody":"    Quelles sont les orientations politiques des seniors? Est ce que immigration et ins\u00e9curit\u00e9 ne sont pas sp\u00e9cifiquement des sujets mis dans la campagne pour les seniors?    Les vieux         Bonjour\u00a0!          Notre service infographie nous a justement concoct\u00e9s cette illustration pour visualiser le vote des s\u00e9niors. On peut notamment voir qu\u2019ils votent plus \u00e0 droite, mais moins \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, que les autres tranches d\u2019\u00e9lecteurs.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/cc249df_1648742600997-live-senior-politique-vote-conservateur.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:51:29+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0be9fc0_1648821020997-whatsapp-image-2022-04-01-at-15-46-42.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T15:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:46:45+00:00","articleBody":"    Bonsoir \nJe suis m\u00e9decin coordonnateur dans un EHPAD priv\u00e9 \u00e0 but lucratif qui ne fait pas partie d\u2019un groupe et qui je pense traite avec bienveillance ses r\u00e9sidents. Il y aura toujours besoin de structures pour accueillir les perles plus d\u00e9pendantes, en particulier les personnes d\u00e9mentes avec des troubles du comportement se mettant en danger \u00e0 la maison ou \u00e9puisant les aidants eux-m\u00eames souvent \u00e2g\u00e9s. Le plus grand probl\u00e8me que je rencontre au quotidien est le manque de personnel form\u00e9 : infirmi\u00e8res, aide-soignantes\u2026 nous devons jongler avec les bonnes volont\u00e9s et le d\u00e9vouement du personnel pr\u00e9sent. Nous sommes oblig\u00e9s de recruter des personnes non form\u00e9es, qui apprennent sur le tas, ce qui souvent d\u00e9courage notre personnel form\u00e9 qui part vers l\u2019h\u00f4pital, c\u2019est un cercle vicieux bien difficile \u00e0 casser.     Une m\u00e9decin co au bord de la d\u00e9mission                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0!","dateModified":"2022-04-01T15:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:44:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | La fin de vie","dateModified":"2022-04-01T15:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:42:44+00:00","articleBody":"     A 63 ans, Jean-Marc ne se consid\u00e8re pas \u00ab\u00a0comme un s\u00e9nior\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les s\u00e9niors c\u2019est les autres, \u00e7a d\u00e9pend des personnes, de l\u2019autonomie. Les s\u00e9niors c\u2019est les personnes \u00e0 partir de 70-75 ans selon moi\u00a0\u00bb, explique-t-il au t\u00e9l\u00e9phone depuis la m\u00e9tropole toulousaine o\u00f9 il habite. Lui continue d\u2019ailleurs toujours de travailler, en tant que consultant ind\u00e9pendant, qui lui prend \u00ab\u00a0un quart, un tiers\u00a0\u00bb de son temps.          \u00ab\u00a0\u00c7a me convient bien, \u00e7a me permet de conserver les activit\u00e9s que j\u2019ai, de ne pas avoir une rupture brutale\u00a0\u00bb, poursuivit-il, alors que sa retraite compl\u00e8te est pr\u00e9vue pour la fin 2023. Mais s\u2019il se sent toujours en forme, voire m\u00eame \u00ab\u00a0privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb en comparaison de retrait\u00e9s qui touchent une petite pense - \u00ab\u00a0je me demande comment ils peuvent faire\u00a0\u00bb -, Jean-Marc commence \u00e0 se poser des questions pour la suite, sa fin de vie.          \u00ab\u00a0J\u2019ai plusieurs cas dans ma famille, mes grands-parents, et surtout ma belle-m\u00e8re qui ont v\u00e9cu une fin de vie dans des conditions tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es, en perte d\u2019autonomie compl\u00e8te. Mon \u00e9pouse et moi ne souhaitons surtout pas finir ainsi\u00a0\u00bb, fait-il savoir, pensant \u00e9galement aux proches qui doivent \u00eatre accompagn\u00e9s \u00ab\u00a0pour \u00e9viter des soufranches physiques et psychologiques\u00a0\u00bb. Alors son \u00ab\u00a0souhait principal, c\u2019est l\u2019autorisation de l\u2019euthanasie et du suicide assist\u00e9, et le renforcement des soins palliatifs\u00a0\u00bb.           Il a cependant \u00ab\u00a0conscience de la difficult\u00e9 concr\u00e8te \u00e0 mettre en oeuvre ces dispositions radicales\u00a0\u00bb et toutes les questions que cela pose : \u00ab\u00a0quand et comment prendre une telle d\u00e9cision\u00a0? A quel stade\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mais avant tout, l\u2019Etat doit rendre cela possible\u00a0\u00bb, tranche-t-il en \u00e9vitant les \u00ab\u00a0d\u00e9rives, notamment celle du business\u00a0\u00bb de la fin de vie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Jean-Marc, 63 ans : \u00ab\u00a0Mon souhait principal est l\u2019autorisation de l\u2019euthanasie ...","dateModified":"2022-04-01T15:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:42:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il pr\u00e9vu d'avancer sur le sujet de la fin de vie ? pourquoi nos gouvernements sont-ils si fileux alors que la majorit\u00e9 de la population y est favorable ??    Droit \u00e0 mourir dans la dignit\u00e9         Est-on si s\u00fbr que la population y soit majoritairement\u00a0favorable\u00a0? Si les sondages sont un indicateur que tel est\u00a0le cas, le d\u00e9bat\u00a0n\u2019a pas permis jusqu\u2019ci de clarifier\u00a0toutes les cons\u00e9quences de\u00a0l\u2019\u00e9volution de la loi sur l\u2019euthanasie. Sans cette \u00e9tape, il y a aura la persistance de ce qui vous appelez la \u00ab\u00a0frilosit\u00e9\u00a0\u00bb des gouvernements          Les r\u00e9sistances viennent aussi d\u2019une partie de la population\u00a0pour des raisons religieuses mais aussi \u00e9thiques face\u00a0\u00e0 l\u2019id\u00e9e que le suicide assist\u00e9 puisse devenir un droit. Il y a\u00a0\u00e9galement la\u00a0r\u00e9ticence des m\u00e9decins qui\u00a0ne veulent pas \u00eatre mis devant la situation de devoir accepter d\u2019\u00eatre ceux qui accompagnent leur patient vers la mort, m\u00eame si ces derniers le leur demandent. Il y a chez une part d\u2019entre eux la crainte d\u2019\u00e9ventuelles d\u00e9rives.          Enfin la loi actuelle qui visent \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019acc\u00e8s aux soins palliatifs est loin d\u2019\u00eatre efficacement appliqu\u00e9e. C\u2019est ce qui alimente aussi des critiques l\u00e9gitimes et la volont\u00e9 du coup de l\u00e9gif\u00e9rer sur la fin de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:28:33+00:00","articleBody":"         Gis\u00e8le Tabouni, 58 ans, aide \u00e0 domicile, aide la m\u00e8re d'Eric pour qu'elle prenne son repas. Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/959364b_1648715739972-20220329-alexandre-ollier-pour-le-monde-59.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:23:25+00:00","articleBody":"     A 70 ans, Laurent Wortrai, est \u00e0 la retraite depuis 2017, mais les quatre premi\u00e8res ann\u00e9es de sa retraite \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 douloureuses\u00a0\u00bb, selon ses propres mots, dans le t\u00e9moignage qu\u2019il nous a envoy\u00e9. Cette retraite, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral dans une grande institution culturelle, il l\u2019attendait\u00a0\u00ab\u00a0avec impatience en raison d\u2019une cruelle maladie neurod\u00e9g\u00e9nerative diagnostiqu\u00e9e chez mon \u00e9pouse en 2015\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Naturellement\u00a0\u00bb, sa priorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0de se consacrer enti\u00e8rement\u00a0\u00bb \u00e0  son \u00e9pouse.          \u00ab\u00a0Or, si j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 connu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 trouver l\u2019aide \u00e0 domicile n\u00e9cessaire avant de prendre ma retraite, la situation a empir\u00e9 par la suite car nous habitions un petit village isol\u00e9 de 500 habitants situ\u00e9 en Essonne qui n\u2019attirait gu\u00e8re les aides ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb, explique-t-il dans son t\u00e9moignage. Apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0une alerte neurologique\u00a0\u00bb, M. Wortrai a donc \u00e9t\u00e9 contraint, \u00ab\u00a0\u00e0 contrecoeur\u00a0\u00bb, de laisser son \u00e9pouse \u00ab\u00a0entre les mains de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9riatrique o\u00f9 ma femme \u00e9tait suivie puis d\u2019un EHPAD plus proche de notre domicile\u00a0\u00bb. Par son t\u00e9moignage, il veut ainsi \u00ab\u00a0d\u00e9noncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d\u2019aide th\u00e9oriquement disponibles sur le papier et leur traduction dans la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Wortrai, 70 ans, a quelque chose \u00e0 nous dire | \u00ab\u00a0Je veux d\u00e9noncer le gouffre vertigineux qui ...","dateModified":"2022-04-01T15:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:19:54+00:00","articleBody":"     Depuis six\u00a0ans pour Madeleine Baudouin, cinq\u00a0ans pour Roger Descoins et onze\u00a0mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journ\u00e9es\u00a0: les r\u00e9veils d\u00e8s 5\u00a0heures du matin pour s\u2019occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les m\u00e9dicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le m\u00e9nage, les visites m\u00e9dicales, les appels de leurs familles\u2026 Et \u00e0 20\u00a0h\u00a030, tout ce petit monde est au lit. \u00ab\u00a0Vous voyez que j\u2019ai du temps\u00a0! Apr\u00e8s 20\u00a0h\u00a030, la soir\u00e9e est \u00e0 moi\u00a0!\u00a0\u00bb, insiste Maria, qui s\u2019occupe seule de ses pensionnaires depuis le d\u00e9c\u00e8s de son mari, Jacques, en\u00a02016.          Si l\u2019on entend davantage parler des Ehpad, du maintien \u00e0 domicile ou de la colocation entre seniors, l\u2019accueil familial reste moins connu. \u00ab\u00a0Notre objectif est d\u2019offrir un panel de solutions adapt\u00e9es au degr\u00e9 de d\u00e9pendance de la personne, explique Christian Braux, vice-pr\u00e9sident du d\u00e9partement du Loiret en charge du \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb. Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut \u00e9viter une entr\u00e9e en Ehpad.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut \u00e9viter une entr\u00e9e ...","dateModified":"2022-04-01T15:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:18:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9j\u00e0, il y avait cette odeur de pisse terrible, d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: extraits des \u00ab\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate sur le business du grand \u00e2ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les \u00ab\u00a0bonnes feuilles\u00a0\u00bb du livre de Victor Castanet publi\u00e9es dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:17:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout le monde a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 du scandale Orpea, \u00e0 juste titre, mais ne sait-on pas tout \u00e7a depuis longtemps ? Le manque de personnel, la rentabilit\u00e9 dans le priv\u00e9, la maltraitance... Qu'est-ce qui est fait contre \u00e7a concr\u00e8tement ?    On tourne en rond         Le livre de Victor Castanet met \u00e0 jour les ressorts qui conduisent \u00e0 une\u00a0potentielle\u00a0maltraitance envers les personnes\u00a0\u00e2g\u00e9es qui vivent dans les \u00e9tablissement de ce groupe priv\u00e9. Il\u00a0d\u00e9crit\u00a0les cons\u00e9quences des r\u00e8gles de management,\u00a0du circuit tr\u00e8s centralis\u00e9 des prises de d\u00e9cision qui privent les directeurs\u00a0de capacit\u00e9 de s\u2019adapter aux besoins des r\u00e9sidents. Il n\u2019en reste pas moins \u00e9vident que la p\u00e9nurie chronique de personnels form\u00e9s cr\u00e9ent les conditions de la maltraitance mise \u00e0 jour dans le livre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#326018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:14:00+00:00","articleBody":"      Minimaliste, j\u2019ai un studio de 25 m2 tr\u00e8s confortable et je profite de \u2026 400 m2 d\u2019espaces communs\u00a0! A 77 ans, j\u2019ai choisi d\u2019habiter dans une \u00ab\u00a0r\u00e9sidence services sernior\u00a0\u00bb, \u00e0 Nantes. M\u00e9lange de r\u00e9sidence universitaire (nous avons un restaurant et une biblioth\u00e8que) et de Club Med, car nous avons des activit\u00e9s tous les jours \u00e0 16 heures, mais pas encore de piscine. Par contre, nous avons une salle de TV, un salon de coiffure et un tr\u00e8s beau clo\u00eetre dans un b\u00e2timent qui est un ancien monast\u00e8re.            J\u2019ai un lit simple, une table de travail, une chaise, deux ordinateurs, un fauteuil type \u00ab\u00a0stressless\u00a0\u00bb, une table pliante que j\u2019utilise aux beaux jours pour manger dehors et un v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique, que je peux laisser attach\u00e9 \u00e0 un escalier, dans une pi\u00e8ce tout pr\u00e8s. Il donne sur le clo\u00eetre, o\u00f9 je peux faire des \u00ab\u00a0tours de piste\u00a0\u00bb pour atteindre mes 6 000 pas quotidien quand je n\u2019ai pas le temps d\u2019aller en ville. J\u2019ai choisi de d\u00e9m\u00e9nager en ao\u00fbt 2021, car je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9 (des employ\u00e9s sont pr\u00e9sents 24\/24h et j\u2019ai un bracelet de t\u00e9l\u00e9-assistance) avant d\u2019avoir un probl\u00e8me d\u2019AVC ou autre, et que l\u2019on prenne des d\u00e9cisions \u00e0 ma place.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Cassigneul, 77 ans, nous parle de sa \u00ab\u00a0vie r\u00eav\u00e9e en r\u00e9sidence senior\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:04:25+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0dc8baa_1648727024618-perte-autonomie-accueil-seniors-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019in\u00e9gale r\u00e9partition des capacit\u00e9s d\u2019accueil dans les h\u00e9bergements pour personn...","dateModified":"2022-04-01T15:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:02:53+00:00","articleBody":"    est-ce que l'exercice de chiffrage de ce que nous couterait un vrai syst\u00e8me de maintien \u00e0 domicile (avec revalorisation du salaire des aides) vs les subventions vers\u00e9es aux groupes gestionnaires des EHPAD a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9?     lili92         Oui, il y a des travaux sur le sujet. Je pense en premier lieu au rapport de Dominique Libault remis en mars 2019 au gouvernement qui faisait suite \u00e0 la concertation sur une possible r\u00e9forme grand \u00e2ge lanc\u00e9e en 2018 . Il y a aussi les projections des besoins qu\u2019a \u00e9tabli en mars 2021 la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l\u2019autonomie, charg\u00e9e d\u2019organiser et de r\u00e9partir les cr\u00e9dits de la\u00a0nouvelle cinqui\u00e8me branche de la S\u00e9curit\u00e9 sociale cr\u00e9\u00e9e\u00a0en ao\u00fbt 2020 pour l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es.          Il y a par ailleurs les \u00e9tudes d\u2019impact des lois de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui apportent des cadrages financiers. M\u00eame si les estimations ne sont pas toutes exhaustives concernant le co\u00fbt d\u2019un renforcement des politiques de\u00a0maintien \u00e0 domicile qui sont aujourd\u2019hui financ\u00e9es aussi par les d\u00e9partements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:57:37+00:00","articleBody":"         Fabrice Gaillard, aide \u00e0 domicile, sur la route apr\u00e8s son intervention chez Marie-Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Bonjour Marie-Th\u00e9r\u00e8se\u00a0!\u00bb Dans son lit m\u00e9dicalis\u00e9, la vieille dame aux cheveux de neige sourit, heureuse de retrouver son auxiliaire de vie. Partenaire de long\u00e9vit\u00e9, pourrait-on dire\u00a0: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Guilbaud aura bient\u00f4t un si\u00e8cle. Elle le doit, estime-t-elle, au bonheur de vieillir sereine dans sa maison au creux de ses montagnes. \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9\u00a0plus vite\u00a0\u00bb, dit-elle en se repeignant dans son lit.          Les \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), Fabrice Gaillard non plus n\u2019a pas voulu y postuler, lorsqu\u2019il a choisi le secteur de l\u2019aide \u00e0 domicile, apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat de son exploitation de canard gras, il y a deux ans. L\u2019une de ses filles y travaille comme aide-soignante. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re l\u2019usure de la route \u00e0 celle de travailler \u00e0 la cha\u00eene. Au domicile, on a encore du temps pour \u00eatre un soutien moral.\u00bb Fabrice veut offrir \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9ficiaires ce qu\u2019infirmi\u00e8res et aidants de vie ont permis \u00e0 son p\u00e8re, atteint d\u2019une tumeur\u00a0: rester chez lui, jusqu\u2019au bout.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9 plus vite\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, en tourn\u00e9e avec des auxiliaires de vie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/8e99484_1648825189898-20220329-alexandre-ollier-pour-le-monde-36.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0 Au domicile, on a encore le temps pour \u00eatre un soutien moral\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:54:34+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es est-il vraiment l'objectif \u00e0 atteindre, comme le porte nos politiques), ou n'y a t il pas risque de plus de solitude encore, d'enfermement...par rapport \u00e0 la cr\u00e9ation d'habitat collectif qui pourrait apporter de la vie, des amis, des activit\u00e9s adapt\u00e9es... ? (je parle des personnes autonomes ou semi-autonomes bien s\u00fbr)    Marion         Effectivement. Une troisi\u00e8me voie, qui ne serait\u00a0ni\u00a0les maisons de retraite actuelles, ni le maintien chez soi classique\u00a0au risque de l\u2019isolement,\u00a0est LA\u00a0piste en vogue depuis quelques ann\u00e9es. On r\u00e9invente des solutions qui existaient\u00a0comme les r\u00e9sidences autonomies\u00a0(publiques)\u00a0ou les r\u00e9sidences seniors (priv\u00e9es) sous un nom g\u00e9n\u00e9rique qu\u2019on appelle \u00ab\u00a0habitant inclusif\u00a0\u00bb.          Mais\u00a0l\u2019exp\u00e9rience montre que l\u2019\u00e9quation\u00a0financi\u00e8re\u00a0pour rendre ces\u00a0lieux collectifs\u00a0viables \u00e9conomiques est difficile \u00e0 trouver.\u00a0C\u2019est un chantier qui attire beaucoup d\u2019acteurs en ce moment, qu\u2019il s\u2019agisse de simples particuliers ou de grands groupes d\u2019Ehpad priv\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:46:10+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/4270a28_1648737111517-epahd-1-350-etablissements-prive-public.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La place du priv\u00e9 dans le parc d\u2019Ehpad fran\u00e7ais\u00a0: un r\u00e9sident sur cinq vit dans un...","dateModified":"2022-04-01T14:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:44:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, connait-on les solutions pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement ? Quelles sont les propositions concr\u00e8tes sur le sujet ?    Sur la table         Elles sont globales. L\u2019allongement de la vie impose d\u2019adapter le quotidien de chacun\u00a0: les villes, les transports, les appartements. Il y a ensuite la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre les personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 ou leur familles \u2013 plus solvables pour pouvoir financer une aide, soit \u00e0 domicile, soit en \u00e9tablissement. Il y a, aussi, \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019offre de services, ce qui suppose de d\u00e9velopper le service public mais aussi\u00a0sans doute des structures associatives ou commerciales\u00a0de prises en charge.          Enfin, il y a un gisement de postes \u00e0 pourvoir. Ce qui suppose de cr\u00e9er des fili\u00e8res professionnelles et des conditions de travail propice au d\u00e9veloppement des embauches Le principal obstacle aujourd\u2019hui \u00e0 lever est celui de la p\u00e9nurie de soignants et de personnel qualifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:42:31+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LE PROGRAMME DES CANDIDATS | La prise en charge du grand \u00e2ge et le mod\u00e8le des Ehpad","dateModified":"2022-04-01T14:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:37:03+00:00","articleBody":"    Chacun est concern\u00e9 par la question du grand \u00e2ge; pour ses parents, pour soi. Pourquoi n'est-elle quasiment pas abord\u00e9e lors des campagnes politiques ? Pourquoi les rapports successifs sont-ils \"oubli\u00e9s\" ? Pourquoi ne pas envisager, enfin, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur ce th\u00e8me... suivis d'une r\u00e9volution syst\u00e9mique accompagn\u00e9e des moyens n\u00e9cessaires ?    Philippe         Je me pose les m\u00eames questions\u00a0!\u00a0Les rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s,\u00a0les concertations avec les citoyens\u00a0ou les associations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es. Et ce qu\u2019on constate c\u2019est que les d\u00e9cisions ne sont finalement prises qu\u2019en r\u00e9action \u00e0 de crises. Ainsi le livre de Victor Castanet sur Orpea (Les Fossoyeurs) aura sans doute provoqu\u00e9 des mesures\u00a0de la part du gouvernement qui n\u2019auraient\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 prises sans cela. Mais maintenant il reste \u00e0 v\u00e9rifier comment elles vont \u00eatre applqu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:33:05+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 la crise sanitaire a remis en cause le mod\u00e8le des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), o\u00f9 s\u2019exprime la r\u00e9volte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, o\u00f9 \u00e9clate le scandale Orpea, les r\u00e9sidences autonomie font figure de mod\u00e8le d\u2019avenir, \u00e0 mi-chemin entre\u00a0h\u00e9bergement collectif et\u00a0domicile priv\u00e9.              Dans la R\u00e9sidence autonomie de la Haie Vign\u00e9 qui accueille 82 r\u00e9sidents \u00e0 Caen, le 26 mars 2021. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3a0fd70_1648794979456-residenceautonomiecaen030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:32:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez de donn\u00e9es scientifiques imparables, que disent-elles ? Pourquoi parle-t-on de \"mur d\u00e9mographique\" ?    Emma         Les 75-84 ans devraient avoir doubl\u00e9 en 2030. en France Ils seront plus de 6 millions soit deux millions de plus. C\u2019est une \u00e9volution in\u00e9dite. Les dix ans qui viennent vont rendre prioritaires les mesures en faveur d\u2019une classe d\u2019\u00e2ge qui n\u2019est toutefois pas encore en\u00a0grande perte d\u2019autonomie. Le \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb de la grande d\u00e9pendance est programm\u00e9 pour apr\u00e8s 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#321835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:28:54+00:00","articleBody":"     Que promettait Emmanuel Macron\u00a0? Durant la campagne 2017, la d\u00e9pendance figurait en bonne place du candidat d\u2019En Marche\u00a0! Il fixait notamment comme objectif de \u00ab\u00a0permettre aux \u00e2g\u00e9s de mieux vivre et pr\u00e9venir la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u2019aider au maintien \u00e0 domicile\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0d\u2019aider la vie quotidienne des personnes en situation de d\u00e9pendance\u00a0\u00bb.          Une fois \u00e9lu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident Macron promet, en juin 2018, une grande loi sur le financement de la d\u00e9pendance, qui serait vot\u00e9e \u00ab\u00a0avant la fin 2019\u00a0\u00bb. \u00ab Nous devons avoir un d\u00e9bat national, indispensable pour r\u00e9pondre au nouveau risque de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il alors, faisant la promesse de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre \u00e0 la nouvelle vuln\u00e9rabilit\u00e9 sociale \u00bb du grand \u00e2ge.          Qu\u2019est devenue cette loi sur la d\u00e9pendance\u00a0? \u00ab\u00a0Il va falloir me croire.\u00a0\u00bb Encore ministre de la sant\u00e9 pour quelques semaines, Agn\u00e8s Buzyn, assure, en janvier 2020, que la loi sur la d\u00e9pendance est toujours dans les tuyaux du gouvernement malgr\u00e9 plusieurs reports. \u00ab\u00a0Le projet de loi sera donc pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb en conseil des ministres, promet-elle alors. Mais la crise du Covid-19 qui vient frapper la France quelques semaines apr\u00e8s bouleverse tout.          Le projet est une nouvelle fois report\u00e9. Il faut attendre plus d\u2019un an pour que le premier ministre, Jean Castex, assure dans une interview au Parisien, en mai 2021\u00a0: \u00ab\u00a0Le texte sur la d\u00e9pendance est dans notre viseur.\u00a0\u00bb En juin Le Monde publie les contours du projet de loi qui fixe comme objectif de \u00ab\u00a0faire, \u00e0 terme, de l\u2019Ehpad l\u2019exception plut\u00f4t que la norme\u00a0\u00bb. Ce qui impose de limiter \u00ab\u00a0drastiquement\u00a0\u00bb la cr\u00e9ation de nouvelles places, indique le projet. Le texte pr\u00e9voit \u00e9galement la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0une prestation autonomie domicile\u00a0\u00bb dont le tarif plancher serait \u00e0 22\u00a0euros de l\u2019heure pour aider le secteur du maintien \u00e0 domicile. Mais entre le retour de la crise sanitaire et un calendrier parlementaire satur\u00e9, cette loi s\u2019est enlis\u00e9e et n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e alors que le quinquennat touche \u00e0 sa fin.          Afin de ne pas \u00eatre attaqu\u00e9 pour son manque de r\u00e9formes sur ce sujet, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019autonomie, Brigitte Bourguignon, a toutefois choisi une solution de repli en incoroporant dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2022, vot\u00e9 en novembre dernier, une partie des mesures pr\u00e9vues initialement dans le projet de loi. Cela comprend notamment la cr\u00e9ation d\u2019un tarif minimum pour l\u2019allocation personnalis\u00e9e d\u2019autonomie de 22\u00a0euros, qui s\u2019applique depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022, partout en France. Reste que le PLFSS ne comprend gu\u00e8re de mesures tangibles pour les personnes \u00e2g\u00e9es, hormis un effort timide pour les aidants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Qu\u2019est devenue la \u00ab\u00a0loi grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, le projet d\u2019Emmanuel Macron destin\u00e9 \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-01T14:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:28:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi cette loi sur la d\u00e9pendance a l'air si difficile \u00e0 adopter ? N'est-ce pas un peu urgent ?    Comprends pas         C\u2019est une bonne mani\u00e8re de poser la question. La difficult\u00e9 est de trois ordres\u00a0: quels sont les objectifs que se fixent le gouvernement\u00a0? Une loi pour quoi faire\u00a0? Les rapports nombreux remis au gouvernement\u00a0depuis 2019 et avant foisonnent de pr\u00e9conisations. Pour prendre un exemple, une loi en 2019 aurait sans doute comport\u00e9 des mesures de cr\u00e9ations de postes dans les Ehpad ou de r\u00e9duction du co\u00fbt dont s\u2019acquittent les r\u00e9sidents. Aujourd\u2019hui la loi comporterait davantage de\u00a0mesures en faveur du maintien \u00e0 domicile.          Donc il y a un choix \u00e0 faire. Ensuite, le probl\u00e8me est \u00e9minemment financier. Quelle ressource affecter\u00a0\u00e0 cette loi\u00a0? Mais il me semble qu\u2019un troisi\u00e8me facteur explique la procrastination. C\u2019est celui de l\u2019ambivalence\u00a0des gouvernants\u00a0sur le sujet. Ont-il la sinc\u00e8re volont\u00e9 politique de prendre \u00e0 bras le corps - j\u2019allais dire \u00e0 bras le c\u0153ur\u00a0! - \u00a0le sujet de la vieillesse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:17:31+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au fil des quinquennats, la mal\u00e9diction des lois pour le grand \u00e2ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, au fil des quinquennats, les lois sur le grand \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es","dateModified":"2022-04-01T14:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:13:23+00:00","articleBody":"    Le vieillissement de la population que vous montrez dans vos graphiques est-il suffisamment ancitcip\u00e9 par nos politiques ?    On va dans le mur         Bonjour, les gouvernements successifs depuis au moins le quinquennat de Nicolas Sarkozy affichent leur volont\u00e9 d\u2019anticiper les \u00e9volutions d\u00e9mographiques par de nouvelles r\u00e9formes.          Je dirais que c\u2019est un peu la m\u00eame attitude que celle adopt\u00e9e face \u00e0 l\u2019urgence climatique. Les donn\u00e9es scientifiques sont imparables mais les d\u00e9cisions \u00e0 prendre en cons\u00e9quence\u00a0supposent des arbitrages qui sont sans cesse repouss\u00e9s. Cela dit le v\u00e9ritable mur d\u00e9mographique qui se profile devant nous est pr\u00e9vu pour 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:10:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T14:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:01:44+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/b6d548f_1648816286841-whatsapp-image-2022-04-01-at-12-23-50.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T14:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:45:48+00:00","articleBody":"     Elle a beau \u00eatre \u00ab\u00a0en bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb et ne pas avoir \u00ab\u00a0de comorbidit\u00e9 ou de fragilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, Giovanna Taranto fait \u00ab\u00a0tr\u00e8s attention\u00a0\u00bb depuis deux ans \u00e0 ne pas attraper le Covid-19. \u00ab\u00a0On m\u2019a tellement rebattu les oreilles avec le fait qu\u2019\u00e0 plus de 65\u00a0ans je pouvais finir \u00e0 l\u2019h\u00f4pital que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup de stress, raconte cette Lyonnaise de 68\u00a0ans. J\u2019ai v\u00e9cu retir\u00e9e pendant deux ans, en restreignant mes relations sociales et mes sorties. Il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 je ne voyais presque plus mon fils. M\u00eame aujourd\u2019hui, on se sent un peu pr\u00e9caire.\u00a0\u00bb          A la retraite depuis deux ans, elle n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9, en revanche, d\u2019exercer son activit\u00e9 de traductrice ind\u00e9pendante. \u00ab\u00a0Par choix\u00a0\u00bb, car elle \u00ab\u00a0aime bien [son] travail\u00a0\u00bb, parce que son mari n\u2019est pas encore retrait\u00e9, et parce que son m\u00e9tier lui permet de compl\u00e9ter ses 1\u00a0980\u00a0euros bruts de pension. \u00ab\u00a0\u00c7a repr\u00e9sente une perte importante par rapport \u00e0 mes revenus d\u2019activit\u00e9, qui \u00e9taient compris entre 4\u00a0000\u00a0et 5\u00a0000 euros par mois. Or, nous sommes encore locataires, et c\u2019est une grosse charge dans le budget\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Quelques mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le groupe Orpea et la gestion de ses Ehpad, elle s\u2019\u00e9nerve surtout sur le fait qu\u2019on ait \u00ab\u00a0beaucoup claironn\u00e9 pendant le Covid en parlant de \u201cnos anciens\u201d, ces \u201cpersonnes fragiles\u201d \u00e0 prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0le scandale des Ehpad montre qu\u2019on n\u2019a pas fait le n\u00e9cessaire pour assurer aux gens \u00e2g\u00e9s une vieillesse normale\u00a0\u00bb. Elle n\u2019a pas le sentiment que cette probl\u00e9matique soit port\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0b\u00e2cl\u00e9e\u00a0\u00bb. Avec son mari, ils ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d\u2019anticiper.           Mon beau-p\u00e8re a eu un Alzheimer qui a n\u00e9cessit\u00e9 son hospitalisation dans une maison de repos tr\u00e8s ch\u00e8re. Je ne veux pas faire \u00e7a \u00e0 mon fils. Il y a cinq ou six ans, on a pris une assurance relativement co\u00fbteuse, mais qui prend en charge jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0800\u00a0euros par mois pour une assistance \u00e0 domicile en cas de d\u00e9pendance. On esp\u00e8re ne pas en avoir besoin, mais notre objectif est surtout de ne pas peser sur notre fils.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Giovanna Taranto, 68\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Le scandale des Ehpad montre qu\u2019on n\u2019a pas fait ...","dateModified":"2022-04-01T13:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:42:12+00:00","articleBody":"     Depuis cinq\u00a0ans, Roger Descoins partage le quotidien de Maria Subota, son accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie les journ\u00e9es de ses r\u00e9sidents\u00a0: les r\u00e9veils d\u00e8s 5\u00a0heures du matin pour s\u2019occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les m\u00e9dicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le m\u00e9nage, les visites m\u00e9dicales, les appels de leurs familles\u2026          \u00ab\u00a0Il y a toujours du passage ici, Maria est tr\u00e8s entour\u00e9e. M\u00eame les familles d\u2019anciens pensionnaires passent dire bonjour\u00a0\u00bb, commente Roger, \u00e2g\u00e9 de 95\u00a0ans. Ancien ma\u00eetre-nageur, il vivait chez lui \u00e0 Lailly-en-Val il y a encore cinq\u00a0ans. Hospitalis\u00e9 apr\u00e8s une mauvaise chute li\u00e9e \u00e0 ses probl\u00e8mes de tension, il a \u00ab\u00a0eu du mal \u00e0 [se] retrouver seul \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ma famille [qui ne vit pas dans le d\u00e9partement] ne venait pas me voir\u00a0\u00bb, se rem\u00e9more-t-il. L\u2019\u00e9nergie et la gaiet\u00e9 trouv\u00e9es chez Maria lui \u00ab\u00a0ont fait du bien, car [il se] retrouve dans une famille\u00a0\u00bb.              Roger Descoins, 95 ans, dans sa chambre, chez Maria Subota \u00e0 Tavers (Loiret), le 10  f\u00e9vrier 2022. DELPHINE BLAST POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               Roger Descoins montre une photo de son mariage, dans sa chambre. DELPHINE BLAST POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/8033c4d_700256999-e-tre-accueillante-familiale-delphine-blast-pour-le-monde-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad","dateModified":"2022-04-01T13:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#321798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:34:30+00:00","articleBody":"     Comment a d\u00e9but\u00e9 l\u2019affaire Orpea\u00a0? Tout d\u00e9marre par la parution d\u2019un livre, Les Fossoyeurs, du journaliste Victor Castanet, dont Le Monde publie les bonnes feuilles le 24 janvier dernier. Son enqu\u00eate, tr\u00e8s document\u00e9e, porte sur les d\u00e9rives lucratives de certains Ehpad du secteur priv\u00e9. En pr\u00e8s de trois ans d\u2019enqu\u00eate, il a rencontr\u00e9 250 personnes, enregistr\u00e9 plus de 200 t\u00e9moignages, et d\u00e9nich\u00e9 des rapports confidentiels et des courriels internes.          Que d\u00e9couvre-t-on \u00e0 travers ce live\u00a0? Dans son viseur notamment, le groupe Orpea, qui est le num\u00e9ro 1 du secteur avec 65\u00a0000\u00a0collaborateurs dans 1\u00a0100\u00a0\u00e9tablissements \u00e0 travers la plan\u00e8te\u00a0; 220\u00a0Ehpad rien qu\u2019en France. Rationnement de nourriture, de soins, de personnels\u00a0: dans son livre-enqu\u00eate, M. Castanet d\u00e9crit un syst\u00e8me mis en place par les dirigeants d\u2019Orpea pour maximiser les profits de l\u2019entreprise au d\u00e9triment du bien-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es qui r\u00e9sident dans les Ehpad du groupe.          Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du gouvernement\u00a0?  A la suite des r\u00e9v\u00e9lations de ce livre, le gouvernement a lanc\u00e9 deux enqu\u00eates administratives, par les Inspections g\u00e9n\u00e9rales des Finances (IGF) et des Affaires sociales (IGAS). Si l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019a pas souhait\u00e9 rendre public les r\u00e9sultats de ces enqu\u00eates en raison du \u00ab\u00a0secret des affaires\u00a0\u00bb, il fait savoir dans un communiqu\u00e9 que rapport fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0dysfonctionnements significatifs dans l\u2019organisation du groupe, au d\u00e9triment de la prise en charge des r\u00e9sidents\u00a0\u00bb.           Dans la foul\u00e9e, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es, Brigitte Bourguignon a annonc\u00e9 le weekend dernier que l\u2019Etat allait saisir la justice. Et \u00ab\u00a0nous demandons la restitution\u00a0\u00bb de dotations publiques pr\u00e9sum\u00e9es d\u00e9tourn\u00e9es de leurs fins, a-t-elle ajout\u00e9.          Comment a r\u00e9agi Orpea\u00a0? Quelques jours apr\u00e8s la parution du livre, le conseil d\u2019administration du groupe Orpea, dont l\u2019action a rapidemment d\u00e9vis\u00e9 en Bourse, a limog\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Yves Le\u00a0Masne, et nomm\u00e9 un nouveau PDG, Philippe Charrier. Dans une interview au Figaro, ce dernier a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0excuses les plus sinc\u00e8res aux r\u00e9sidants et aux familles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous aurions d\u00fb faire notre mea culpa plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, reconna\u00eet le PDG, qui continue toutefois de r\u00e9futer point par point les accusations dont le groupe fait l\u2019objet. Un article publi\u00e9 cette semaine dans Le Monde montre que, \u00e0 l\u2019Ehpad Orpea de Neuilly, mis en cause dans le livre de Victor Castanet, peu de choses avaient chang\u00e9 fin janvier.                    Lire aussi :  A l\u2019Ehpad Orpea de Neuilly, des dysfonctionnements persistent et \u00ab\u00a0font courir un risque\u00a0\u00bb aux r\u00e9sidents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Mod\u00e8le des Ehpad\u00a0: quelles cons\u00e9quences du scandale Orpea\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T13:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:28:35+00:00","articleBody":"     Quelles politiques publiques pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise au vieillissement de la population\u00a0? Pourquoi cette th\u00e9matique est rarement \u00e9voqu\u00e9e par les candidats\u00a0? Quelles sont les cons\u00e9quences de l\u2019affaire Orpea\u00a0? Doit-on aller vers plus de maintient \u00e0 domicile\u00a0? Posez toutes vos questions \u00e0 notre journaliste qui est en charg\u00e9e des questions sur le vieillissement, B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, qui y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 16 heures\u00a0","dateModified":"2022-04-01T13:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:22:10+00:00","articleBody":"     En 2016, 96 % des hommes et 93 % des femmes vivent \u00e0 domicile, y compris parmi les nonag\u00e9naires. L\u2019h\u00e9bergement en institution est plus fr\u00e9quent pour les femmes et concerne une minorit\u00e9 de seniors, quel que soit leur \u00e2ge. A 80 ans, 5 % des femmes et 4 % des hommes vivent en institutions, 42 % et 27 % \u00e0 95 ans.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/bd4e13f_1648726931982-modevie-senior350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | A domicile, en couple, seules, en institution... Quel est le mode de vie des plus de 65 ...","dateModified":"2022-04-01T13:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:16:44+00:00","articleBody":"    Les ann\u00e9es 50 quand nous sommes n\u00e9s c\u2019\u00e9tait en ville, le plus souvent des appartements sans toilettes ni salles de bains. Ses commerces ferm\u00e9s le week-end et le mois d\u2019ao\u00fbt. Pas de t\u00e9l\u00e9, peu de t\u00e9l\u00e9phones fixes. On devait laver les v\u00eatements dans la bassine ou la lessiveuse. Le bac en 1966 c\u2019etait un peu moins de 50 % de re\u00e7us et d\u00e8s 1974, la crise du p\u00e9trole et le ch\u00f4mage nous ont frapp\u00e9s. Dire que nous \u00e9tions des privil\u00e9gi\u00e9s c\u2019est pas un peu abuser ???    Paris II        Les deux commentaires \"critiquant\" les seniors ne sont pas d\u00e9nu\u00e9s de fondement. Les retrait\u00e9s se plaignent, \u00e0 juste titre, de la non-revalorisation de leurs pensions mais la comparaison ne peut pas tenir avec les actifs d'aujourd'hui qui paient plus cher leur logement, qui cotisent davantage, qui assument enfants (avec une scolarit\u00e9 plus couteuse), qui doivent mettre de c\u00f4t\u00e9 pour leur propre retraite. Les seniors ont eu, financi\u00e8rement, les plus belles ann\u00e9es. Cela n'emp\u00eache aucunement qu'ils aient eu par ailleurs une vie difficile. Si l'on veut att\u00e9nuer le choc des g\u00e9n\u00e9rations, il faudrait que les s\u00e9niors, dont le niveau de vie est aujourd'hui sup\u00e9rieur \u00e0 celui des actifs, arr\u00eatent de soutenir les r\u00e9formes des retraites qui p\u00e9nalisent tout le monde sauf eux. Cela accentue l'id\u00e9e de privil\u00e9gi\u00e9s ne pensant que pour eux.    Thor             DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/baf0f58_1648796695158-whatsapp-image-2022-04-01-at-09-04-10.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous continuez \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la probl\u00e9matique de la fracture entre les g\u00e9n\u00e9rations abord\u00e9e ce matin","dateModified":"2022-04-01T13:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:07:14+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 la crise sanitaire a remis en cause le mod\u00e8le des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), o\u00f9 s\u2019exprime la r\u00e9volte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, o\u00f9 \u00e9clate le scandale Orpea, les r\u00e9sidences autonomie font figure de mod\u00e8le d\u2019avenir, \u00e0 mi-chemin entre\u00a0h\u00e9bergement collectif et\u00a0domicile priv\u00e9. \u00ab\u00a0Dans le parcours d\u2019accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es, ces r\u00e9sidences sont un jalon strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, fait valoir M.\u00a0Dana\u00ebs, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une autre r\u00e9sidence du CCAS sur les sept que finance la ville de Caen.          Il n\u2019y a pourtant pas un mot sur cette troisi\u00e8me voie dans les programmes de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Pour qu\u2019il en soit question, encore faudrait-il que les candidats s\u2019int\u00e9ressent aux personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0!\u00a0\u00bb, ironise Simone Laurenceau, 93\u00a0ans, assise au milieu des r\u00e9sidants de La Haie Vign\u00e9, ce samedi apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Nous, comme la culture, sommes compl\u00e8tement squeez\u00e9s dans cette campagne\u00a0\u00bb, regrette cette ancienne conseill\u00e8re en \u00e9conomie sociale et familiale. En face d\u2019elle, Josette Wuill\u00e8me, 90\u00a0ans, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est vrai\u00a0! On n\u2019entend pas un mot sur les vieilles personnes. Tous les jours, j\u2019\u00e9coute les propositions. Est-ce qu\u2019on parle de nous\u00a0? Non\u00a0! On dirait qu\u2019on est d\u00e9j\u00e0 morts.\u00a0\u00bb Pour Pierre Apicella, 70\u00a0ans, \u00ab\u00a0les vieux ne sont pas un sujet porteur, pour les politiques, parce qu\u2019on ne rapporte plus rien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T13:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:02:03+00:00","articleBody":"         Dans la salle de restaurant de la r\u00e9sidence autonomie La Haie Vign\u00e9, qui accueille 82 personnes, le 26 mars 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/68eca40_1648794915357-residenceautonomiecaen016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T13:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:56:23+00:00","articleBody":"    Comme Mme Grandmottet, je milite pour le respect des droits des seniors. Ayant travaill\u00e9 en Ehpad, je me suis battue pour faire respecter la parole des personnes \u00e2g\u00e9es. Vieillir n'est pas une maladie ! Ce n'est pas retomber en enfance ! On doit pouvoir demeurer citoyen \u00e0 part enti\u00e8re. L'enfermement qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 au personnes accueilli en Ehpad au-del\u00e0 du premier confinement est une atteinte au droit de tout citoyen! Pour emprisonner quelqu'un il faut un jugement et avoir commis une faute ; l\u00e0 point de faute sinon \u00eatre \u00e2g\u00e9, pas de juge mais des chefaillons apeur\u00e9s par les \u00e9ventuelles plaintes des enfants...    caprat               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:49:56+00:00","articleBody":"     En mai 2021, Luc Broussy, pr\u00e9sident de France Silver Eco, a remis au gouvernement un rapport plaidant pour l\u2019int\u00e9gration du \u00ab\u00a0vieillissement dans toutes les politiques publiques\u00a0\u00bb, listant \u00ab\u00a080 propositions concr\u00e8tes portant sur l\u2019adaptation des logements, des villes, des mobilit\u00e9s et des territoires\u00a0\u00bb. Parmi ces propositions\u00a0:         L\u2019adaptation des logements\u00a0: installation de douches \u00e0 l\u2019italienne \u00e0 la place des baignoires, d\u2019un meilleur \u00e9clairage, de sols antid\u00e9rapants\u2026 Chaque ann\u00e9e, 10\u00a0000 personnes \u00e2g\u00e9es meurent des suites d\u2019une chute, en \u00e9tant tomb\u00e9es le plus souvent chez elles.          Rendre la ville \u00ab\u00a0bienveillante\u00a0\u00bb pour les seniors\u00a0: bancs publics en nombre, toilettes publiques, signalisation, \u00e9clairage, Abribus ombrag\u00e9s\u2026, jusqu\u2019aux esp\u00e8ces d\u2019arbres \u00e0 feuilles persistantes, pour \u00e9viter les trottoirs glissants\u2026 En France, un pi\u00e9ton sur deux qui meurt a plus de 65\u00a0ans.          D\u00e9velopper les r\u00e9sidences seniors et les r\u00e9partir \u00e9quitablement sur le territoire.          Faciliter la mobilit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, notamment en facilitant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des guichets pour les billets dans les transports en commun, en mettant en place des services de recherche d\u2019itin\u00e9raires\u2026          Lutter contre l\u2019\u00ab\u00a0illectronisme\u00a0\u00bb des seniors gr\u00e2ce \u00e0 des conseillers num\u00e9riques.                     Lire aussi :  Domicile, transports, urbanisation\u00a0: des solutions pour bien vieillir                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les propositions pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement de la population","dateModified":"2022-04-01T13:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#323323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:41:59+00:00","articleBody":"         Fran\u00e7oise Grandmottet, 66 ans, m\u00e9decin retrait\u00e9 depuis 2 ans, \u00e0 son domicile \u00e0 Frontignan, le 31 mars 2022. SANDRA MEHL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Cette m\u00e9decin de 66 ans le dit d\u2019embl\u00e9e, elle est \u00ab\u00a0officiellement retrait\u00e9e\u00a0\u00bb depuis un an, mais elle n\u2019a \u00ab\u00a0pas vraiment d\u00e9croch\u00e9\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Je rentre de trois semaines de mission humanitaire \u00e0 Madagascar, je suis impliqu\u00e9e dans des associations, j\u2019enseigne encore dans des dipl\u00f4mes universitaires\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-elle. Elle s\u2019occupe aussi de ses onze petits-enfants, et de son p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 90 ans qui, bien qu\u2019autonome,\u00a0a parfois \u00ab\u00a0besoin d\u2019aide\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0pour les formalit\u00e9s en ligne \u00bb.           On est un peu \u00e0 la charni\u00e8re de deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0: on s\u2019occupe des plus jeunes et des plus vieux. Je voyage beaucoup, parce que j\u2019ai la chance d\u2019avoir l\u2019argent pour le faire, et j\u2019ai une vie qui me convient parfaitement. Mais je pense qu\u2019il y a un probl\u00e8me de regard port\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es. A partir de la retraite, on n\u2019est plus tr\u00e8s consid\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9, parce qu\u2019on est vus comme une charge.           Elle est \u00ab\u00a0r\u00e9volt\u00e9e par le fait qu\u2019on ne demande jamais leur avis aux seniors sur les questions qui les concernent\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 la fin de leur vie. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu ma m\u00e8re finir sa vie en Ehpad... C\u2019\u00e9tait la cata. Pour nous, de la g\u00e9n\u00e9ration juste en dessous, c\u2019est une terreur. On veut pas finir dans des \u00e9tablissements comme \u00e7a.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi elle souhaite s\u2019investir dans le \u00ab\u00a0Conseil national autoproclam\u00e9 de la vieillesse\u00a0\u00bb, cette initiative de plusieurs personnalit\u00e9s destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0faire entendre la parole des vieux\u00a0\u00bb, parce qu\u2019\u00ab\u00a0on a encore un avenir quand on a 60 ans, et m\u00eame 90 ans\u00a0\u00bb, affirme-t-elle.           Je suis d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 les femmes se sont battues pour travailler, avoir leur mot \u00e0 dire, et il faudrait qu\u2019\u00e0 70 ou 80 ans on me dicte quoi faire\u00a0? Il en est hors de question. Il y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes pour prendre en compte les besoins des vieux, y compris dans la mani\u00e8re dont on pense nos villes, par exemple. Ma m\u00e8re, \u00e0 la fin de sa vie, ne pouvait plus faire ses courses parce qu\u2019elle avait du mal \u00e0 marcher et donc \u00e0 traverser le boulevard d\u2019un seul coup, et que rien n\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu pour qu\u2019elle s\u2019arr\u00eate au milieu\u00a0! Mon p\u00e8re est autonome mais il ma\u00eetrise mal internet, il a donc du mal \u00e0 consulter ses comptes bancaires, par exemple... On pourrait simplifier tout \u00e7a.             Ce que je voudrais, c\u2019est que les seniors puissent donner leur avis et exprimer leurs besoins, et qu\u2019on puisse conserver notre libre arbitre le plus longtemps possible. Mais en dehors de l\u2019\u00e2ge de la retraite, les propositions des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur les seniors ont inexistantes ou tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/87d846a_1648794577710-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7oise Grandmottet a quelque chose \u00e0 nous dire | \u00ab\u00a0Je suis r\u00e9volt\u00e9e par le fait qu\u2019on ne deman...","dateModified":"2022-04-01T12:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:40:01+00:00","articleBody":"    Ne pas oublier de dire \u00e0 un moment ou un autre dans la journ\u00e9e que pour certains d\u2019entre nous, qui nous avons mis en place depuis longtemps une strat\u00e9gie et un mode de vie qui nous permet d\u2019\u00eatre vieux sans \u00eatre adultes, selon la formule de Jacques Brel dans la Chanson des Vieux Amants, la retraite est une seconde adolescence. Avec moins de contraintes et plus d\u2019exp\u00e9rience. Personne pour limiter le temps d\u2019\u00e9cran, aucune n\u00e9cessit\u00e9 de travailler \u00e0 l\u2019\u00e9cole pour s\u2019assurer un avenir, aucun rituel futur (mariage, service militaire\u2026) ne pr\u00e9sentant une menace, aucun souci li\u00e9 \u00e0 ce que peut \u00eatre notre valeur sur le \u00ab\u00a0march\u00e9 de l\u2019amour\u00a0\u00bb. En plus quand on a \u00e9t\u00e9 lucide t\u00f4t et qu\u2019on a pris la pr\u00e9caution de ne pas avoir d\u2019enfants, on peut sans remords d\u00e9penser le capital dont on h\u00e9rite enfin \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la retraite, et\/ou en faire profiter des personnes r\u00e9ellement choisies, les amiti\u00e9s \u00e9lectives comptant plus que la famille. Vive le repos bien m\u00e9rit\u00e9 !    Pat Cartier               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La retraite est une seconde adolescence\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-01T12:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:37:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir notamment \u00e9voqu\u00e9 la transition entre la vie professionnelle et le d\u00e9but de la retraite, le taux d\u2019emploi des seniors et les \u00ab\u00a0conflits\u00a0\u00bb de g\u00e9n\u00e9ration, r\u00e9els ou suppos\u00e9s, dans notre soci\u00e9t\u00e9, nous allons aborder cet apr\u00e8s-midi plus sp\u00e9cifiquement les questions ayant trait \u00e0 la d\u00e9pendance, \u00e0 l\u2019autonomie, aux politiques publiques sur ces sujets \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et enfin \u00e0 la fin de vie. Continuez \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:32:39+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/9961e17_1648816295019-whatsapp-image-2022-04-01-at-12-23-58.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T12:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:28:16+00:00","articleBody":"     Avec le vieillissement de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers, le nombre des 74-85 ans va augmenter de 49 % entre 2020 et 2030. A l\u2019horizon de 2050, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Insee, un Fran\u00e7ais sur trois aura plus de 60 ans, et le nombre de seniors en perte d\u2019autonomie aura doubl\u00e9, pour atteindre 4,8\u00a0millions. A la m\u00eame date, dans l\u2019Union europ\u00e9enne, on comptera plus de personnes de plus de 60\u00a0ans que de personnes de moins de 25\u00a0ans.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/d2f6815_1648734792338-graph-vieillesse-maj.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le vieillissement de la population dans les trente ans \u00e0 venir","dateModified":"2022-04-01T12:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:23:44+00:00","articleBody":"    Bonjour. Ce n'est pas une question, mais une r\u00e9action aux 2 personnes que vous avez publi\u00e9es qui critiquaient \"cette g\u00e9n\u00e9ration\". Je trouve \u00e7a ridicule ce combat de \"g\u00e9n\u00e9rations\". \u00c7a n'est pas parce qu'on est n\u00e9 en 1950, qu'on a n\u00e9cessairement eu une vie facile. Une g\u00e9n\u00e9ration est faite de r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Lorsque je lis ce type de commentaire , je ne peux m'emp\u00eacher de penser qu'il y a en r\u00e9alit\u00e9 un fond de jalousie pour la vie facile et fantasm\u00e9e des \"baby boomers\". Et, m\u00eame si une personne a eu une vie plus facile , on peut faire preuve d'empathie et comprendre qu'au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, voir son pouvoir d'achat et son niveau de vie baisser sans rien pouvoir y faire ( il est difficile de travailler quand on a des probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 sa vieillesse), est frustrant, voire d\u00e9primant. Je pr\u00e9cise que j'ai 28 ans.     aaa               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les seniors, pivil\u00e9gi\u00e9s ou grands oubli\u00e9s\u00a0? Vous vous r\u00e9pondez\u00a0!","dateModified":"2022-04-01T12:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:21:39+00:00","articleBody":"    Retrait\u00e9 depuis peu, avec une bonne retraite \u00e0 61 ans, je suis frapp\u00e9 par la page qui s'est tourn\u00e9e sur toute activit\u00e9. Mes propositions de b\u00e9n\u00e9volat (aide pour la vaccination, pour les \u00e9lections, soutien scolaire...) n'ont eu aucune r\u00e9ponse. N'y a t-il pas une forme d'agisme qui conduit \u00e0 ne pas vouloir de retrait\u00e9s ?    Philbast         Bonjour Philbast,          M\u00e9lissa-Asli Petit, sociologue sp\u00e9cialiste du vieillissement, r\u00e9pondait aux questions des lecteurs ce matin en soulignant qu\u2019en effet, il existait \u00ab\u00a0une vision \u00e2giste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c\u2019est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me politique, m\u00e9diatique,\u00a0etc. instaure des discriminations en fonction de l\u2019\u00e2ge.\u00a0\u00bb          Mais elle rappelait \u00e9galement que 42\u00a0% des retrait\u00e9s avaient fait une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au cours des douze derniers mois. Selon France B\u00e9n\u00e9volat, le taux d\u2019engagement des plus de 65 ans \u00e9tait de 31 % en 2019. C\u2019est un chiffre important, mais en baisse (il \u00e9tait de 38 % en 2010), ce qui inqui\u00e8te aussi les acteurs du monde associatif.          Sur l\u2019engagement des retrait\u00e9s dans les associations, retrouvez le reportage de notre journaliste, Isabelle Rey-Lefebvre\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:10:34+00:00","articleBody":"    est-il normal de ne plus trouver du travail \u00e0 50 ans?    vivi         Bonjour Vivi,          L\u2019emploi des \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb est en effet un sujet crucial. Le gouvernement voulait d\u2019ailleurs travailler dessus lorsqu\u2019il pr\u00e9voyait de mettre en place la r\u00e9forme des retraites voulu par Emmanuel Macron.          La proportion de seniors en emploi a nettement augment\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Un ph\u00e9nom\u00e8ne imputable, notamment, aux r\u00e9formes prises pour retarder l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part en retraite et aux mesures restreignant les dispositifs de cessation anticip\u00e9e d\u2019activit\u00e9 (les pr\u00e9retraites, en particulier). Mais la situation demeure disparate, selon les tranches d\u2019\u00e2ge\u00a0: alors que le taux d\u2019emploi des personnes ayant de 50 \u00e0 54\u00a0ans s\u2019\u00e9tablit, en\u00a02018, \u00e0 80,5\u00a0% (soit presque au m\u00eame niveau que pour les 25-49\u00a0ans), celui des 55-59\u00a0ans se limite \u00e0 72,1\u00a0%. Le r\u00e9sultat est encore plus faible pour les 60-64\u00a0ans (31\u00a0%), ce qui place la France en queue de peloton des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (44,4\u00a0% pour cette m\u00eame cat\u00e9gorie d\u2019\u00e2ge) et \u00e0 l\u2019\u00e9chelon de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (51,4\u00a0%). Lorsqu\u2019ils sont au ch\u00f4mage, les travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s ont par ailleurs  \u00ab\u00a0des difficult\u00e9s plus importantes\u00a0\u00bb que les autres pour retrouver un poste.          Un rapport remis au gouvernement en 2020 pr\u00e9venait que \u00ab\u00a0r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 [\u00e9tait] urgent, mais cela ne pourra[it] se faire sur le temps court\u00a0\u00bb. Aux yeux des auteurs, la mise en \u0153uvre de solutions ne pouvait pas intervenir uniquement \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9bat sur le futur r\u00e9gime universel\u00a0: il faut agir de \u00ab\u00a0mani\u00e8re plus structurelle\u00a0\u00bb, pour que \u00ab\u00a0l\u2019ensemble de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019engage, sur la dur\u00e9e, \u00e0 modifier ses \u00ab\u00a0pratiques\u00a0\u00bb et ses \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00ab\u00a0travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La r\u00e9forme des retraites au d\u00e9fi de l\u2019emploi des seniors         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:01:37+00:00","articleBody":"         Christiane H\u00e9riault, 77\u00a0ans, r\u00e9sidente de la Haie Vign\u00e9 dans son appartement \u00e0 Caen (Normandie), le 26 mars 2021. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           N\u00e9e en\u00a01944, Mme\u00a0H\u00e9riault n\u2019a pas connu la guerre. \u00ab\u00a0Mais si je pouvais tuer Poutine, je le tuerais. Il est cingl\u00e9, il est fou. Vous avez vu les gamins, les pauvres petiots\u00a0? Et cette femme enceinte qui accouchait sous les bombes\u00a0? \u00c7a, \u00e7a me perturbe\u00a0!\u00a0\u00bb Alors, pour chasser les id\u00e9es noires, cette ancienne employ\u00e9e de librairie pense au couscous qu\u2019elle va cuisiner pour ses \u00ab\u00a0copines\u00a0\u00bb de la r\u00e9sidence, \u00e0 l\u2019azal\u00e9e rouge qu\u2019elle va planter dans le jardin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/a3234e9_1648794823716-residenceautonomiecaen006.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:59:20+00:00","articleBody":"     Proviseur \u00e0 la retraite depuis douze ans, G\u00e9rard Wasmer n\u2019a jamais envisag\u00e9 sa retraite sans son engagement associatif d\u2019une part, et ses enfants et petits-enfants d\u2019autre part. \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup re\u00e7u de la soci\u00e9t\u00e9, et je crois qu\u2019il faut savoir donner en retour\u00a0\u00bb, explique cet homme de 73\u00a0ans qui, \u00ab\u00a0coule des jours heureux\u00a0\u00bb dans sa maison du Roussillon, avec sa femme. Pendant une dizaine d\u2019ann\u00e9es, il a fait de la pr\u00e9vention contre la drogue aupr\u00e8s des adolescents dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es.           J\u2019avais l\u2019impression d\u2019\u00eatre utile. Quand j\u2019ai cess\u00e9 d\u2019\u00eatre chef d\u2019\u00e9tablissement, j\u2019\u00e9tais content de ne plus avoir de contrainte, mais il me manquait quelque chose. C\u2019est difficile de ne plus \u00eatre actif, sans compter que, pour la retraite, j\u2019ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de la Lorraine au Roussillon, il a donc fallu refaire des liens. L\u2019association m\u2019a permis de rester en contact avec la vie.           Comme ses sept petits-enfants, \u00e2g\u00e9s de 5 \u00e0 19\u00a0ans, dont il s\u2019est \u00ab\u00a0pas mal\u00a0\u00bb occup\u00e9, avec sa femme, quand ils \u00e9taient plus petits et qu\u2019il voit souvent. \u00ab\u00a0C\u2019est extraordinaire \u00e0 quel point \u00e7a apporte \u00e0 l\u2019existence. On essaye de leur apprendre des choses, comme ne pas passer autant de temps devant les \u00e9crans, et ils nous apprennent en retour, en nous facilitant la vie quand on gal\u00e8re avec la technologie\u00a0\u00bb, s\u2019amuse-t-il, affirmant \u00ab\u00a0croire beaucoup en\u00a0la solidarit\u00e9 en les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb.          Mais depuis deux ans, le Covid a interrompu son activit\u00e9 associative\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9tablissements ont ferm\u00e9, puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour les personnes fragiles que nous sommes d\u2019y retourner. J\u2019essaye d\u00e9sormais de reprendre progressivement le b\u00e9n\u00e9volat, et cela me fait plaisir.\u00a0\u00bb L\u2019\u00e9pid\u00e9mie l\u2019a aussi emp\u00each\u00e9 de voyager, et beaucoup priv\u00e9 de sa famille.           \u00ab\u00a0On a\u00a0\u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 d\u00e8s qu\u2019on a pu mais, pendant toute une p\u00e9riode, nous n\u2019avons pas pu voir les enfants et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur. En\u00a02020, nous avons pass\u00e9 No\u00ebl seulement tous les deux, avec ma femme. Le Covid nous a vol\u00e9 des mois de vie, et quand on arrive \u00e0 un certain \u00e2ge, on se dit qu\u2019on n\u2019est pas certain de pouvoir faire dans cinq ans ce qu\u2019on ne peut pas faire aujourd\u2019hui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | G\u00e9rard Wasmer, 73\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Le Covid nous a vol\u00e9 des mois de vie et, \u00e0 un certai...","dateModified":"2022-04-01T11:59:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:46:30+00:00","articleBody":"    Je vous lis depuis ce matin et je vous avoue que je ne comprends pas cette g\u00e9n\u00e9ration qui a quand m\u00eame eu le plaisir de devenir propri\u00e9taire avec trois fois rien et de connaitre le plein emploi...  Comment feraient-ils avec les conditions actuelles, o\u00f9 devenir propri\u00e9taire de son logement principal est devenu pour beaucoup inaccessible, m\u00eame en couple avec deux salaires, et o\u00f9 chacun s'accroche \u00e0 son job par la peur ?    toulousaine        Je trouve fatiguante la litanie d'une generation, la plus favoris\u00e9e de tous les temps, dont le niveau de vie est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des actifs et qui aura un temps de retraite plus long  que celui des generations suivantes et precedentes, et qui, par leurs votes entendent charger leurs enfants de fardeaux qu'ils n'ont pas eu \u00e0 supporter (retraite \u00e0 65 ans). Si une loi grand age viendrait pertinemment solutionner les probl\u00e8mes d'autonomie et de dependance, il serait heureux de penser aux actifs et aux jeunes dont la pauvret\u00e9 n'a cess\u00e9 d'augmenter ces derni\u00e8res decennies. Je ne me souviens pas avoir entendu aucun collectif de retrait\u00e9s s'exprimer pour un confinement gradu\u00e9 permettant aux enfants de continuer \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole et au sport. Il sagissait pourtant alors de les preserver eux, les \u00e2g\u00e9s vuln\u00e9rables.\r\nLa solidarite ne vaut que si elle s'exerce dans les deux sens.\r\nJ'ai 46 ans, un bon niveau de vie et deux ados \u00e0 la maison.    Gazelle de novembre         Le regard de Florence Cestac, qui illustre cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale pour nous, sur le sujet :               DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/8c1401a_1648748491068-image-d-ios-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:42:49+00:00","articleBody":"    Comment avoir des projets dignes de ce nom quand on vieillit et ne pas verser dans l'occupationnel ?     Tam         Et pourquoi pas\u00a0? Et vous alors, qui \u00eates sur notre direct aujourd\u2019hui, quel serait votre projet le plus fou pour votre retraite ou votre future retraite pour vous \u00e9vader de votre quotidien\u00a0? Racontez-nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:37:12+00:00","articleBody":"      Ils \u00e9taient 478 000 \u00e0 travailler tout en percevant une pension de retraite en 2016, soit 24 000 de plus qu\u2019en 2013.          Cela repr\u00e9sente  3,4 % des retrait\u00e9s, et 1 % des retrait\u00e9s de plus de 70 ans.          Il s\u2019agit dans la majorit\u00e9 des cas (66 %) d\u2019une activit\u00e9 \u00e0 temps partiel, notamment pour les femmes.          Parmi ces retrait\u00e9s qui cumulent une activit\u00e9 professionnelle et une pension, plus de la moiti\u00e9 a plus de 65 ans, et presque 17 % a plus de 70 ans.          Pr\u00e8s de 30 % de ces retrait\u00e9s ayant toujours une activit\u00e9 professionnelle sont des personnes tr\u00e8s diplom\u00e9es, surtout des cadres, professions lib\u00e9rales et professions interm\u00e9diaires. Une large partie de ces retrait\u00e9s dits \u00ab\u00a0cumulants\u00a0\u00bb (34 %) sont \u00e0 l\u2019inverse peu dipl\u00f4m\u00e9s, et exercent, souvent apr\u00e8s 65 ans, en tant qu\u2019ouvriers, employ\u00e9s, agriculteurs, commer\u00e7ants...       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON FAIT LE POINT | Sur les retrait\u00e9s qui cumulent un emploi et une pension de retraite","dateModified":"2022-04-01T11:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:31:57+00:00","articleBody":"    Bonjour.. c'est plus une propo..certains s\u00e9niors s'installent entre eux en colocation c'est pas mal comme id\u00e9e     Agnes du 22         Bonjour Agn\u00e8s des C\u00f4tes d\u2019Armor,          Oui tout \u00e0 fait\u00a0! Notre coll\u00e8gue Isabelle Rey-Levebvre avait d\u2019ailleurs rencontr\u00e9 des s\u00e9niors, il y a pile un an, qui vivaient en colocation. Vous pouvez retrouver son article ici\u00a0:                    Lire aussi :  Colocation entre seniors\u00a0: l\u2019envie de vieillir \u00e0 plusieurs                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:30:05+00:00","articleBody":"     Quand St\u00e9phan parle des activit\u00e9s qui ont jalon\u00e9 sa vie professionnelle, la liste est longue. \u00ab\u00a0J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 15 ans comme apprenti coiffeur pour dame, j\u2019ai fait l\u2019arm\u00e9e, j\u2019ai aussi \u00e9t\u00e9 croupier dans des salles de jeux pendant plusieurs ann\u00e9es, vers 40 ans je me suis install\u00e9 comme coiffeur dans Paris... Bref, j\u2019ai fait des tas de trucs\u00a0\u00bb, \u00e9gr\u00e8ne-t-il. A 73 ans, il vit seul dans les 11 m\u00b2 de sous-sol de son salon de coiffure, dans la capitale, et, malgr\u00e9 la pension de retraite qu\u2019il touche depuis 2009, n\u2019a jamais pu arr\u00eater de travailler.           Si je ne continue pas \u00e0 bosser pour compl\u00e9ter ma retraite, je ne peux pas payer mon loyer. J\u2019ai le fond de commerce mais pas des murs du salon et dans Paris, les loyers, c\u2019est pas donn\u00e9. Bosser me permet de payer les charges. Et mes 900 euros de retraite me permettent de payer le reste, pour vivre. Tant que je tiens debout, je continue. Le probl\u00e8me, c\u2019est que j\u2019ai un peu mal au dos. Mais la coiffure, c\u2019est pas le b\u00e2timent\u00a0: une tondeuse ou des ciseaux, c\u2019est plus facile \u00e0 porter qu\u2019un sac de ciment.           Il a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des solutions, comme demander un logement social, mais il n\u2019a \u00ab\u00a0m\u00eame pas essay\u00e9\u00a0\u00bb parce que, il a \u00ab\u00a0bien vu avec certains clients\u00a0:\u00a0c\u2019est un parcours du combattant pour en avoir un\u00a0\u00bb.            Il faudrait que je parte dans la \u201cFrance profonde\u201d, o\u00f9 les loyers sont \u00e0 250 euros, pour que je puisse payer. J\u2019h\u00e9site \u00e0 faire \u00e7a. Mais j\u2019ai eu un cancer, j\u2019ai une insuffisance cardique, un pacemaker... J\u2019ai besoin d\u2019avoir des m\u00e9decins et des h\u00f4pitaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et c\u2019est pas facile partout. J\u2019ai des amis dans les Landes qui doivent faire 120 kilom\u00e8tres pour aller \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, et \u00e7a pour moi, c\u2019est pas possible.           \u00ab\u00a0Ma vie est bien comme \u00e7a, c\u2019est mieux de travailler que de s\u2019emmerder toute la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, assure-t-il.\u00a0Des politiques, il n\u2019attend rien. Il ira voter le 10, mais pour personne. \u00ab\u00a0La seule chose \u00e0 laquelle je m\u2019attends, c\u2019est qu\u2019ils laissent encore tout augmenter\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-il, lui qui constate bien que ce qu\u2019il ach\u00e8te au supermarch\u00e9 lui co\u00fbte de plus en plus cher.\u00ab\u00a0C\u2019est facile\u00a0: j\u2019ach\u00e8te toujours la m\u00eame chose, explique-t-il. Avant, \u00e7a me co\u00fbtait 40-50 euros quand je faisais les courses, maintenant c\u2019est plut\u00f4t 70 euros, et pourtant je n\u2019ach\u00e8te pas du caviar\u00a0!\u00bb              St\u00e9phan \u00e0 son domicile \u00e0 Paris, le 31 mars 2022. DIANE GRIMONET\/GRANDE COMMANDE PHOTORAPHIQUE BNF           Cette photographie a \u00e9t\u00e9 produite dans le cadre de la grande commande nationale \u00ab\u00a0Radioscopie de la France\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb financ\u00e9e par le Minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9e par la BnF      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/92ba2f1_1648794272490-paris-le-31-03-2022-stephane-retraite-pauvre-014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | St\u00e9phan, 73 ans : \u00ab\u00a0Si je ne continue pas \u00e0 bosser pour compl\u00e9ter ma retraite, j...","dateModified":"2022-04-01T11:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:15:14+00:00","articleBody":"     Comment cr\u00e9er un syst\u00e8me universel qui convienne \u00e0 tout le monde\u00a0? Les D\u00e9codeurs vous proposent de reprendre ce d\u00e9bat \u00e0 z\u00e9ro en BD, comme s\u2019il fallait r\u00e9inventer l\u2019id\u00e9e m\u00eame de retraite.                    Lire aussi :  Bande dessin\u00e9e\u00a0: pourquoi il est si difficile de faire une r\u00e9forme des retraites simple et juste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:01:39+00:00","articleBody":"     Chaque ann\u00e9e, plusieurs milliers de jeunes Martiniquais quittent leur \u00eele, afin de poursuivre leurs \u00e9tudes ou de trouver du travail, principalement en France hexagonale. Avec une diminution de sa population de 0,9\u00a0% par an entre 2013 et 2019, ce territoire ultramarin est la r\u00e9gion fran\u00e7aise ayant subi le plus fort d\u00e9clin d\u00e9mographique sur cette p\u00e9riode, selon l\u2019Insee.          Cet exode des forces vives entra\u00eene un vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de la population. Entre 2016 et 2030, la part des plus de 60\u00a0ans devrait continuer sa progression rapide, passant de 25\u00a0% \u00e0 40\u00a0% de la population totale, toujours selon l\u2019Insee. A cette date, les seniors devraient \u00eatre deux fois plus nombreux en Martinique que les jeunes de moins de 20\u00a0ans.          Ce d\u00e9fi d\u00e9mographique, que d\u2019aucuns qualifient de crise, frappe certaines r\u00e9gions de l\u2019\u00eele plus durement que d\u2019autres. Ainsi, alors que la population se maintient dans la r\u00e9gion de Fort-de-France, dans le centre de l\u2019\u00eele, le nord du d\u00e9partement, plus rural et montagneux, est en proie \u00e0 un d\u00e9peuplement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Dans ce secteur, la ville de Sainte-Marie a perdu 4\u00a0000\u00a0habitants, soit 20\u00a0% de sa population en seulement une quinzaine d\u2019ann\u00e9es. Cette grosse bourgade agricole ne comptait plus que 15\u00a0500 habitants en\u00a02019.          \u00ab\u00a0Sainte-Marie est une commune vieillissante\u00a0\u00bb, constate le maire, Bruno-Nestor Az\u00e9rot, dans son bureau de la petite annexe de la municipalit\u00e9 dans le village du Morne-des-Esses, qui s\u2019adapte \u00e0 cette nouvelle donne. \u00ab\u00a0La ville a un fort taux de seniors, et il faut pouvoir occuper ces personnes-l\u00e0\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019\u00e9lu. Par l\u2019interm\u00e9diaire de son centre communal d\u2019action sociale, la municipalit\u00e9 a mis en place un programme intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Bien vieillir\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 permettre aux \u00ab\u00a0a\u00een\u00e9s\u00a0\u00bb de pouvoir toujours s\u2019adonner \u00e0 des activit\u00e9s sportives, culturelles, \u00e0 l\u2019art ou aux cours d\u2019anglais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | En Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent","dateModified":"2022-04-01T11:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:00:30+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/5b92512_1648748490083-image-d-ios-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T11:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:45:18+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Le montant des retraites ","dateModified":"2022-04-01T10:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:35:08+00:00","articleBody":"     A la retraite depuis cinq\u00a0ans, Danielle s\u2019inqui\u00e8te chaque ann\u00e9e un peu plus pour son pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0La hausse de la CSG [au d\u00e9but du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron] a concern\u00e9 toutes les pensions au-del\u00e0 de 2\u00a0000\u00a0euros, et je suis juste au-dessus, explique cette femme de 67\u00a0ans, c\u00e9libataire, qui vit dans la maison dont elle est propri\u00e9taire dans le Rh\u00f4ne. Avec la hausse de l\u2019inflation plus importante que celle des pensions, qui sont \u00e0 peine revaloris\u00e9es, le prix de la mutuelle, enti\u00e8rement \u00e0 notre charge, qui augmente de 5\u00a0% par an, l\u2019entretien de la maison\u2026 Je ne veux pas me plaindre, je sais qu\u2019il y a pire que moi, mais toute seule, ce n\u2019est pas \u00e9vident.\u00a0\u00bb          Affirmant \u00ab\u00a0faire attention\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0essayer de se freiner sur ses d\u00e9penses\u00a0\u00bb, elle est notamment pr\u00e9occup\u00e9e par la crise \u00e9nerg\u00e9tique, qui se r\u00e9percute sur les prix de l\u2019essence \u2013 n\u00e9cessaire \u00e0 ses d\u00e9placements, d\u2019autant plus qu\u2019elle ne vit pas en ville \u2013 et sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la maison, qui aurait besoin de travaux pour une meilleure isolation.           \u00ab\u00a0Je me suis renseign\u00e9e, mais il y en aurait pour environ 30\u00a0000\u00a0euros. Il faut pouvoir financer un pr\u00eat bancaire sur quinze\u00a0ans, c\u2019est irr\u00e9aliste\u00a0! Si les charges deviennent trop lourdes \u00e0 assumer, devrais-je vendre ma maison, acquise en travaillant dur toute ma vie\u00a0? Je ne trouve pas \u00e7a juste quand on a cotis\u00e9 pendant quarante-quatre\u00a0ans.\u00a0\u00bb           Danielle, qui a le sentiment d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0oubli\u00e9e\u00a0\u00bb par les politiques, aimerait que la hausse des pensions soit \u00ab\u00a0index\u00e9e sur celle des salaires ou de l\u2019inflation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T10:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:25:24+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb           67 % des non-retrait\u00e9s pensent que leur niveau de vie \u00e0 la retraite sera plus faible que celui de la population g\u00e9n\u00e9rale, selon le barom\u00e8tre d\u2019opinion 2017 de la Drees.          Le revenu des retrait\u00e9s est, en moyenne, effectivement moins \u00e9lev\u00e9 que celui de l\u2019ensemble de la population, mais leur niveau de vie est sup\u00e9rieur. En effet, les retrait\u00e9s n\u2019ont souvent plus d\u2019enfants \u00e0 charge, ce qui compense leur revenu plus faible. Cet \u00e9l\u00e9ment n\u2019est pas pris en compte dans les calculs de l\u2019Insee, mais le fait qu\u2019il soient, pour 62\u00a0% d\u2019entre eux, propri\u00e9taires de leur logement (contre 35\u00a0% pour l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais) contribue \u00e9galement \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart de niveau de vie.          Les retrait\u00e9s sont \u00e9galement deux fois moins pauvres que l\u2019ensemble de la population, et pr\u00e8s de trois fois moins que les enfants de moins de 18\u00a0ans.          Mais le pouvoir d\u2019achat de leur pension s\u2019\u00e9rode en raison de l\u2019inflation et de la hausse des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Dans son dernier rapport sur les retraites et les retrait\u00e9s, la Drees souligne qu\u2019entre 2018 et 2019 les pensions des retrait\u00e9s ont diminu\u00e9 de 1,1\u00a0% en euros constants (une fois l\u2019inflation d\u00e9duite) pour les anciens fonctionnaires, et d\u2019un peu moins de 1\u00a0% pour les anciens salari\u00e9s du priv\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/3200106_1648733799230-niveauvie350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le niveau de vie moyen des retrait\u00e9s en France est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du reste de la p...","dateModified":"2022-04-01T10:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:20:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, J\u2019ai travaill\u00e9 pendant 20 ans dans une entreprise. Aujourd\u2019hui j\u2019ai 64 ans et pas suffisamment de trimestres pour prendre une retraite \u00e0 taux plein. Pourtant, je vais devoir partir parce que les dirigeants ne veulent plus de moi. Ils \u00e9voquent le besoin de modifier le fonctionnement de la boutique dont je m\u2019occupe et pr\u00e9tendent qu\u2019il est impossible de le faire. Ceci uniquement en fonction de ma personnalit\u00e9 et, \u00e9videment, de mon \u00e2ge ! Je trouve cette s\u00e9gr\u00e9gation cruelle. On vous utilise pendant des ann\u00e9es \u00e0 300 % et un beau jour, \u00e0 cause, justement, de tout ce temps pass\u00e9 au sein de leur soci\u00e9t\u00e9, la direction vous indique la porte sans aucun m\u00e9nagement ! Est-ce vraiment l\u2019attitude d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 dite civilis\u00e9e ? Merci de m\u2019avoir donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de m\u2019exprimer sur un \u00e9pisode particuli\u00e8rement douloureux. Et je suis consciente de n\u2019\u00eatre pas la seule \u00e0 subir ce genre d\u2019outrage. Bien \u00e0 vous    Paris         Bonjour,          Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0! Comme vous le dites, d\u2019autres personnes dans ce direct vivent peut \u00eatre la m\u00eame chose que vous. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos histoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T10:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:15:33+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f65f788_1648748490082-image-d-ios-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac | Le d\u00e9bat sur l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite ","dateModified":"2022-04-01T10:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:11:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, t\u00e9moignage de retrait\u00e9e :\nJe m\u2019appelle Veronique j\u2019\u00e9tais professeur des \u00e9coles (institutrice) et j\u2019ai 60 ans. Je n\u2019ai pas une retraite compl\u00e8te et nous vivons avec 2300 euros par mois avec mon mari qui \u00e9tait musicien. (Et je me sens privilegiee !) J\u2019ai ador\u00e9 mon travail mais pour bien le faire j\u2019ai toujours partag\u00e9 ma vie entre le travail , mes enfants et des activit\u00e9s,de la curiosit\u00e9 de la vie. La retraite fut une lib\u00e9ration et un besoin de libert\u00e9 que je d\u00e9guste chaque jour. Je fais beaucoup de sport ( voyage en v\u00e9lo) je chante , participe \u00e0 une \u00e9picerie solidaire, je vais au concert, je vois des copains et ma famille. Je me suis rendue compte comme le travail est source de stress. Quand on a le nez dedans on ne s\u2019en rend pas tjs compte. Mes inqui\u00e9tudes ? L\u2019\u00e9cole ! Plus d\u2019enseignants et l\u2019\u00e9tat les maltraite ! Merci \u00e0 eux (a moi aussi\ud83d\ude02!) pour la p\u00e9riode du Covid. Que va devenir l\u2019\u00e9cole ? De plus en plus de vacataires recrut\u00e9s.     VeroniqueC                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T10:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:07:01+00:00","articleBody":"     Et si on parlait de l\u2019un des th\u00e8mes principaux de cette campagne\u00a0(et de bien des pr\u00e9c\u00e9dentes) ? Les termes du d\u00e9bat sont bien connus\u00a0: nous vivons de plus en plus longtemps, et la population est de plus en plus \u00e2g\u00e9e. Dans ces conditions, comment financer notre syst\u00e8me de retraite\u00a0? Reculer l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part, agir pour baisser le ch\u00f4mage des seniors, modifier la dur\u00e9e de cotisation\u00a0?          Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | L\u2019\u00e2ge de la retraite","dateModified":"2022-04-01T10:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:59:15+00:00","articleBody":"         Patricia Rivemale, 60 ans, dans son bureau, \u00e0 la CARSAT de Montpellier, le 31 mars 2022. SANDRA MEHL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           A 60\u00a0ans, Patricia Rivemale a le sentiment d\u2019appartenir \u00e0 \u00ab\u00a0la g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e\u00a0\u00bb. En cause, l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00ab\u00a0qui est sans cesse repouss\u00e9\u00a0\u00bb ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Employ\u00e9e de bureau \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale de Montpellier, Patricia est aujourd\u2019hui en \u00ab\u00a0retraite progressive. A 60\u00a0% au travail et 40\u00a0% en retraite\u00a0\u00bb. Un dispositif qui lui permet \u00ab\u00a0d\u2019avoir encore un pied dans l\u2019entreprise tout en ayant plein d\u2019activit\u00e9s\u00a0\u00bb. Elle s\u2019est ainsi remise au sport, \u00e0 l\u2019aquabiking, ou encore \u00e0 la cuisine. \u00ab\u00a0Bien souvent la retraite, du jour au lendemain c\u2019est une page blanche, alors que moi ce sont des petites pages qui sont ouvertes\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-elle.          Mais un point l\u2019inqui\u00e8te donc, \u00e0 quel \u00e2ge pourra-t-elle vraiment partir \u00e0 la retraite\u00a0? Si Emmanuel Macron l\u2019emporte et repousse progressivement l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans, Patricia devra travailler huit mois de plus. \u00ab\u00a0Je vois toujours notre retraite reculer, \u00e7a apporte de l\u2019incertitude. Je voudrais la prendre en forme, pr\u00e9vient-elle. Il y a l\u2019esp\u00e9rance de vie, mais il faut aussi regarder l\u2019\u00e2ge en bonne sant\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a recule.\u00a0\u00bb          Autre sujet d\u2019inqui\u00e9tude pour elle, inh\u00e9rent \u00e0 de nombreuses personnes de sa g\u00e9n\u00e9ration, comment va-t-elle pouvoir aider, en m\u00eame temps, ses parents de 86\u00a0ans et sa fille qui attend un heureux \u00e9v\u00e8nement \u00e0 l\u2019automne prochain\u00a0? \u00ab\u00a0Je suis dans la charni\u00e8re, entre les deux\u00a0\u00bb, explique-t-elle, voulant \u00e0 tout prix \u00eatre \u00ab\u00a0loyale pour les deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mes parents sont autonomes, mais pas assez pour ne pas avoir besoin de moi. Mais ils ne sont pas assez d\u00e9pendants pour avoir droit \u00e0 des aides\u00a0\u00bb, poursuit-elle, tout en voulant \u00eatre pr\u00e9sente pour sa fille \u00ab\u00a0comme ma m\u00e8re l\u2019a \u00e9t\u00e9 pour moi\u00a0\u00bb. Et c\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019elle souhaite ne pas voir l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite repouss\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne voudrais pas attendre 70\u00a0ans pour jouer avec mes petits enfants.\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/bfaff96_1648794698982-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patricia Rivemale \u00e0 quelque chose \u00e0 nous dire I \u00ab\u00a0Je vois toujours notre retraite reculer, \u00e7a apport...","dateModified":"2022-04-01T11:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:57:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec la sociologue M\u00e9lissa-Asli Petit. Merci \u00e0 elle d\u2019avoir donn\u00e9 de son temps pour nous accompagner dans cette journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la place des seniors. Et merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions\u00a0! Mais notre direct se poursuit avec vos t\u00e9moignages, des portraits, des infographies, des illustrations\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce tchat ","dateModified":"2022-04-01T11:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:54:58+00:00","articleBody":"    On a bien expliqu\u00e9 aux jeunes que les boomers sont responsables de tout, ont cram\u00e9 la plan\u00e8te (aucune guerre), ont eu le plein emploi et la belle vie (1\/3 de mal log\u00e9s en France en 68 et des lois sociales inexistantes), ont creus\u00e9 le d\u00e9ficit (depuis moins de vingt ans), vivent plus longtemps (ils ont construit des h\u00f4pitaux, des autoroutes, etc). Comment r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 et rendre aux vieux ce qu'ils ont apport\u00e9 \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 qui n'apporte plus rien depuis quelques ann\u00e9es ?    Petrus          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En valorisant des ouvrages comme Qui a peur des vieilles\u00a0? , de la journaliste du Monde Marie Charrel, qui valorise les relations entre g\u00e9n\u00e9rations et qui d\u00e9montre comment les vieilles et les vieux apportent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.          En sortant d\u2019une m\u00e9diatisation d\u2019opposition de g\u00e9n\u00e9rations, et en nuan\u00e7ant les apports de chaque g\u00e9n\u00e9ration. En expliquant que nos comportements sont paradoxaux et que certains comportements de baby boomers ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 et sont aujourd\u2019hui \u00e9cologiques mais qu\u2019ils ne l\u2019identifient pas comme cela (exemples\u00a0: la question des couches jetables ou lavables, la cr\u00e9ation d\u2019un potager, l\u2019utilisation d\u2019un Smartphone,\u00a0etc.).          Et puis, certaines actions sont plus le fait de politiques ou d\u2019entreprises que d\u2019individus. Certes, nous avons nos marges de man\u0153uvre, mais les politiques publiques impactent aussi nos comportements.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:49:34+00:00","articleBody":"     Vuln\u00e9rables, fragiles, personnes \u00e0 risques\u00a0: le vocabulaire qui qualifie depuis deux ans ces fameux \u00ab\u00a0grands-parents\u00a0\u00bb se veut protecteur. Mais n\u2019est-il pas aussi un peu vexant pour ceux qui se vivaient jusqu\u2019alors en retrait\u00e9s \u00e9ternellement dynamiques\u00a0? Comme les enfants, les \u00ab\u00a0jeunes seniors\u00a0\u00bb ont m\u00fbri un peu vite sous les projecteurs du Covid-19.          En France, 11,8\u00a0millions de personnes ont entre 60 et 74\u00a0ans, c\u2019est-\u00e0-dire plus de 17\u00a0% de la population. Plus touch\u00e9s que les autres par les formes graves du virus \u2013 selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9, plus de neuf personnes sur dix mortes du Covid-19 ont plus de 65\u00a0ans \u2013, donc cibles prioritaires des mesures sanitaires, les plus de 60\u00a0ans ont soudain \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s, malgr\u00e9 eux, dans une cat\u00e9gorisation floue, allant de la barbe poivre et sel aux visages parchemin\u00e9s des nonag\u00e9naires, qui semble leur susurrer \u00e0 l\u2019oreille qu\u2019ils sont plus mortels que les autres. De quoi sentir comme un petit coup de vieux, pour ces adeptes de la jeunesse \u00e9ternelle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La pand\u00e9mie m\u2019a rappel\u00e9 \u00e0 une forme de fragilit\u00e9. Il m\u2019a fallu admettre qu\u2019\u00e0 mon \u00e2ge je n\u2019\u00e9tais plus si jeune\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | Comment l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a fait basculer les plus de 60 ans dans la ...","dateModified":"2022-04-01T11:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:47:10+00:00","articleBody":"    Autant de fa\u00e7on d'\u00eatre retrait\u00e9 que de gens, non ? Pourquoi une sociologie de la retraite, svp ?    Micade         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Une sociologie de la retraite parce que, m\u00eame si les gens ont des profils diff\u00e9rents, il y a malgr\u00e9 tout des typologies de comportements et de modes de vie. De plus, une analyse des modes de vie et des usages permet de mieux comprendre des situations, d\u2019apporter des solutions sur des probl\u00e9matiques, et de proposer des politiques publiques en ad\u00e9quation avec les besoins des individus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:45:19+00:00","articleBody":"    Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, on valorise la vieillesse.\nDe quand date son rejet dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales ?\nPar o\u00f9 commencer pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation ?    Fr\u00e9d\u00e9ric          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le chercheur am\u00e9ricain Jared Diamond, qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la fois des soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles et les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, met la notion d\u2019utilit\u00e9 au c\u0153ur de son analyse.\u00a0 Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, les personnes \u00e2g\u00e9es sont n\u00e9glig\u00e9es, abandonn\u00e9es ou tu\u00e9es, car elles sont consid\u00e9r\u00e9es par le groupe comme inutiles. C\u2019est le cas des Ach\u00e9 d\u2019Am\u00e9rique du Sud qui pratiquent l\u2019abandon volontaire. Lors d\u2019un changement de campement, ils laisseront la personne \u00e2g\u00e9e qui ne pourra plus suivre le rythme du groupe. Seule, elle ne pourra pas survivre et mourra. Est-ce que cela ne semble pas atroce d\u2019\u00eatre vieux dans cette soci\u00e9t\u00e9\u00a0?\u00a0!          A contrario, d\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles vont valoriser les anciens. En Tanzanie, les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es Hadza passent sept heures par jour \u00e0 chercher des tubercules, du miel et des fruits pour nourrir leurs petits-enfants. Ainsi, plus les personnes \u00e2g\u00e9es seront utiles au sein de la soci\u00e9t\u00e9, plus elles seront respect\u00e9es et auront une place valoris\u00e9e.          On peut commencer par regarder la question de l\u2019utilit\u00e9 autrement et pas que sous le seul prisme de l\u2019emploi. Et ensuite, de sortir d\u2019une hi\u00e9rarchie des \u00e2ges qui valorise ou d\u00e9valorise certaines p\u00e9riodes de la vie. A titre individuel, je pense qu\u2019on peut se demander comment on se positionne\u00a0: est ce qu\u2019on a des comportements agistes ou non\u00a0? Par exemple, je crois beaucoup en nos responsabilit\u00e9s au niveau des achats. On peut par exemple acheter des albums jeunesse avec des personnes \u00e2g\u00e9es qui ont une posture non stigmatisante. Je vous conseille sur ce sujet d\u2019\u00e9couter le premier \u00e9pisode de mon podcast sur la transmission entre les g\u00e9n\u00e9rations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:42:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  J'ai eu la chance de partir \u00e0 60 ans dans le dispositif carri\u00e8res longues. Tout de suite, on m\u2019a demand\u00e9 de prendre la pr\u00e9sidence d\u2019une association d\u2019insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique qui remet en formation des personnes au RSA et \u00e9loign\u00e9es de l\u2019emploi. Cela a bien rempli mes journ\u00e9es. Je vois aussi des anciens coll\u00e8gues pour des moments conviviaux, je fais du sport, nous nous occupons des petits enfants quand c'est n\u00e9cessaire, mais certains sont loin. Nous allons voir des amis en province. Je peux dire que je vis pour le moment une retraite active et en bonne sant\u00e9. Notre retraite est suffisante. Il faudrait que tous ceux qui ont travaill\u00e9 40 ans et plus puissent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une retraite minimum pour pouvoir en vivre correctement et en bonne sant\u00e9. Actuellement je ne vois pas l\u2019utilit\u00e9 de reporter l\u2019\u00e2ge de la retraite si l\u2019on oblige pas les entreprises \u00e0 garder les seniors et \u00e0 les reclasser dans un autre poste si le leur est devenu trop p\u00e9nible.    Brigitte                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:38:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Je n\u2019ai plus de visites. C\u2019est dur\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: les personnes \u00e2g\u00e9es en situation de pr\u00e9carit\u00e9, autres victimes de la crise sanitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le confinement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, voire une catastrophe pour les personnes \u00e2g\u00e9es en grande d\u00e9tre...","dateModified":"2022-04-01T09:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:37:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels ont \u00e9t\u00e9 les effets du Covid-19 sur la cat\u00e9gorie des \"seniors\" ? estc-e que \u00e7a les a fragilis\u00e9s aux yeux des autres, ou au contraire fait prendre conscience de tout ce qu'on ne faisait pas pour eux ?    Annne         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Bonjour, la solitude et l\u2019isolement des personnes \u00e2g\u00e9es sont des enjeux de soci\u00e9t\u00e9. Le dernier rapport des Petits Fr\u00e8res des pauvres (PFP) a montr\u00e9 l\u2019augmentation de l\u2019isolement \u00e0 la suite de la crise sanitaire et de la hausse du nombre de personnes en situation de mort sociale. La crise sanitaire a renforc\u00e9 pour certaines personnes des situations d\u2019isolement qu\u2019elles vivaient pr\u00e9c\u00e9demment.          Je vous conseille de voir la derni\u00e8re campagne des PFP et leur manifeste \u00e0 destination des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Ils appellent \u00e0 faire de la vieillesse un projet d\u2019avenir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:35:34+00:00","articleBody":"    Retrait\u00e9e depuis 6 mois. Une pension tout \u00e0 fait correcte (fonction publique hospitali\u00e8re). Pour l\u2019instant, je trouve plaisant de retrouver un rythme de vie qui ressemble un peu \u00e0 celui de mes \u00e9tudes (plut\u00f4t litt\u00e9raires), du temps pour lire, \u00eatre chez soi, bien s\u00fbr aller ici ou l\u00e0 sans la contrainte du retour dans les embouteillages\u2026 Temps qui co\u00efncide aussi avec l\u2019arriv\u00e9e des petits, partager ces moments d\u2019enfance, \u00eatre disponible pour \u00e7a\u2026 Bref, m\u00eame pas mal !     Belette 67 ans        Le 18 juin prochain je vais avoir 75 ans. Pourtant, ancien journaliste de la presse \u00e9crite quotidienne, aujourd'hui depuis ma retraite en 2010,  je me consacre \u00e0 temps plein \u00e0 mon activit\u00e9 de compositeur en musique \u00e9lectroacoustique et je participe activement \u00e0 la vie culturelle de ma ville et de ma r\u00e9gion normande o\u00f9 je vis. Bref, je ne me sens pas tout un senior et j'ai plus le sentiment d'avoir chang\u00e9 de m\u00e9tier, d'activit\u00e9 (tout en continuant \u00e0 \u00e9crire). Je pr\u00e9pare notamment un projet d'Action Culturelle pour cr\u00e9er des ateliers sur la musique contemporaine. Suis-je seul dans ce cas, il me semble que non ?     Deb7680        Je suis retrait\u00e9e depuis 16 ans. J'ai commenc\u00e9 cette p\u00e9riode de ma vie avec bonheur car mon travail n\u2019\u00e9tait pas int\u00e9ressant.  Avec mon mari, nous avons particip\u00e9 en tant que b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 des associations de notre commune.  Nous avons pu passer un peu plus de temps avec nos enfants et les aider en cas de besoin. Maintenant que je suis veuve, c'est plus difficile  et surtout le confinement a augment\u00e9 ma solitude. Je me suis sentie comme \"vieille\" alors que ce n\u2019\u00e9tait pas mon ressenti jusque l\u00e0.  Loin de mes enfants, plus d\u2019activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole et de rencontres.  Ce f\u00fbt une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile et cela a chang\u00e9 mon moral.    Marie h               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9cits de retrait\u00e9s, dans leur diversit\u00e9","dateModified":"2022-04-01T09:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:31:50+00:00","articleBody":"    Ne devrait-on pas prendre en compte le fait que parmi la g\u00e9n\u00e9ration qui arrive \u00e0 la retraite, il y a davantage de personnes seules ? Le couple qui dure toute la vie n'a plus vraiment cours.\nCes \"solos\" n'ont-ils pas besoin de plus de contacts humains ? Comment favoriser ces contacts ? Transports gratuits dans les villes ? Emploi salari\u00e9 quelques heures par semaine ?     Damien          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En effet, les couples ne durent pas tous aussi longtemps que par le pass\u00e9, et les al\u00e9as de nos envies et des vies impactent nos relations. On a tous besoin de liens humains. Il y a plusieurs perspectives\u00a0: si l\u2019on veut retrouver une relation amoureuse ou sentimentale, on peut tenter d\u2019aller sur Disons Demain, de lire \u00ab\u00a0Sex and sixty\u00a0\u00bb de Marie de Hennezel ou son livre sur la tendresse.          Ensuite, il y a un besoin de dynamiser nos liens sociaux et cela d\u00e9pend des envies des individus\u00a0: quelques heures de travail ou de b\u00e9n\u00e9volat, prendre un cours de danse (comme dans le dernier film avec Laroque et Palmade), vivre dans un coliving comme les P\u00e9nates, trouver des activit\u00e9s de loisirs en allant sur Neosilver, participer \u00e0 des activit\u00e9s au sein de sa commune,\u00a0etc.\u00a0 Les difficult\u00e9s de rencontres sont malheureusement symptomatiques de notre soci\u00e9t\u00e9 individualiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:31:22+00:00","articleBody":"                   Ren\u00e9 Raffin, agent municipal, \u00e2g\u00e9 de 63 ans est l'un des r\u00e9f\u00e9rents du Secours Populaire de Grigny, le 25 mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2f5674d_1648805453023-lemonde-secourspopulaire-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:28:58+00:00","articleBody":"     Depuis 2000, le taux d\u2019emploi des seniors a progress\u00e9 plus fortement en France que dans les autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais ce ratio partait d\u2019un point \u00ab\u00a0plus bas\u00a0\u00bb et se situe, aujourd\u2019hui encore, \u00e0 un niveau moins \u00e9lev\u00e9 que chez nos voisins \u2013 en particulier pour les 60-64 ans\u00a0: en 2018, 29,4\u00a0% de cette tranche d\u2019\u00e2ge travaillait dans l\u2019Hexagone (davantage aujourd\u2019hui) contre 42,5\u00a0%, en moyenne, chez les 28\u00a0Etats membres de l\u2019UE. Le taux oscille entre 61\u00a0% et 68\u00a0% en Suisse, en Norv\u00e8ge ainsi qu\u2019en Su\u00e8de et atteint m\u00eame 82\u00a0% en Islande. Les \u00e9carts entre la France et le reste de l\u2019UE sont plus marqu\u00e9s pour les seniors qualifi\u00e9s.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/01f87d9_1648717590979-emploi-senior350-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019emploi des seniors, en constante augmentation depuis 20 ans","dateModified":"2022-04-01T09:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:25:08+00:00","articleBody":"    Bonjour madame Petit. On parle de repousser l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans,mais est-ce r\u00e9aliste quand on voit le taux de chomage des seniors ? Le monde economique devrait aussi changer...    Denise         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En effet, il y a un vrai probl\u00e8me d\u2019emploi des seniors en France depuis les ann\u00e9es 1970-1980 et l\u2019instauration des pr\u00e9retraites, massives. Depuis, nous sommes dans une culture de la sortie pr\u00e9coce du march\u00e9 de l\u2019emploi et de la discrimination des seniors sur le march\u00e9 de l\u2019emploi.          Il y a un besoin d\u2019axer une dynamique constructive et efficiente sur l\u2019emploi des seniors, et donc des entreprises, et sortir de \u00ab\u00a0mesurettes\u00a0\u00bb qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 la probl\u00e9matique. Le monde \u00e9conomique doit prendre ce sujet \u00e0 bras-le-corps, comme un sujet de soci\u00e9t\u00e9. Je regarde r\u00e9cemment la dynamique entreprise par le club Landoy et l\u2019acte d\u2019engagement sur l\u2019emploi des plus de 50 ans. J\u2019attends de voir s\u2019ils arrivent \u00e0 faire \u00e9merger des actions concr\u00e8tes.\u00a0Mais il y a aussi un besoin de revaloriser les comp\u00e9tences \u00e0 tout \u00e2ge, d\u2019accompagner les transitions de carri\u00e8re,\u00a0etc.          Le risque, en repoussant l\u2019\u00e2ge de la retraite et en ayant un fort taux de ch\u00f4mage des seniors, sera d\u2019avoir des individus en situation de pr\u00e9carit\u00e9 en fin de carri\u00e8re, et a posteriori \u00e0 la retraite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:18:44+00:00","articleBody":"    Dans de nombreuses enqu\u00eates, on d\u00e9taille les differentes activit\u00e9s professionelles, ouvriers, cadres, employ\u00e9s, agriculteurs.\nJe suis surprise qu'\u00e0 la retraite tout soit englob\u00e9 dans la m\u00eame rubrique \"retrait\u00e9\"    Z\u00e9l\u00e8ne         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Vous avez raison, on homog\u00e9n\u00e9ise tr\u00e8s souvent la cat\u00e9gorie des retrait\u00e9s dans les statistiques publiques et priv\u00e9es. Vous parlez des classes sociales, mais on peut \u00e9galement parler de l\u2019analyse selon le genre qui est totalement oubli\u00e9.          Je vous conseille le livre de Caroline Criado-Perez Femme invisible qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant et qui d\u00e9montre comment le manque de donn\u00e9es statistiques cr\u00e9\u00e9 des impens\u00e9s. Ou mon article sur les femmes \u00e2g\u00e9es invisibles, pr\u00e9caires et discrimin\u00e9es (revue POUR).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:14:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au fil des quinquennats, la mal\u00e9diction des lois pour le grand \u00e2ge                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, au fil des quinquennats, les lois sur le grande \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 abandon\u00e9es ","dateModified":"2022-04-01T09:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:12:28+00:00","articleBody":"    Chacun est concern\u00e9 par la question du grand \u00e2ge; pour ses parents, pour soi. Pourquoi n'est-elle quasiment pas abord\u00e9e lors des campagnes politiques ? Pourquoi les rapports successifs sont-ils \"oubli\u00e9s\" ? Pourquoi ne pas envisager, enfin, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur ce th\u00e8me... suivis d'une r\u00e9volution syst\u00e9mique accompagn\u00e9e des moyens n\u00e9cessaires ?    Philippe         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Je ne peux que vous rejoindre sur ces constats\u00a0: des rapports publics oubli\u00e9s et mis de c\u00f4t\u00e9, une loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb report\u00e9e sur ce dernier quinquennat. (N\u2019oublions pas la loi relative \u00e0 l\u2019adaptation de la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement sous le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande, qui a pu \u00eatre une avanc\u00e9e en termes de r\u00e9flexion politique).          Le probl\u00e8me avec les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, qui serait n\u00e9cessaire, est la crainte de ne pas prendre en compte les r\u00e9sultats et les analyses a posteriori. Il y a un besoin d\u2019un gouvernement qui accepte de d\u00e9velopper une vraie politique \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, et ensuite d\u2019\u00e9voquer la question de la soci\u00e9t\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9 sur des sujets pluriels comme la maltraitance, la mobilit\u00e9, l\u2019emploi,\u00a0etc.\u00a0Un futur gouvernement doit sortir d\u2019une vision court-termiste du monde.          Pour cela on peut s\u2019appuyer sur des exemples de mise en place de politiques publiques et d\u2019\u00e9valuation de celles-ci \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, comme la politique publique de maltraitance des a\u00een\u00e9s au Qu\u00e9bec ou le plan d\u2019action 2018-2023 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 pour tous les \u00e2ges au Qu\u00e9bec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:11:55+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3090854_1648804288484-whatsapp-image-2022-04-01-at-11-07-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac | La retraite, le grand plongeon","dateModified":"2022-04-01T09:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:09:45+00:00","articleBody":"         Joceline Boyer, 70 ans, b\u00e9n\u00e9vole pour l'administration du Secours Populaire de Grigny, le 25 mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/899d088_1648802362607-lemonde-secourspopulaire-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:07:39+00:00","articleBody":"    2 ans de covid, les jeunesses torpill\u00e9s par les restrictions gouvernementale \"g\u00e9rant\" une \u00e9pid\u00e9mie qui ne les atteint pas gravement mais qui se doit de \"prot\u00e9ger\" les anciens plus fragiles. Des anciens emprisonn\u00e9s en Ephad ou chez eux, infantilis\u00e9s par les pouvoirs public. Un discours ambiant ou tout est de la faute de l'autre. On est pass\u00e9 pas loin de la guerre de g\u00e9n\u00e9rations, non? Je pense qu'on y a \u00e9chapp\u00e9 mais un grand bilan de ce g\u00e2chis serai utile, il y a encore trop de non-dit    FranK        bonjour, y a-t-il un conflit entre les g\u00e9n\u00e9rations en france ? Pendant le Covid, les jeunes ont eu l'impression de se sacrifier pour les vieux, les vieux ont l'impression que les jeunes ne les respectent pas, et puis y a la dette publique et la dette climatique... est-ce que les tensions entre g\u00e9\u00e9nrations s'accentuent ?    le clash         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le conflit des g\u00e9n\u00e9rations est surtout un \u00e9l\u00e9ment m\u00e9diatique, tr\u00e8s vendeur et pas forc\u00e9ment r\u00e9el dans le quotidien des gens. On a pu voir pendant le premier confinement des \u00e9lans de solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations, qui ont parfois disparu a posteriori. Opposer les g\u00e9n\u00e9rations (en notant par exemple que tous les jeunes sont pauvres et les vieux, riches), c\u2019est oublier la diversit\u00e9 de chaque moment de vie.          Derri\u00e8re le discours ambiant d\u2019opposition entre les g\u00e9n\u00e9rations, on cache souvent un manque de moyens en EHPAD mais aussi pour les personnes \u00e2g\u00e9es en situation de perte d\u2019autonomie \u00e0 domicile, la solitude importante et les impacts sur la sant\u00e9\u00a0pour tous les \u00e2ges,\u00a0etc.          Il y a besoin d\u2019un bilan humain, social et des impacts sur la sant\u00e9. Mais aussi de se demander comment on peut s\u2019apporter et lier les g\u00e9n\u00e9rations (on voit, par exemple, le d\u00e9veloppement d\u2019actions interg\u00e9n\u00e9rationnelles passionnantes\u00a0: Tom et Josette des microcr\u00e8ches en EHPAD, Colette Club des colocations interg\u00e9n\u00e9rationnelles, ou encore Les jardins d\u2019Ha\u00efti \u00e0 Marseille etc.), car cela apporte de la valeur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et cela contribue \u00e0 se sentir pleinement citoyen. Et pourquoi pas envisager des actions de ce type sur la question climatique\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:56:35+00:00","articleBody":"    Bonjour ! On a toujours l'impression que les vieux sont une charge pour la soci\u00e9t\u00e9, qu'ils ne servent plus \u00e0 rien... on parle d'\"inactif\", c'est assez violent ! N'y a-t-il pas un probl\u00e8me de regard port\u00e9 sur la vieillesse dans ce pays ? Merci    Gerdi         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Comme vous le citez, les mots que l\u2019on utilise ont un impact sur la mani\u00e8re de percevoir les plus \u00e2g\u00e9s (\u00ab\u00a0inactifs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0retrait\u00e9s\u00a0\u00bb, qui peut s\u2019entendre comme retirer de la vie sociale).          On est dans une vision \u00e2giste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c\u2019est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me politique, m\u00e9diatique,\u00a0etc. instaure des discriminations en fonction de l\u2019\u00e2ge. Quand on dit \u00ab\u00a0\u00e0 ton \u00e2ge, tu ne devrais pas\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les seniors sont d\u00e9pass\u00e9s num\u00e9riquement\u00a0\u00bb, ce sont des \u00e9l\u00e9ments discriminants. Il y a \u00e9galement un besoin de plus de r\u00f4les au cin\u00e9ma et de diversit\u00e9 dans ces r\u00f4les pour les 50\u00a0ans et plus, et notamment pour les femmes (voir ce que fait l\u2019AAFA-Tunnel de la com\u00e9dienne de 50\u00a0ans). Il y a un besoin de montrer les plus \u00e2g\u00e9s tels qu\u2019ils sont dans les supports de publicit\u00e9s.          Et le regard sur la vieillesse pose probl\u00e8me car on ne veut pas \u00eatre vieux, on veut \u00eatre jeune \u00e0\u00a0tout prix, alors qu\u2019on ne montre pas la richesse de l\u2019exp\u00e9rience.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:48:54+00:00","articleBody":"    Il y a de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es, qu'est-ce que \u00e7a implique ? qu'est-ce que \u00e7a nous oblige \u00e0 repenser ? qu'est-ce qu'il faudrait faire pour que la soci\u00e9t\u00e9 soit plus adapt\u00e9e aux \"vieux\" ?    Guillaume C         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9. Tout d\u2019abord cela implique des changements d\u2019ordre d\u00e9mographique\u00a0: la proportion des personnes de plus de 60\u00a0ans va d\u00e9passer la proportion des moins de 20\u00a0ans. Et les plus de 60\u00a0ans ont une profondeur temporelle de vie en moyenne de vingt-cinq\u00a0ans sans forc\u00e9ment de perte d\u2019autonomie.          Ces \u00e9volutions d\u00e9mographiques ont des impacts dans la soci\u00e9t\u00e9 et nos vies. Prenons quelques exemples\u00a0:         des besoins en mati\u00e8re de commerces de proximit\u00e9 et de facilit\u00e9 dans nos d\u00e9placements (avoir une attention aux trottoirs, aux feux de circulation, aux escaliers dans les transports, la taille des \u00e9critures sur les panneaux,\u00a0etc.)\u00a0;          des besoins en mati\u00e8re d\u2019accompagnement de la perte d\u2019autonomie et notamment de soutien aux aidants (un actif sur quatre sera aidant en\u00a02030)\u00a0;          une diversit\u00e9 des lieux de vie, notamment des habitats alternatifs\u00a0;          des besoins de valorisation de la participation sociale des retrait\u00e9s.           Il faudrait d\u00e9velopper de plus en plus une d\u00e9marche inclusive dans tous les projets, voire imaginer un minist\u00e8re transversal focalis\u00e9 sur tous les \u00e2ges de la vie et qui pourrait peser dans la dynamique sur le logement, l\u2019emploi,\u00a0etc. Car l\u2019enjeu de demain, ce sera les dynamiques interg\u00e9n\u00e9rationnelles et sortir des segmentations perp\u00e9tuelles.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:46:49+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/b7cee1b_1648748490063-image-d-ios-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T08:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:38:21+00:00","articleBody":"         Catherine Call\u00e9, 71 ans, au poste de distribution du Secours populaire de Grigny (Essonne), le 25\u00a0mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/1cb4bf7_1648802269586-lemonde-secourspopulaire-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:35:49+00:00","articleBody":"    Est-ce que les retrait\u00e9s n'apportent pas aussi \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 finalement ? Ce n'est pas parce que \u00e7a ne rapport pas d'argent que la garde des petits enfants, le b\u00e9n\u00e9volat, la participation \u00e0 la vie civique dans les mairies etc n'est pas indispensable !    Les fameux seniors         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Les retrait\u00e9s sont une v\u00e9ritable richesse pour la France, mais elle n\u2019est pas per\u00e7ue spontan\u00e9ment. Comme vous le notez, ils cr\u00e9ent de la valeur et sont des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 par\u00a0:         le b\u00e9n\u00e9volat (selon une \u00e9tude CSA de 2017, 42\u00a0% des retrait\u00e9s avaient fait une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au cours des douze derniers mois)\u00a0;          la garde des petits enfants (selon une \u00e9tude Notre temps, les grands-parents gardent leur petit-enfant 9\u00a0heures en moyenne par semaine et donnent environ 500\u00a0euros par an par petit-enfant)\u00a0;          leur r\u00f4le en tant qu\u2019aidant de leurs parents \u00e2g\u00e9s, mais aussi parfois de leurs conjoints.           Il y a de v\u00e9ritables solidarit\u00e9s interg\u00e9n\u00e9rationnelles et citoyennes qui se nouent et qui ne sont pas quantifi\u00e9es en termes de PIB. A partir du moment o\u00f9 l\u2019on quantifiera financi\u00e8rement cette participation sociale, on pourra mettre plus de valeur sur leurs actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, mais c'est quoi finalement un \"senior\" ? N'est-ce pas justre une cat\u00e9gorie qu'on met sur une cat\u00e9gorie de gens qu'on ne sait pas trop d\u00e9signer ?    Mimi         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le mot \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb est issu du marketing, il englobe aujourd\u2019hui une cat\u00e9gorie tr\u00e8s vaste. Soit on consid\u00e8re \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb comme synonyme de \u00ab\u00a0retrait\u00e9\u00a0\u00bb, soit on devient senior dans le monde du travail \u00e0 partir de 45-50\u00a0ans. Vous avez donc tout \u00e0 fait raison, le mot \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb d\u00e9signe des cat\u00e9gories de personnes diverses.          C\u2019est un ensemble homog\u00e8ne, qui ne prend pas du tout en compte la diversit\u00e9 des personnes (genre, g\u00e9n\u00e9rations, lieux de vie, cat\u00e9gories socio-professionnelles,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:28:43+00:00","articleBody":"     Le tchat avec M\u00e9lissa-Asli Petit, sociologue sp\u00e9cialiste du vieillissement et autrice de l\u2019ouvrage Les retrait\u00e9s\u00a0: cette richesse pour la France, va d\u00e9buter. Vous pouvez continuer \u00e0 nous envoyer vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat ","dateModified":"2022-04-01T08:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:15:07+00:00","articleBody":"         Jocelyne Coustal, 70 ans, secr\u00e9taire \u00e0 la retraite. Elle s'occupe de l'administration au Secours Populaire de Grigny. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                         Max Couvin, 63 ans, b\u00e9n\u00e9vole au Secours Populaire de Grigny distribue des plaques de beurre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/5661a55_1648800485972-lemonde-secourspopulaire-27.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:11:47+00:00","articleBody":"     Pour sa retraite, Caroline, ancienne institutrice, avait pr\u00e9vu \u00ab\u00a0plein de choses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne me voyais pas ne rien faire. Je pensais faire partie d\u2019associations sportives, ou caritatives, ou m\u00eame faire des jeux de cartes. J\u2019avais entass\u00e9 des tas de prospectus dans mes tiroirs, j\u2019avais tout pr\u00e9par\u00e9. Je n\u2019avais pas du tout pr\u00e9vu qu\u2019on serait enferm\u00e9s \u00e0 cause du Covid-19, et que je ne pourrais rien faire\u00a0\u00bb, d\u00e9plore cette femme de 65\u00a0ans, retrait\u00e9e depuis juillet\u00a02020, qui vit sur la c\u00f4te vend\u00e9enne.           J\u2019ai un peu mal v\u00e9cu cette p\u00e9riode, avoue-t-elle aujourd\u2019hui. A la t\u00e9l\u00e9, on parlait souvent des jeunes et des \u00e9tudiants, enferm\u00e9s seuls dans leur chambre sans voir personne. Mais c\u2019\u00e9tait le cas aussi pour les retrait\u00e9s, et je n\u2019ai pas eu l\u2019impression qu\u2019on en parlait.           Elle a finalement pris un petit chien, et marche avec lui environ deux heures par jour, ce qui lui permet de \u00ab\u00a0rencontrer d\u2019autres gens et de discuter\u00a0\u00bb. Pour les associations, elle a renonc\u00e9. \u00ab\u00a0Mes liens sociaux se limitent \u00e0 la famille, le voisinage et quelques amis. Une sorte de train-train s\u2019est install\u00e9, et je dois \u00eatre bien comme \u00e7a parce que sinon j\u2019imagine que j\u2019aurais fait les d\u00e9marches pour rejoindre les associations auxquelles j\u2019avais pens\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Pendant cette campagne, elle aurait aim\u00e9 voir aborder la question des Ehpad, et celle des revenus \u00e0 la retraite. \u00ab\u00a0J\u2019attends que chaque retrait\u00e9 per\u00e7oive au moins le smic, 1\u00a0200\u00a0euros, y compris pour les femmes ayant travaill\u00e9 sans \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es, y compris les agriculteurs. C\u2019est le minimum pour les travailleurs, pourquoi les retrait\u00e9s devraient-ils vivre avec moins\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Caroline, 65\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019avais pas du tout pr\u00e9vu qu\u2019on serait enferm\u00e9s \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-01T08:48:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/435/783/522/1342/894/3/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/01/19-11">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Pour ce numéro marquant sa première année d’existence, le trimestriel féministe a choisi d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Egalité femmes-hommes             Dans la revue « La Déferlante », les femmes à voix haute      Pour ce numéro marquant sa première année d’existence, le trimestriel féministe a choisi d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.          Par Christine Rousseau         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La revue des revues. Née pour « documenter le bouillonnement des luttes, des débats et des recherches universitaire sur les féminismes et le genre » et « conserver une trace des combats historiques que nous sommes en train de vivre », selon les mots de ses fondatrices dans leur éditorial, La Déferlante fête aujourd’hui sa première année d’existence. Symbole de son engagement à faire « entendre les voix de celles et de ceux qui se battent pour une société plus juste », la revue trimestrielle a choisi, pour ce numéro anniversaire – son cinquième –, d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.                           Lire aussi :  Avec « La Déferlante », les féminismes ont désormais leur « mook »                 Porté par cette thématique, le mook féministe fait la part belle aux témoignages, notamment celui d’Axelle Jah Njiké, qui s’interroge sur les silences entourant encore les violences sexuelles subies par les jeunes femmes noires ; aux rencontres singulières avec Juliette Defever, orthophoniste travaillant auprès de personnes trans ; ou chorales avec un groupe de parole sur la santé et la sexualité d’une maison de quartier d’Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne). A travers ce « lieu d’autoéducation », Mathilde Blézat revient sur l’histoire d’une pratique émancipatrice au cœur des mouvements des années 1960-1970. Pratique qui connaît, aujourd’hui, une nouvelle jeunesse à la faveur du renouveau des luttes féministes.          Retour de bâton          Mais la libération de la parole, impulsée avec force par le mouvement #meetoo, a produit sa réaction. Comme l’analyse Thibault Grison, docteur en science de l’information, à travers l’expression « on ne peut plus rien dire », relayée tour à tour par l’humoriste Didier Bourdon, en 2005, par Nicolas Sarkozy, lors de sa campagne présidentielle de 2007, et enfin par Alain Finkielkraut, en 2019, devant la montée du péril « wokisme ». Soit trois personnalités se présentant en victime de la restriction de liberté d’expression et du politiquement correct. « La dénonciation d’un supposé acte de censure fonctionne comme une stratégie pour garder le “monopole de la parole” », souligne le chercheur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la revue « La Déferlante », l’amour est un fait politique                 Un monopole qui demeure fort dans le champ politico-médiatique. Ainsi que le rappelle la revue grâce à deux chiffres pour le moins parlants : dans les premières semaines de la nouvelle législature, en 2017, le temps de parole des femmes à l’Assemblée nationale fut de 3,58 % (selon le décompte de Brut, pour 38,8 % des députés) et de 35 % sur les antennes télé et radio, en 2020, selon le CSA.          Enfin, à l’heure où quatre femmes sont en lice pour la présidentielle, on lira avec intérêt le « Retour sur » la campagne de Ségolène Royal, en 2007. Sans omettre les erreurs de la candidate socialiste, Lénaïg Bredoux montre l’«entreprise de délégitimation » qui s’opère dès le départ et dans son propre camp. Avec recul, Sandrine Rousseau, candidate malheureuse de la primaire EELV en 2021, qui fut une des opposantes de Ségolène Royal, confesse : « Il m’a fallu vivre ma campagne pour comprendre que ce qu’elle avait subi était du sexisme, ou plutôt une haine des femmes libres en politique. »        Il vous reste 1.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/dans-la-revue-la-deferlante-les-femmes-a-voix-haute_6120128_3232.html"},"headline":"Dans la revue \u00ab\u00a0La D\u00e9ferlante\u00a0\u00bb, les femmes \u00e0 voix haute","dateCreated":"2022-04-01T12:30:04+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes","D\u00e9bats","Revues"],"description":"Pour ce num\u00e9ro marquant sa premi\u00e8re ann\u00e9e d\u2019existence, le trimestriel f\u00e9ministe a choisi d\u2019explorer le champ de la parole comme voie d\u2019\u00e9mancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/577/288/1342/671/60/0/4b79cf0_1648714701883-deferlante.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-12">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Dans le nord de l’île, la ville de Sainte-Marie a perdu 20 % de sa population en quinze ans. Les retraités sont toujours plus nombreux dans cette commune agricole, obligeant la mairie à redoubler d’efforts pour mieux les accompagner, et les associations de quartier à faire jouer la solidarité.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Fragments de campagne             « J’ai trois enfants et ils sont tous partis » : en Martinique, les jeunes s’en vont, les seniors restent      Dans le nord de l’île, la ville de Sainte-Marie a perdu 20 % de sa population en quinze ans. Les retraités sont toujours plus nombreux dans cette commune agricole, obligeant la mairie à redoubler d’efforts pour mieux les accompagner, et les associations de quartier à faire jouer la solidarité.          Par Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France (Martinique), correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Pêcheurs tirant un filet de la mer à Sainte-Marie, en Martinique.  T. DESCHAMPS / PICTURE ALLIANCE / BLICKWINKEL/T               A mesure que le soleil grimpe dans le ciel, la chaleur devient rapidement pesante dans les rues du quartier Cité Union, dédale de ruelles et de maisons basses, non loin du centre-ville de Sainte-Marie, en Martinique, et du littoral où déferlent les gros rouleaux de l’océan Atlantique. Mais il fait encore bon sous la véranda en tôle de Paul Joly. « J’ai commencé à aller en mer à 13 ans », raconte ce marin-pêcheur à la retraite. Pendant cinq décennies, il est parti dès l’aube sur sa yole pour pêcher des vivaneaux, des dorades, ou encore des oursins. « A l’époque, personne ne voulait de langoustes ! On en offrait en cadeau aux clients qui achetaient un ou deux kilos de poissons », se remémore l’affable septuagénaire en riant.          Ce matin-là, comme presque chaque jour depuis de longues années, Paul Joly reçoit la visite de Casimir Elius Pomier, son voisin veuf de 86 ans, venu faire un brin de causette. « Je suis tout seul : j’ai trois enfants et ils sont tous partis en France [métropolitaine] », lâche cet ancien ouvrier agricole, le ton résigné. « Ça me fait vingt petits et arrière-petits-enfants, mais ils sont loin », se désole-t-il, dans un français mâtiné de créole.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est comme un travail, mais que l’on aurait choisi » : les retraités, au service des associations caritatives                 Le cas de Casimir Pomier est loin d’être isolé. En effet, il y a longtemps que la Martinique est une terre d’émigration, mais le phénomène s’est amplifié et, depuis une quinzaine d’années, le territoire se dépeuple, sous l’effet d’un solde migratoire devenu négatif. Chaque année, plusieurs milliers de jeunes Martiniquais quittent leur île, afin de poursuivre leurs études ou de trouver du travail, principalement en France hexagonale. Avec une diminution de sa population de 0,9 % par an entre 2013 et 2019, ce territoire ultramarin est la région française ayant subi le plus fort déclin démographique sur cette période, selon l’Insee.          Défi démographique          Cet exode des forces vives entraîne un vieillissement accéléré de la population. Entre 2016 et 2030, la part des plus de 60 ans devrait continuer sa progression rapide, passant de 25 % à 40 % de la population totale, toujours selon l’Insee. A cette date, les seniors devraient être deux fois plus nombreux en Martinique que les jeunes de moins de 20 ans.          Ce défi démographique, que d’aucuns qualifient de crise, frappe certaines régions de l’île plus durement que d’autres. Ainsi, alors que la population se maintient dans la région de Fort-de-France, dans le centre de l’île, le nord du département, plus rural et montagneux, est en proie à un dépeuplement accéléré. Dans ce secteur, la ville de Sainte-Marie a perdu 4 000 habitants, soit 20 % de sa population en seulement une quinzaine d’années. Cette grosse bourgade agricole ne comptait plus que 15 500 habitants en 2019.        Il vous reste 57.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/j-ai-trois-enfants-et-ils-sont-tous-partis-en-martinique-les-jeunes-s-en-vont-les-seniors-restent_6120109_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent","dateCreated":"2022-04-01T11:32:54+02:00","datePublished":"2022-04-01T11:32:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements","Famille","D\u00e9pendance","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dans le nord de l\u2019\u00eele, la ville de Sainte-Marie a perdu 20\u00a0% de sa population en quinze ans. Les retrait\u00e9s sont toujours plus nombreux dans cette commune agricole, obligeant la mairie \u00e0 redoubler d\u2019efforts pour mieux les accompagner, et les associations de quartier \u00e0 faire jouer la solidarit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France (Martinique), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/369/0/5315/2657/1342/671/60/0/a164864_1648737454752-dpacreative485877.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-13">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Florian D., mis en examen pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle », est en détention provisoire depuis quinze mois. Ses avocats dénoncent la qualification terroriste de ce dossier.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Antiterrorisme             Grève de la faim d’un militant d’ultragauche pour protester contre sa détention à l’isolement      Florian D., mis en examen pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle », est en détention provisoire depuis quinze mois. Ses avocats dénoncent la qualification terroriste de ce dossier.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 10h46    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’hôpital du centre pénitentiaire de Fresnes (Val-de-Marne), le 25 novembre 2020.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Au trente-deuxième jour de sa grève de la faim, jeudi 31 mars, Florian D. pesait 47 kg. Ce militant d’ultragauche de 37 ans, qui se définit comme « libertaire », est détenu à l’hôpital du centre pénitentiaire de Fresnes (Val-de-Marne). Il a perdu 15 kg depuis le début de son action, le 27 février, est perfusé en permanence, ne peut plus se lever de son lit et se rend à la douche en chaise roulante. « Nous sommes extrêmement inquiets », s’alarment ses avocats, Coline Bouillon et Raphaël Kempf.          Florian D. est en détention provisoire depuis le 12 décembre 2020, soit quinze mois, dans le cadre de sa mise en examen pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle ». Il lui est reproché, avec six autres personnes – cinq hommes et une femme –, d’avoir préparé ou projeté des « actions violentes » au nom d’une idéologie d’extrême gauche.                           Lire aussi :  Sept militants de l’ultragauche mis en examen pour « association de malfaiteurs terroriste »                 Florian D. est le seul des sept mis en examen encore en détention. Depuis le début, il est placé à l’isolement. Une mesure décidée par l’administration pénitentiaire pour des détenus qui présentent des risques de fuite, de concertation ou de trouble à l’ordre public. Mais l’isolement a des implications lourdes sur la santé mentale et physique des détenus : leur promenade se déroule dans un lieu confiné et étroit, il ne leur est pas possible d’entretenir un suivi médical et des liens sociaux réguliers en dehors des parloirs.          « Absence d’écoute »          Dans le cas de Florian D., son « comportement exemplaire » en détention, attesté par les rapports de l’administration et des conseillers pénitentiaires d’insertion et probation, aurait dû déboucher sur un assouplissement de son régime de détention. Ce n’est pas le cas, son régime d’isolement a, au contraire, été confirmé par le directeur interrégional de l’administration pénitentiaire et même par le ministre de la justice.          « C’est cette absence de d’écoute et de perspective que nous dénonçons », expliquent les conseils de Florian D., dont la dernière demande de remise en liberté, le 16 février, a été rejetée malgré les vérifications diligentées par la justice sur l’existence réelle d’un emploi stable indispensable à sa sortie de détention.          Dès le début de la détention de Florian D., ses avocats avaient contesté cette mesure d’isolement, perçue comme punitive et vexatoire, en saisissant le juge administratif de Versailles en référé. Ce dernier a décidé qu’il n’y avait pas lieu de statuer en référé. La procédure peut prendre plusieurs années, voire aboutir après la fin de la période d’isolement, comme ce fut le cas de Yassine Atar, un autre client de Me Kempf jugé actuellement dans le procès des attentats du 13-Novembre.        Il vous reste 52.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/greve-de-la-faim-d-un-militant-d-ultragauche-pour-protester-contre-sa-detention-a-l-isolement_6120104_3224.html"},"headline":"Gr\u00e8ve de la faim d\u2019un militant d\u2019ultragauche pour protester contre sa d\u00e9tention \u00e0 l\u2019isolement","dateCreated":"2022-04-01T10:46:11+02:00","datePublished":"2022-04-01T10:46:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Antiterrorisme"],"keywords":["Prisons","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme"],"description":"Florian D., mis en examen pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste criminelle\u00a0\u00bb, est en d\u00e9tention provisoire depuis quinze mois. Ses avocats d\u00e9noncent la qualification terroriste de ce dossier.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/70ac967_1648801952617-000-8vx3f6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Antiterrorisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/antiterrorisme/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-14">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ A une semaine d’un rendez-vous au ministère de l’intérieur pour évoquer l’évolution du statut de l’île, la collectivité entend se placer au centre du jeu.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Corse             L’assemblée de Corse rend hommage à Yvan Colonna      A une semaine d’un rendez-vous au ministère de l’intérieur pour évoquer l’évolution du statut de l’île, la collectivité entend se placer au centre du jeu.          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 11h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un portrait d’Yvan Colonna a été peint au pochoir devant l’église avant sa cérémonie funéraire à Cargese, le 25 mars 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Malmenée par les nationalistes dans la rue ces dernières semaines au motif que les émeutes ont accouché en sept jours de l’embryon d’un processus politique alors qu’elle a été impuissante à l’initier en sept ans, l’assemblée de Corse a voulu se repositionner au centre du jeu, jeudi 31 mars, lors de la session ordinaire.          Les débats, initialement programmés la semaine dernière, avaient été décalés en raison des obsèques d’Yvan Colonna, mortellement agressé en détention, le 2 mars, et inhumé dans son village de Cargèse (Corse-du-Sud), le 25 mars. Pour l’occasion, Gilles Simeoni avait décidé de placer les drapeaux de la collectivité de Corse en berne, ce qu’Emmanuel Macron avait jugé être une « faute ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Cargèse, Yvan Colonna enterré en enfant du pays et en martyr de la cause indépendantiste                 Lors de la session, les élus territoriaux ont observé, jeudi 31 mars après-midi, une minute de silence pour rendre hommage au nationaliste condamné pour l’assassinat du préfet Claude Erignac à la réclusion criminelle à perpétuité. C’est d’ailleurs la figure d’Yvan Colonna, que certains slogans s’affichant sur les banderoles désignent à présent comme un « martyr de la cause corse », qui a plané sur l’hémicycle, puisque les conseillers territoriaux ont fait part de leur « émotion » et livré leur position sur la situation lors de débats aux allures de thérapie de groupe politique.          Un « devoir de réussite »          Cette séance a lieu alors que le 8 avril se tiendra, place Beauvau, le grand oral de la Corse, pour poser les jalons du processus d’autonomie. En visite dans l’île du 16 au 18 mars, le ministre de l’intérieur s’était engagé à entamer des discussions autour de l’avenir institutionnel de l’île. Une promesse conditionnée au retour du calme de la rue, secouée par de violentes émeutes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain de l’enterrement d’Yvan Colonna, la Corse toujours sous haute tension                 Gérald Darmanin avait alors désigné Gilles Simeoni comme étant l’interlocuteur privilégié de ces négociations, même si, depuis, le fait que le président de l’exécutif ait porté le cercueil d’Yvan Colonna le soir de son arrivée à Ajaccio a crispé l’Elysée.          « Comment allons-nous sortir du cycle présent, comment allons-nous construire le prochain ? Comment allons-nous tourner la page, sans rien oublier du passé mais en retirant à la haine son éternité pour reprendre quelque peu la pensée de Barbara Cassin ? », s’est interrogée la présidente de l’assemblée de Corse, Marie-Antoinette Maupertuis, qui avance un « devoir de réussite » pour l’avenir de l’île. Ce nouveau chapitre doit en passer par un « langage commun », loin de la « surenchère sémantique ». Celle-ci a conduit à inscrire sur des banderoles le mot d’ordre « statu francese assassinu » (« Etat français assassin ») lors des récentes manifestations.        Il vous reste 52.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/01/l-assemblee-de-corse-rend-hommage-a-yvan-colonna_6120103_823448.html"},"headline":"L\u2019assembl\u00e9e de Corse rend hommage \u00e0 Yvan Colonna","dateCreated":"2022-04-01T10:44:20+02:00","datePublished":"2022-04-01T10:44:20+02:00","dateModified":"2022-04-01T11:17:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Corse"],"keywords":["Politique","Gouvernement Castex","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"A une semaine d\u2019un rendez-vous au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour \u00e9voquer l\u2019\u00e9volution du statut de l\u2019\u00eele, la collectivit\u00e9 entend se placer au centre du jeu.","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Ajaccio, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3e8ae9b_1648799649933-329171.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-15">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Toutes les audiences peuvent faire l’objet d’une demande de tournage : divorce, surendettement ou encore délit jugé en correctionnelle.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Justice             Les procès peuvent désormais être filmés en France      Toutes les audiences peuvent faire l’objet d’une demande de tournage : divorce, surendettement ou encore délit jugé en correctionnelle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h33    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les procès peuvent désormais être filmés, selon un décret officiel publié vendredi 1er avril par le gouvernement, qui souhaite restaurer la confiance des Français envers une justice largement méconnue.            Toutes les audiences pourront faire l’objet d’une demande de tournage : celles au tribunal correctionnel, au tribunal de commerce ou aux prud’hommes, mais aussi celles habituellement fermées au public, comme les audiences chez le juge des enfants, celles qui concernent les affaires familiales (divorces, autorité parentale…) ou l’application des peines.            Une fois l’autorisation obtenue, s’il s’agit d’une audience publique, les personnes présentes ne pourront pas s’opposer à la captation. Si l’audience n’est pas publique, le diffuseur devra recueillir l’accord de toutes les parties.              La diffusion pourra ensuite se faire immédiatement dans le cas du Conseil d’Etat et de la Cour de cassation. Dans tous les autres cas, elle ne sera possible que lorsque la décision rendue sera définitive (par exemple, une fois le délai pour faire appel expiré).            Les diffuseurs doivent adresser leur demande au ministère de la justice, qui rendra un avis, la décision finale revenant aux chefs de juridictions. Critère principal : le projet doit avoir un objectif « d’intérêt public d’ordre pédagogique, informatif, culturel ou scientifique », précise le décret paru au Journal officiel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La réforme défendue par Eric Dupond-Moretti, des mesures censées redonner « confiance dans l’institution judiciaire »                   L’anonymat peut être garanti            Les personnes présentes, magistrats compris, pourront signer un accord pour la diffusion de leur image. Dans le cas contraire, le diffuseur sera tenu à une « obligation d’occultation » pour éviter de les identifier. Selon le décret : les éléments d’état civil doivent ainsi être « modifiés ou masqués, les visages et les silhouettes floutés et les voix déformées ».              Ce sera systématiquement le cas pour les mineurs, les personnes protégées et les forces de l’ordre, dont les missions exigent, pour des raisons de sécurité, que leur anonymat soit garanti.            Le texte prévoit aussi un droit à l’oubli : aucun élément d’identification ne pourra être diffusé après cinq ans à compter de la première diffusion. Le premier à s’essayer à ce nouveau format sera France Télévisions : France 3 prévoit de consacrer une émission à visée « pédagogique » sur la justice à partir de septembre.            Cette décision est une petite révolution en France, où il était strictement interdit de photographier et de filmer les audiences depuis 1954.              Quelques exceptions avaient été permises depuis 1985 afin de constituer des archives historiques, mais seuls 15 procès avaient jusqu’ici reçu cette autorisation, comme celui de Klaus Barbie, en 1987, le procès des attentats de janvier 2015 et celui des attentats du 13-Novembre, en cours à Paris depuis septembre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Filmer la justice : une loi pour remettre de l’ordre dans des pratiques illégales                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/les-proces-peuvent-desormais-etre-filmes-en-france_6120096_3224.html"},"headline":"Les proc\u00e8s peuvent d\u00e9sormais \u00eatre film\u00e9s en\u00a0France","dateCreated":"2022-04-01T10:33:28+02:00","datePublished":"2022-04-01T10:33:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Toutes les audiences peuvent faire l\u2019objet d\u2019une demande de tournage\u00a0: divorce, surendettement ou encore d\u00e9lit jug\u00e9 en correctionnelle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/03/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/bb4258b_502537200-pns-4658555.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-16">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Si la pandémie de Covid-19 a, un temps, laissé craindre un désengagement durable des seniors, il n’en a rien été. Ils restent une clé de voûte du bénévolat, dans lequel ils trouvent un prolongement à leur vie active.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »          « C’est comme un travail, mais que l’on aurait choisi » : les retraités, au service des associations caritatives   Par Isabelle Rey-Lefebvre  Publié aujourd’hui à 09h40, mis à jour à 11h02   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageSi la pandémie de Covid-19 a, un temps, laissé craindre un désengagement durable des seniors, il n’en a rien été. Ils restent une clé de voûte du bénévolat, dans lequel ils trouvent un prolongement à leur vie active.         La distribution d’aide alimentaire par le Secours populaire, en cette fin mars, dans la zone industrielle des Radars, à Grigny (Essonne), attire une foule d’une grosse centaine de personnes portant sacs et tirant chariots, avec bébés et enfants. Des familles viennent là chaque semaine, accueillies par une trentaine de bénévoles, dont quelques étudiants et une bonne moitié de seniors.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bénévolat : pendant le confinement, « je ne me voyais pas rester sans rien faire »                 Ce jour-là, le beau temps permet de tout organiser dehors, de s’affranchir du masque, avec le plaisir d’œuvrer ensemble, au service d’une « belle cause », résume Hugues Louison, 66 ans. En préretraite, après une carrière de technicien chez France Télécom puis Orange, et après avoir endossé des responsabilités syndicales et politiques au Parti socialiste (PS), « comme secrétaire d’une des plus grandes sections d’entreprise du PS, précise-t-il, je ne me voyais pas passer ma retraite entre la télé et le frigo ! Il faut que je bouge, que je voie du monde ».                             Hugues Louison, 66 ans, chargé de la collecte des marchandises pour le Secours populaire de Grigny (Essonne), le 25 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               M. Louison, originaire de Fort-de-France, en Martinique, est depuis septembre 2019 l’un des 87 000 bénévoles du Secours populaire. Un animateur-collecteur plutôt affecté aux tâches logistiques, comme le transport de denrées depuis les entreprises donatrices (Carrefour, Lidl…) jusqu’aux entrepôts puis aux lieux de distribution. « Je retrouve une ambiance de camaraderie, une complicité, une familiarité qui me plaisent. C’est comme un travail, mais que l’on aurait choisi : la preuve, ma voiture est en panne aujourd’hui, je suis venu à pied même si ça grimpe dur ! », sourit-il.          « Marre de rester chez moi »          L’action des associations de lutte contre la pauvreté repose ainsi en bonne partie sur le bénévolat de personnes à la retraite. Au Secours populaire comme ailleurs. Ils représentent ainsi presque la moitié des 13 800 volontaires des Petits Frères des pauvres, 13 % ont d’ailleurs plus de 75 ans… « Quand, en mars 2020, lors du premier confinement, le gouvernement a donné pour consigne aux plus de 60 ans, jugés à risque, d’interrompre toute activité et de rester chez eux, beaucoup l’ont très mal vécu, se souvient Coline Cosserat, chargée du bénévolat chez les Petits Frères de pauvres. On a senti une forme de résistance : “Alors on ne sert à rien ? On est devenu inutiles ?” » Et d’ajouter : « Beaucoup de ces bénévoles de plus de 60 ans ne se sentent pas fragiles, et dénoncent même “l’âgisme” qui a essayé de les mettre sur la touche dès la première alerte au Covid. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                 Le Secours populaire, lui, n’a jamais, durant les différents confinements, donné consigne aux seniors de rester en retrait : « Chacun était libre de prendre ses responsabilités, explique Malika Tabti, sa secrétaire nationale, et, finalement, très peu d’entre eux ont cessé leur activité, alors que, dans le même temps, 7 000 jeunes actifs nous ont rejoints. Et nous savons d’expérience que, lorsqu’on a goûté à la solidarité, on y revient. »        Il vous reste 45.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/c-est-comme-un-travail-mais-que-l-on-aurait-choisi-les-retraites-au-service-des-associations-caritatives_6120080_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives","dateCreated":"2022-04-01T09:40:28+02:00","datePublished":"2022-04-01T09:40:28+02:00","dateModified":"2022-04-01T11:02:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Fragments de campagne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Si la pand\u00e9mie de Covid-19 a, un temps, laiss\u00e9 craindre un d\u00e9sengagement durable des seniors, il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9. Ils restent une cl\u00e9 de vo\u00fbte du b\u00e9n\u00e9volat, dans lequel ils trouvent un prolongement \u00e0 leur vie active.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/569/0/3833/1916/1342/671/60/0/f024e9c_1648733453602-lemonde-secourspopulaire-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-17">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Le philosophe sénégalais appelle, dans un entretien au « Monde », à ne rien céder face aux enfermements identitaires qui gangrènent nos sociétés et à toujours garder l’humanité comme horizon.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                       LAURENT CORVAISIER          Souleymane Bachir Diagne : « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »   Par Virginie Larousse  Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EntretienLe philosophe sénégalais appelle, dans un entretien au « Monde », à ne rien céder face aux enfermements identitaires qui gangrènent nos sociétés et à toujours garder l’humanité comme horizon.         Il est reconnu comme l’un des philosophes les plus importants de notre temps. Né en 1955 à Saint-Louis, au Sénégal, Souleymane Bachir Diagne est le premier Sénégalais à avoir intégré l’Ecole normale supérieure (Paris), où il s’est spécialisé en philosophie des sciences. Il enseigne depuis 2008 la philosophie à l’université Columbia (New York).          Naviguant entre les trois continents, ce citoyen du monde imprégné de mystique musulmane a tissé une pensée complexe, ambitionnant de donner voix au pluriel de l’humanité sans jamais renoncer à construire un universel véritablement commun à tous les hommes. Souleymane Bachir Diagne met ainsi en garde contre « les tribalismes et les enfermements nationalistes » qui sont pour lui l’ennemi de la civilisation, et fait sienne la parole de Léopold Sédar Senghor, « l’orgueil d’être différent ne doit pas empêcher le bonheur d’être ensemble ».          Vous êtes de passage en Europe alors que notre continent se trouve bouleversé par la guerre qui vient d’éclater en Ukraine. Que vous inspire cette situation dramatique ?          C’est tout simplement affreux, avec ces enfants qui voient leur vie complètement chamboulée du jour au lendemain, doivent quitter l’école, sont jetés dans les rues avec leur mère. Et tous ces réfugiés. Cette situation éveille en moi de la crainte. Qu’est-ce que tout cela va donner, tant sur le plan militaire qu’économique ? Je n’aurais jamais pensé entendre de la bouche d’un président américain les mots « troisième guerre mondiale ». Pas plus que je n’aurais pensé entendre de la bouche d’un président russe les mots « bombe atomique » [le 24 février, Vladimir Poutine a menacé ceux qui tenteraient d’« interférer » dans son « opération militaire » d’une réponse immédiate qui conduirait à des conséquences qu’ils n’ont encore jamais connues].          Il faut, bien évidemment, répondre à cette invasion, et les sanctions économiques sont probablement la seule option. Mais qui sait quels seront leurs effets ? On voit déjà, avec l’essence et le blé, que le monde entier est frappé. Et s’il faut absolument essayer de penser diplomatie et négociation, tout semble être fait pour saboter cette voie.                            Lire aussi   Souleymane Bachir Diagne : « Bâtissons un monde qui n’est plus centré sur l’Europe »                 Au-delà du conflit en Europe de l’Est, nous vivons dans un monde rongé par les inégalités grandissantes, la menace climatique, le développement des populismes et des nationalismes, la montée des obscurantismes – non seulement religieux, mais aussi liés à la science. Les intellectuels ont-ils une part de responsabilité dans cette crise mondiale ?          Ils auront une part de responsabilité s’ils ne font pas le travail qui doit être le leur. C’est justement dans ces moments où tout est sombre qu’il faut à tout prix faire en sorte que les lumières de la pensée éclairent encore notre chemin. Vous avez raison de souligner que nous vivons une période d’obscurantisme. Le travail des intellectuels est de lutter contre l’obscurantisme, notamment vis-à-vis de la science, et même des simples faits. La masse de désinformation et de complotisme est telle qu’il est devenu difficile de se frayer un chemin.        Il vous reste 85.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/souleymane-bachir-diagne-contre-la-pensee-tribale-qui-fragmente-l-humanite-il-faut-tenir-le-discours-de-l-universel_6120068_3232.html"},"headline":"Souleymane Bachir Diagne\u00a0: \u00ab\u00a0Contre la pens\u00e9e tribale qui fragmente l\u2019humanit\u00e9, il faut tenir le discours de l\u2019universel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T08:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-01T08:00:04+02:00","dateModified":"2022-04-01T08:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es"],"keywords":["Islam","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Le Monde des religions","Livres","Entretiens id\u00e9es","D\u00e9bats"],"description":"Le philosophe s\u00e9n\u00e9galais appelle, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 ne rien c\u00e9der face aux enfermements identitaires qui gangr\u00e8nent nos soci\u00e9t\u00e9s et \u00e0 toujours garder l\u2019humanit\u00e9 comme horizon.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Larousse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/735/0/2867/1433/1342/671/60/0/3ad92ed_1648645866917-l-corvaisier-30-03-22-ok.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entretiens id\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entretien-idees/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-18">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ La cour d’assises de Bourg-en-Bresse juge Mamadou Diallo, accusé du meurtre d’une postière à Montréal-la-Cluse, en 2008. Mais depuis l’ouverture du procès, c’est surtout du comédien disparu, un temps suspecté avant qu’un non-lieu soit rendu, dont il a été question.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Procès             Au procès du meurtre de Catherine Burgod, le spectre de l’acteur Gérald Thomassin      La cour d’assises de Bourg-en-Bresse juge Mamadou Diallo, accusé du meurtre d’une postière à Montréal-la-Cluse, en 2008. Mais depuis l’ouverture du procès, c’est surtout du comédien disparu, un temps suspecté avant qu’un non-lieu soit rendu, dont il a été question.          Par Florence Aubenas(envoyée spéciale à Bourg-en-Bresse)         Publié aujourd’hui à 06h42, mis à jour à 12h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’entrée du bureau de poste de Montréal-la-Cluse (Ain), où Catherine Burgod a été assassinée le 19 décembre 2008. Ici, en décembre 2014.  PHILIPPE DESMAZES / AFP               A la cour d’assises de l’Ain, il faut de temps en temps jeter un œil vers le box pour s’en convaincre : est-ce bien Mamadou Diallo qu’on juge cette semaine pour le meurtre de Catherine Burgod, une postière, à Montréal-la-Cluse (Ain), en 2008 ? Oui, c’est lui derrière les vitres blindées, cet ambulancier en chemise blanche, apprêté comme un jeune premier, qui attendrait poliment son tour. A l’ouverture du procès, la cour l’a entendu vingt minutes à peine, le lundi 29 mars. Depuis, plus rien.          Les débats se sont encore un peu plus éloignés de lui, jeudi, au quatrième jour d’audience. Un fantôme était convoqué devant la cour, Gérald Thomassin, acteur culte et fracassé. C’est peu dire qu’il a crevé l’espace judiciaire, comme il a pu le faire à l’écran. Pendant plus de dix ans, Thomassin a été poursuivi pour ce même meurtre, sans aucune preuve, avant d’être finalement blanchi en 2020. En théorie, l’acteur n’a donc plus rien à voir avec l’affaire, il pourrait même réclamer des indemnités pour ses trois années de détention abusive. Une journée entière lui a pourtant été consacrée, où des témoins – tous à charge – étaient cités par Sylvie Noachovitch, avocate de la défense.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Meurtre de Montréal-la-Cluse : à la barre, les mots des enfants de Catherine Burgod                 « On n’est pas là pour faire le procès de Thomassin, mais il reste un suspect potentiel », soutient Me Noachovitch. L’ADN de son client, Mamadou Diallo, a été retrouvé à deux endroits de la scène de crime, mais lui aussi nie le meurtre. Devant les jurés, la stratégie de la défense ressemble de plus en plus à un tour de passe-passe : il y a bien une erreur judiciaire, mais pas celle que vous croyez. « Je voudrais être sûr que vous ne vous trompez pas de procès. Une innocence ne se prouve pas en accablant un innocent », a protesté Jérôme Thomassin, le frère de Gérald, entendu en visioconférence.          Un début de malaise s’installe à la cour          A l’audience, le témoignage de deux sœurs était censé ouvrir en fanfare cette journée si particulière : le récit d’une de leur visite au cimetière à Montréal-la-Cluse avait fait sensation au début de l’affaire, constituant une pièce maîtresse dans la mise en cause de Thomassin. Dix jours après le meurtre à la Poste, les deux sœurs avaient en effet croisé l’acteur, assis sur la tombe de Catherine Burgod, la victime, une canette de bière à la main, ses « yeux de drogué » derrière des lunettes noires. Il leur avait dévidé sa vie, comme à tous ceux qu’il croise, pour peu qu’ils ne soient ni journalistes ni psys : ses parents alcooliques, la famille d’accueil qui le martyrisait, le casting sauvage dans un foyer qui lance sa carrière au cinéma, ses addictions, ses folies, son César. Puis, en plein cimetière, le voilà qui s’emballe. A grands gestes, il mime le meurtre, évoque les 3 000 euros de butin. « Désolé, je suis plein », conclut-il.        Il vous reste 55.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/au-proces-du-meurtre-de-catherine-burgod-le-spectre-de-l-acteur-gerald-thomassin_6120056_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s du meurtre de Catherine Burgod, le spectre de l\u2019acteur G\u00e9rald Thomassin","dateCreated":"2022-04-01T06:42:31+02:00","datePublished":"2022-04-01T06:42:31+02:00","dateModified":"2022-04-01T12:14:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Proc\u00e8s"],"description":"La cour d\u2019assises de Bourg-en-Bresse juge Mamadou Diallo, accus\u00e9 du meurtre d\u2019une posti\u00e8re \u00e0 Montr\u00e9al-la-Cluse, en\u00a02008. Mais depuis l\u2019ouverture du proc\u00e8s, c\u2019est surtout du com\u00e9dien disparu, un temps suspect\u00e9 avant qu\u2019un non-lieu soit rendu, dont il a \u00e9t\u00e9 question.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Bourg-en-Bresse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/273/0/4402/2201/1342/671/60/0/d56bfd8_1648785989937-000-326z4vg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-19">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ C’est au terme d’une véritable enquête policière que cette préparation a été incriminée dans l’épidémie d’insuffisances rénales qui, depuis le début de l’année, a tué deux enfants ou adolescents et touché des dizaines d’autres en France métropolitaine.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Santé              Bactérie E. coli : comment des pizzas Buitoni ont été débusquées par les autorités sanitaires      C’est au terme d’une véritable enquête policière que cette préparation a été incriminée dans l’épidémie d’insuffisances rénales qui, depuis le début de l’année, a tué deux enfants ou adolescents et touché des dizaines d’autres en France métropolitaine.          Par Florence Rosier et Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 02h03, mis à jour à 06h11    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une pizza de la gamme Fraîch’UP, de Buitoni.  FLICKR               Mercredi 30 mars, Santé publique France (SPF) a confirmé le lien – suspecté depuis la mi-mars – entre la consommation de pizzas surgelées Buitoni et plusieurs dizaines de cas d’infections graves, chez des enfants et des adolescents, qui ont tué deux d’entre eux. Douze régions sont touchées : Hauts-de-France, Nouvelle-Aquitaine, Pays de la Loire, Ile-de-France, Bretagne, Grand-Est, Auvergne-Rhône-Alpes, Centre-Val de Loire, Provence-Alpes-Côte d’Azur, Bourgogne-Franche-Comté, Normandie et Occitanie.          C’est, de fait, une épidémie très inhabituelle d’infections alimentaires, des syndromes hémolytiques et urémiques (SHU), qui sévit en France métropolitaine depuis le début de l’année. Chaque année, environ 160 cas de SHU sont notifiés à SPF, qui a mis en place un dispositif de surveillance de cette maladie depuis 1996. Diarrhée souvent sanglante, douleurs abdominales et parfois vomissements : 3 à 10 jours après la contamination, ces symptômes apparaissent et peuvent évoluer, après une semaine, vers une insuffisance rénale. Grande fatigue, pâleur, diminution du volume des urines, qui deviennent plus foncées, et parfois convulsions en sont alors les signes avant-coureurs. La prise en charge, à l’hôpital, repose notamment sur des transfusions sanguines et/ou des dialyses. Environ 10 % des enfants atteints font ainsi une forme sévère.          Chez l’enfant, ce syndrome est le plus souvent dû à une bactérie Escherichia coli. Une fois ingéré, ce germe infectieux libère ses toxines dans le tube digestif, où elles vont détruire les cellules intestinales. Ces toxines gagnent aussi la circulation sanguine, qui les transporte jusqu’aux petites artères des reins. Là, elles créent « des brèches, explique Matthieu Jamme, néphrologue et médecin réanimateur, dans un tweet. Ces brèches vont être colmatées » mais leur réparation entraîne un rétrécissement, voire une occlusion, des petites artères rénales.          Les reins, dont l’alimentation en oxygène s’appauvrit, se mettent à dysfonctionner. D’où l’insuffisance rénale « qui, si elle n’est pas traitée rapidement, va être responsable d’une accumulation de déchets dans le sang pouvant être responsable d’un arrêt cardiaque », ajoute Matthieu Jamme. Sans aller jusqu’à cette extrémité, « 30 % des patients qui font des formes sévères conservent des séquelles rénales », indique le professeur François-Xavier Weill, responsable de l’unité bactéries pathogènes entériques de l’Institut Pasteur. En cas de symptômes évocateurs, il faut donc immédiatement consulter un médecin.        Il vous reste 66.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/04/01/bacterie-e-coli-comment-des-pizzas-buitoni-ont-ete-debusquees-par-les-autorites-sanitaires_6120040_1651302.html"},"headline":"Bact\u00e9rie E.\u00a0coli\u00a0: comment des pizzas Buitoni ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9busqu\u00e9es par les autorit\u00e9s sanitaires","dateCreated":"2022-04-01T02:03:09+02:00","datePublished":"2022-04-01T02:03:09+02:00","dateModified":"2022-04-01T06:11:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"C\u2019est au terme d\u2019une v\u00e9ritable enqu\u00eate polici\u00e8re que cette pr\u00e9paration a \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9e dans l\u2019\u00e9pid\u00e9mie d\u2019insuffisances r\u00e9nales qui, depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a tu\u00e9 deux enfants ou adolescents et touch\u00e9 des dizaines d\u2019autres en France m\u00e9tropolitaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
,{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/32/0/1024/512/1342/671/60/0/96c9c35_1648766369562-49126546232-1db323c95b-b.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-20">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ A la demande d’une association de victimes des attentats, une vingtaine de photographies prises dans la salle de concert et six minutes d’audio enregistrées par un dictaphone seront diffusées à l’audience vendredi.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Diffuser ou non les images et les sons du Bataclan, un épineux débat au procès du 13-Novembre      A la demande d’une association de victimes des attentats, une vingtaine de photographies prises dans la salle de concert et six minutes d’audio enregistrées par un dictaphone seront diffusées à l’audience vendredi.          Par Henri Seckel         Publié aujourd’hui à 01h05, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Débat sur la diffusion de photos et d’une bande audio du Bataclan, à la cour d’assises spéciale de Paris, le 31 mars 2022.  IVAN BRUN POUR « LE MONDE »               Que faut-il montrer de l’horreur au procès des attentats du 13-Novembre ? La question, déjà abordée plusieurs fois depuis l’ouverture de l’audience en septembre 2021, faisait l’objet d’un bref débat, jeudi 31 mars, en raison d’une demande de l’association de victimes Life for Paris.          Par la voix de son avocat, Me Jean-Marc Delas, celle-ci a émis le souhait que soient diffusés à l’audience une cinquantaine de photos prises à l’intérieur du Bataclan après l’attaque, ainsi que trois extraits sonores captés par le dictaphone d’un spectateur qui enregistrait le concert des Eagles of Death Metal : l’entrée des terroristes dans le Bataclan, des échanges entre des otages et la police, et l’assaut final des forces de l’ordre. Durée totale : six minutes (sur 2 heures et 38 minutes d’enregistrement).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Procès des attentats du 13-Novembre : que dire ? Qu’écrire ? Que montrer ?                 Jusqu’à présent, la cour d’assises spécialement composée de Paris a fait preuve de pudeur et de parcimonie dans la diffusion de sons et d’images, si bien que de l’horreur de la soirée du 13-Novembre, on n’a pas vu grand-chose : des photos de dégâts matériels et de traces de sang aux abords du Stade de France et sur les terrasses parisiennes ; des vidéos silencieuses des terroristes en action enregistrées par les caméras de surveillance du Stade de France, de La Bonne Bière et du Comptoir Voltaire ; une vidéo prise par un riverain de La Belle Equipe montrant des terroristes tirant à la kalachnikov. Aucun cadavre, ou alors de très loin, et très furtivement.          « Pas d’audience aseptisée »          De l’intérieur du Bataclan, on n’a vu qu’une vidéo de trente secondes prise au milieu de la foule, pendant le concert, quelques minutes avant l’arrivée des terroristes. Pour ce qui est du son, un extrait de vingt-deux secondes puis un autre de quatre minutes ont déjà été diffusés : on y entendait, dans le premier, l’arrivée des terroristes et les coups de feu qui mettent fin à la musique ; dans le second, certains propos adressés par les terroristes aux spectateurs, des menaces et des tirs.                           Récit :  Article réservé à nos abonnés  Au procès du 13-Novembre, vingt-deux secondes de son pour dire « la barbarie de l’instant »                 Cela ne suffit pas, estime l’association Life for Paris. « Un procès d’assises, c’est d’abord montrer la scène du crime, a exposé Me Delas, jeudi. Il n’y a pas un procès d’assises dans lequel on ne la montre pas, même si c’est totalement douloureux, affreux, morbide. » Me Géraldine Berger-Stenger, avocate de l’Association française des victimes du terrorisme (AFVT), appuie la demande : « Nous ne voulons pas d’audience aseptisée. Il est impératif que les accusés voient, soient confrontés aux photos et à la bande-son des crimes commis au nom de l’organisation terroriste qu’ils sont soupçonnés d’avoir servie. »        Il vous reste 54.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/un-proces-d-assises-c-est-d-abord-montrer-la-scene-du-crime-diffuser-ou-non-les-images-et-les-sons-du-bataclan-un-epineux-debat-au-proces-du-13-novembre_6120035_3224.html"},"headline":"Diffuser ou non les images et les sons du Bataclan, un \u00e9pineux d\u00e9bat au proc\u00e8s du 13-Novembre","dateCreated":"2022-04-01T01:05:14+02:00","datePublished":"2022-04-01T01:05:14+02:00","dateModified":"2022-04-01T08:49:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"description":"A la demande d\u2019une association de victimes des attentats, une vingtaine de photographies prises dans la salle de concert et six minutes d\u2019audio enregistr\u00e9es par un dictaphone seront diffus\u00e9es \u00e0 l\u2019audience vendredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Seckel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/3560/1780/1342/671/60/0/71a0aa5_1648767740919-debat-sur-la-diffusion-31-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       


       
