<FILE-date="2022/04/01/19">

<article-nb="2022/04/01/19-1">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Ce matin, un dépôt de pétrole de Belgorod, en Russie, a été attaqué par l’armée ukrainienne ; une action qui pèsera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin. L’évacuation des habitants de Marioupol reste incertaine, selon le CICR.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    La Croix-Rouge n’a pu procéder à l’évacuation de Marioupol         Le point sur la situation à la mi-journée         Un dépôt de carburant frappé par des hélicoptères ukrainiens à Belgorod, en Russie         Le point sur la situation à 7 heures                    Le contexte             L’évacuation des civils à Marioupol, qui sont plus de 160 000 à être coincés dans la ville martyre, selon les dernières estimations, tourne à l’épreuve de force entre la Russie, l’Ukraine et les Occidentaux. Le ministère de la défense russe a annoncé l’instauration d’un cessez-le-feu local, à partir de 10 heures vendredi, afin de permettre l’ouverture d’un couloir humanitaire vers Zaporijia. Mais les Occidentaux jugent les engagements de Moscou insuffisants. Kiev, de son côté, a annoncé l’envoi de quarante-cinq bus pour évacuer les civils du port assiégé.Le recentrage de l’effort de guerre russe sur le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, où les forces russes feront face à une armée ukrainienne aguerrie, laisse présager un conflit « prolongé », qui pourrait durer des mois, a prévenu le Pentagone, jeudi. Joe Biden, qui se dit lui aussi « sceptique » sur le retrait partiel annoncé par les Russes, a estimé que le président russe, Vladimir Poutine, « semblait s’isoler », après avoir « limogé ou placé en résidence surveillée certains de ses conseillers ».Dans son discours vidéo nocturne à la nation, Volodymyr Zelensky a annoncé, vendredi, avoir limogé deux généraux, accusés de « traîtrise ». Il a également déclaré qu’après le retrait des troupes russes du nord et du centre du pays la situation se tendait dans le Sud et dans l’Est, où les forces russes se préparent à de nouvelles attaques puissantes.Les Russes ont abandonné la centrale nucléaire de Tchernobyl, qu’ils occupaient depuis le début de la guerre, en emmenant des membres de la garde nationale ukrainienne, pris en « otage » , selon Kiev. Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, est aujourd’hui à Kaliningrad, en Russie, pour discuter de la sûreté nucléaire en Ukraine avec de hauts responsables russes.Dès le 1er avril, les acheteurs de gaz russe de pays « inamicaux » devront avoir des comptes en roubles, faute de quoi la Russie ne les livrera pas, a annoncé M. Poutine, jeudi. L’Allemagne et la France se « préparent » à un potentiel arrêt des importations de gaz russe, les Européens refusant le paiement en roubles exigé par Moscou, a réagi le ministre de l’économie français, Bruno Le Maire. Les pays européens continueront de payer le gaz russe en euros et dollars, comme cela est « écrit dans les contrats », a assuré le chancelier allemand, Olaf Scholz.Les producteurs de pétrole de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) ont annoncé, sans surprise, une nouvelle ouverture modeste de leurs vannes d’or noir, ignorant les appels à alléger la pression sur les prix accentuée par la guerre. Le président des Etats-Unis, confronté à une inflation record minant sa popularité, a, lui, ordonné de puiser 1 million de barils par jour dans les réserves stratégiques de pétrole pendant six mois.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Factuel. A Marioupol, l’évacuation des civils tourne à l’épreuve de force entre la Russie et les Occidentaux         Reportage. « Aujourd’hui, nous sommes tous égaux et unis pour défendre l’Ukraine. Le reste, on en reparlera après la guerre » : à Kiev, les artistes entrent en résistance         Factuel. Sur le paiement du gaz en roubles, Russie et Union européenne défendent leur version         Tribune. « Les modalités habituelles de l’aide occidentale peuvent avoir des effets contre-productifs »         Factuel. L’armée russe a quitté Tchernobyl en prenant avec elle des prisonniers         Analyse. La souveraineté alimentaire à l’épreuve de la guerre en Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          La Croix-Rouge n’a pu procéder à l’évacuation de Marioupol         Le point sur la situation à la mi-journée         Un dépôt de carburant frappé par des hélicoptères ukrainiens à Belgorod, en Russie         Le point sur la situation à 7 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-01T16:44:07+00:00","coverageEndTime":"2022-04-02T04:44:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","description":"Ce matin, un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole de Belgorod, en Russie, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0; une action qui p\u00e8sera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin. L\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol reste incertaine, selon le CICR.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : ​Volodymyr Zelensky insiste auprès d’Emmanuel Macron sur l’évacuation des civils de Marioupol ; reprise des pourparlers entre Russes et Ukrainiens","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce matin, un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole de Belgorod, en Russie, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0; une action qui p\u00e8sera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin. L\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol reste incertaine, selon le CICR.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-04-01T16:44:07+00:00"
,"endDate":"2022-04-02T04:44:07+00:00"
           Vous subissez une attaque ddos sur lemonde.fr ? J'ai r\u00e9guli\u00e8rement \"Error 503 Backend.max_conn reached\" quand j'essaie d'y acc\u00e9der aujourd'hui.    Gab         Bonjour Gab,          Nous rencontrons des difficult\u00e9s techniques et notre site peut effectivement \u00eatre inaccessible temporairement\u00a0; nos \u00e9quipes techniques s\u2019en occupent et mettent tout en \u0153uvre pour r\u00e9tablir une connexion stable au plus vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T16:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:52:45+00:00","articleBody":"     La Croix-Rouge a annonc\u00e9 que l\u2019\u00e9quipe envoy\u00e9e \u00e0 Marioupol en Ukraine a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de rebrousser chemin. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe du CICR, qui comprend trois v\u00e9hicules et neuf personnes, n\u2019a pas atteint Marioupol et n\u2019a pas pu faciliter le passage en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge dans un communiqu\u00e9, ajoutant qu\u2019une nouvelle tentative aurait lieu samedi.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croix-Rouge n\u2019a pu proc\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol","dateModified":"2022-04-01T16:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:47:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, vendredi, avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de\u00a086 de ses militaires contre des Russes, sans pr\u00e9ciser le nombre de ces derniers. \u00ab\u00a0Un \u00e9change vient d\u2019avoir lieu, 86\u00a0militaires ukrainiens dont 15\u00a0femmes sont d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dans une courte vid\u00e9o, post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, Kyrylo Tymochenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne.               Le 24\u00a0mars, Russes et Ukrainiens avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des \u00e9changes de prisonniers. \u00ab\u00a0En \u00e9change de dix occupants captur\u00e9s, nous avons r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dix de nos militaires\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, affirmant qu\u2019il s\u2019agissait du \u00ab\u00a0premier v\u00e9ritable \u00e9change de prisonniers de guerre\u00a0\u00bb avec la Russie depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine. Onze marins civils russes, rescap\u00e9s d\u2019un navire ayant coul\u00e9 en mer Noire pr\u00e8s d\u2019Odessa, avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en Russie contre le retour en Ukraine de dix-neuf marins civils captur\u00e9s par les Russes, avait annonc\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e russe aux droits humains aupr\u00e8s du Kremlin, Tatiana Moskalkova. Deux jours auparavant, elle avait \u00e9voqu\u00e9 un \u00e9change en Ukraine de neuf prisonniers russes contre Ivan Fedorov, le maire de Melitopol, une ville ukrainienne conquise par Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange de prisonniers\u00a0entre la Russie et l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-01T16:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:32:05+00:00","articleBody":"     Au moins cinquante-trois sites culturels ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, rapporte vendredi l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco). Parmi ces sites figurent vingt-neuf sites religieux, seize b\u00e2timents historiques, quatre mus\u00e9es et quatre monuments, dont l\u2019Unesco a pu v\u00e9rifier les d\u00e9g\u00e2ts par de l\u2019imagerie satellitaire et des acteurs sur place.          Selon un porte-parole de l\u2019Unesco, cette liste \u00ab\u00a0n\u2019est pas exhaustive\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos experts continuent d\u2019instruire un certain nombre de signalements\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Cinq de ces sites se trouvent dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, ville pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe qui appara\u00eet dans une liste \u00ab\u00a0indicative\u00a0\u00bb de l\u2019Unesco \u2013 Kiev devait \u00e0 terme pr\u00e9senter leur candidature afin qu\u2019ils int\u00e8grent le Patrimoine mondial onusien. Cinq autres se situent dans la r\u00e9gion de Kiev et dix-huit dans celle de Kharkiv, \u00e9galement cible de bombardements russes nourris, selon la liste de l\u2019Unesco consult\u00e9e par l\u2019AFP. Les autres sites endommag\u00e9s sont partag\u00e9s entre les r\u00e9gions de Soumy, Jytomyr, Zaporojia, Donetsk et Louhansk.          Cette liste ne contient pas d\u2019informations sur la ville de Marioupol ou celle de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une cinquantaine de sites culturels ukrainiens endommag\u00e9s par l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-04-01T16:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T16:08:19+00:00","articleBody":"     A Kiev, le gouvernement ukrainien a refus\u00e9 de confirmer la frappe, mais n\u2019a pas formellement d\u00e9menti. Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0ni confirmer ni d\u00e9mentir que l\u2019Ukraine \u00e9tait impliqu\u00e9e\u00a0\u00bb. Puis Oleksiy Arestovych, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne s\u2019est born\u00e9 \u00e0 affirmer que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se battait en territoire ukrainien, et a sugg\u00e9r\u00e9 un sabotage.          Kiev \u00ab\u00a0a recours \u00e0 tous les moyens d\u2019action pour d\u00e9fendre l\u2019Ukraine, son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la paix et la tranquillit\u00e9 au-dessus de nos t\u00eates. Nous menons des op\u00e9rations militaires de d\u00e9fense sur notre territoire. Mais pour ce qui se produit sur le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la responsabilit\u00e9 en incombe \u00e0 la direction de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, et c\u2019est \u00e0 eux de se d\u00e9brouiller avec ce qu\u2019il s\u2019y passe\u00a0\u00bb, a dit Oleksiy Arestovych, dans une vid\u00e9o sur Facebook. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que quelqu\u2019un a fum\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il ne devait pas\u2026 Peut-\u00eatre quelque chose d\u2019autre, peut-\u00eatre des militaires russes qui sabotent l\u2019ex\u00e9cution des ordres avec les moyens accessibles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                         Lire aussi :  Un d\u00e9p\u00f4t de carburant en territoire russe vis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions et incendie \u00e0 Belgorod\u00a0: ce que dit Kiev","dateModified":"2022-04-01T16:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:57:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst-ce que le transport d'armes nucl\u00e9aires par l'avion russe qui a survol\u00e9 le Gotland hier a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 ?\r\n    Su\u00e9die         Bonjour Su\u00e9die,          Voici la r\u00e9ponse qu\u2019Anne-Fran\u00e7oise Hivert, la correspondante du Monde en Scandinavie, a faite hier, \u00e0 ce sujet\u00a0:          R\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la cha\u00eene TV4 le 30\u00a0mars, l\u2019information selon laquelle deux des quatre bombardiers russes ayant survol\u00e9 ill\u00e9galement le territoire su\u00e9dois, au-dessus de l\u2019\u00eele de Gotland, le 2\u00a0mars, \u00e9taient arm\u00e9s de projectiles nucl\u00e9aires, a fait beaucoup de bruit en Su\u00e8de. Sauf que plusieurs experts mettent s\u00e9rieusement en doute l\u2019information.          Interrog\u00e9 par l\u2019agence de presse TT, Andreas H\u00f6rnedal, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de d\u00e9fense totale \u00e0 Stockholm, estime que la fa\u00e7on de \u00ab\u00a0voler et man\u0153uvrer va \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement [que les avions devraient avoir] avec une telle charge\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les images \u2013 \u00ab\u00a0ayant une r\u00e9solution tr\u00e8s faible\u00a0\u00bb \u2013 publi\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0H\u00f6rnedal affirme que \u00ab\u00a0les avions avaient l\u2019air compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et c\u2019est le cas pour tous les avions\u00a0\u00bb.          Sur Twitter, Johan Wiktorin, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et membre de l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences militaires, assure lui aussi \u00eatre \u00ab\u00a0sceptique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La formation avec une escorte de SU-27 d\u00e9crite dans le cadre de la violation va (\u2026) \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement avec une telle charge\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il notamment.                    Par ailleurs, le chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, Carl-Johan Edstr\u00f6m, dans une interview au quotidien Dagens Nyheter, le 30\u00a0mars, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous avions consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y avait une menace accrue contre la Su\u00e8de li\u00e9e \u00e0 cet incident, ou d\u2019autres incidents r\u00e9cents, nous aurions communiqu\u00e9 l\u2019information. Nous ne voyons pas de raison d\u2019\u00eatre plus inquiet \u00e0 cause de cet \u00e9v\u00e9nement.\u00a0\u00bb          Carl-Johan Edstr\u00f6m a aussi insist\u00e9 sur l\u2019importance de ne pas \u00ab\u00a0inqui\u00e9ter la population pour rien\u00a0\u00bb et rappeler que des appareils su\u00e9dois avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s imm\u00e9diatement sur les lieux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons montr\u00e9 que nous \u00e9tions si bien pr\u00e9par\u00e9s que nous avons vu les avions russes arriver et que nous avons pu \u00eatre sur place avec des avions de chasse qui auraient pu agir si la situation s\u2019\u00e9tait encore aggrav\u00e9e.\u00a0\u00bb TV4 maintient ses informations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T16:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:51:29+00:00","articleBody":"     Ce matin, un autre de nos journalistes a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur la d\u00e9pendance de la France et de l\u2019Europe aux hydrocarbures russes. Vous pouvez retrouver le compte rendu de l\u2019\u00e9change avec les lecteurs dans cet article.                    Lire aussi :  Gaz russe\u00a0: \u00ab\u00a0Le vrai sujet est de diminuer g\u00e9n\u00e9ralement notre exposition aux \u00e9nergies fossiles import\u00e9es\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Compte rendu du tchat de ce matin sur l\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-04-01T15:55:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:44:03+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 vous, le tchat avec Laurence Geai est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-01T15:55:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:43:25+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour, quelle photo vous a le plus marqu\u00e9 dans ce conflit et pourquoi ?    CAmille         Bonjour Camille,          Il y a trois photos qui m\u2019ont marqu\u00e9e\u00a0: une photo prise vers Irpine par Emilio Morenatti, d\u2019AP. Elle montre des centaines d\u2019Ukrainiens qui fuient la guerre et s\u2019abritent sous un pont. Une autre prise non loin par Lynsey Addario d\u2019une famille touch\u00e9e par des tirs de mortier. Et bien s\u00fbr, tout le travail photographique des deux photographes d\u2019AP \u00e0 Marioupol\u00a0: Evgeniy Maloletka et Mstyslav Chernov, notamment les photos de la maternit\u00e9 bombard\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:40:56+00:00","articleBody":"         A Mykola\u00efv, le 9\u00a0mars\u00a02022. Des sous-munitions (Roquette Smerch) retrouv\u00e9es dans le champ viticole de Mikha\u00efl Molchanov et son fils. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/149fd86_1648827642558-lgeai-mikolaev-9-10mars-8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:38:40+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, Combien de temps \u00eates vous rest\u00e9s en Ukraine? J'imagine que, comme pour les soldats, il faut \u00eatre \"relev\u00e9\" r\u00e9guli\u00e8rement    glagla         Bonjour glagla,          Je suis rest\u00e9e trois semaines en Ukraine. Effectivement, c\u2019est bien de faire des pauses et de revenir en forme, m\u00eame si j\u2019aurais pu rester plus longtemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:36:21+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci\r\nQuand vous \u00eates-vous senti le plus en danger pendant ce conflit ? Pouvez-vous nous raconter ce moment ?    J\u00e9r\u00f4me L         Bonjour J\u00e9r\u00f4me L,          Je parlerais plut\u00f4t de tension, notamment le dernier jour \u00e0 Mykola\u00efv, lorsque l\u2019aviation russe a bombard\u00e9 le centre-ville, proche du lieu o\u00f9 nous \u00e9tions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:35:10+00:00","articleBody":"         Gare d\u2019Odessa, le 6\u00a0mars, un couple se parle au t\u00e9l\u00e9phone avant le d\u00e9part. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/ced8c3a_1648827271116-lgeai-odessa-6-mars-49.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:34:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, allez vous \"compiler\" vos images dans un livre document\u00e9 et illustr\u00e9 ? Merci\r\n    J\u00e9r\u00e9my          Bonjour J\u00e9r\u00e9my,          J\u2019ai effectivement un projet de livre, mais pas dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:33:23+00:00","articleBody":"    Question stupide peut-\u00eatre, mais y a-t-il sur le terrain des photos journalistes russes ?  Si oui, vous vous rencontrez, vous \u00e9changez, vous d\u00e9fendez plus au moins avec virulence votre vision ?    Vousfaitesleplusbeaumetier         Bonjour Vousfaitesleplusbeaumetier,          Oui, j\u2019ai crois\u00e9 sur le terrain une journaliste russe travaillant pour un journal d\u2019opposition russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:31:37+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nEn tant que photographe reporter, dans ce conflit, quel est votre sentiment: estimez vous \u00eatre une cible (\u00e0 abattre ou \u00e0 kidnapper) ou bien vous sentiez vous plut\u00f4t ignor\u00e9e ou m\u00eame plut\u00f4t prot\u00e9g\u00e9e ?    Mathieu          Bonjour Mathieu,          Depuis le d\u00e9but du conflit, plusieurs journalistes ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible par l\u2019arm\u00e9e russe. Je ne me sens pas particuli\u00e8rement prot\u00e9g\u00e9e par mon statut de journaliste dans cette guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:30:23+00:00","articleBody":"    Tchat :\r\nBonjour, je le demandais si vous avez un suivi, un accompagnement psychologique afin de vous aider aussi dans cet \u00e9preuve qu'est la photographie en temps de guerre ?    Seij         Bonjour Seij,          Il y a des psychologues qui d\u00e9briefent les journalistes qui rentrent des zones de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:27:16+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour et merci de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions ! En tant que photographe, comment jugez-vous la situation ? Qu'est-ce qui peut vous faire refuser un terrain particulier et, \u00e0 l'inverse, qu'est-ce qui vous fait dire \u00e0 un moment donn\u00e9 : \"OK, c'est s\u00e9curis\u00e9 et je peux y aller\" ?     Tristan         Bonjour Tristan,          Pour chaque journ\u00e9e de reportage, on regarde la zone o\u00f9 l\u2019on se rend, la s\u00e9curit\u00e9. Mais, c\u2019est al\u00e9atoire. Quand on entend les sir\u00e8nes dans une zone qui est bombard\u00e9e, on respecte les r\u00e8gles, on va dans un abri. Un de mes principes, c\u2019est de ne jamais rester trop longtemps au m\u00eame endroit.              Dans le centre de la ville, la sir\u00e8ne a retenti, des \u00e9tudiants sont venus se r\u00e9fugier dans un abri. Odessa, le 6\u00a0mars\u00a02022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/13/a26972e_95447391-lgeai-odessa-6-mars-42.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:24:20+00:00","articleBody":"    tchat : Les photos prises en Ukraine, quels que soient les photographes, ont souvent une tonalit\u00e9 sombre, froide, voire opaque... Est-ce un choix d'homog\u00e9nisation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 des photographes ou de la r\u00e9daction ? Y a-t-il une esth\u00e9tique propre \u00e0 la guerre en Ukraine ?     andr\u00e9as         Bonjour andr\u00e9as,          Pour ma part, j\u2019ai vu des travaux diff\u00e9rents. On est sur des tonalit\u00e9s froides, sombres, sans doute aussi est-ce li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o du moment. Mais chaque photographe a sa signature, son propre style.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#330000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:21:20+00:00","articleBody":"         La statue du duc de Richelieu, en haut de l\u2019escalier du Potemkine \u00e0 Odessa, a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e avec des sacs de sable en attendant un \u00e9ventuel assaut. Mars 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/226dafe_1648826441241-lgeai-odessa-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:21:01+00:00","articleBody":"              TCHAT - Bonjour, y a-t-il des photos que vous avez prises puis avez d\u00e9cid\u00e9 par la suite de ne pas publier ? Qu'est-ce qui guide vos choix ? Vous-m\u00eame ? La r\u00e9daction ? D'autres \u00e9l\u00e9ments ?    Tropic         Bonjour Tropic,          Il y a effectivement des photos que j\u2019ai choisi de ne pas envoyer, et pour celles o\u00f9 j\u2019ai des doutes, j\u2019en discute avec mes chefs, qui filtrent derri\u00e8re, si besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:35:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:19:43+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour Madame Geai, vos photos peuvent-elles servir de preuves aupr\u00e8s de la Cour Internationale de Justice (La Haye) ? Si oui, comment ?    Nathstat         Rebonjour,          Pour un pr\u00e9c\u00e9dent conflit \u2013 en R\u00e9publique centrafricaine \u2013, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par la Coup p\u00e9nale internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:17:44+00:00","articleBody":"    Tchat Quelles relations entreteniez-vous avec la population envahie ? Que vous disaient les Ukrainiens que vous photographiez ?     Alex de Belgique         Bonjour Alex de Belgique,          On a rencontr\u00e9 beaucoup d\u2019Ukrainiens contents de t\u00e9moigner de leur situation. Mais dans une des zones o\u00f9 nous \u00e9tions \u2013 Odessa \u2013, j\u2019ai rencontr\u00e9 des personnes prorusses qui ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t agressives \u00e0 la vue de mon appareil photo. Il y a toujours des gens qui n\u2019aiment pas \u00eatre pris en photo, et je respecte toujours ce choix.              A Mykola\u00efv, le 13\u00a0mars\u00a02022. Environ cent cinquante civils d\u00e9cident de quitter la ville \u00e0 cause des troupes russes qui approchent. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/f26a342_1648826376979-lgeai-mikolaev-12-13mars-27.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:14:19+00:00","articleBody":"    Tchat. Bonjour, est-ce que l'Ukraine est une zone de conflit plus dure \u00e0 couvrir pour un(e) journaliste par rapport \u00e0 d'autres guerres?    Richard         Bonjour Richard,          La plupart des conflits que j\u2019ai couverts sont difficiles \u00e0 raconter, parce qu\u2019il faut n\u00e9gocier chaque acc\u00e8s. En Ukraine, les civils, la d\u00e9fense territoriale et les militaires ont tr\u00e8s peur des espions russes. Par exemple, je me suis fait arr\u00eater\/contr\u00f4ler de nombreuses fois apr\u00e8s avoir pris des photos de rue. Aussi, les acc\u00e8s pour le front sont compliqu\u00e9s \u00e0 obtenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:10:32+00:00","articleBody":"    Tchat, quel est l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit global en Ukraine ?     Yann          Bonjour Yann,          J\u2019ai trouv\u00e9 les Ukrainiens tr\u00e8s r\u00e9silients et patriotiques pour sauver leur pays de l\u2019invasion russe. Le travail collectif de faire des sacs de sable, d\u2019apprendre \u00e0 tirer, etc., soude la population.              Des volontaires de la d\u00e9fense civile remplissent des sacs de sable, trouv\u00e9 sur la plage. Les femmes sont charg\u00e9s d\u2019ouvrir les sacs, les hommes, de les remplir et de les porter, en formant une cha\u00eene. A Odessa, le 3\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Odessa, le 4\u00a0mars 2022. Des employ\u00e9s de la municipalit\u00e9 peignent le drapeau ukrainien sur la fa\u00e7ade des immeubles. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/d92b3fe_1648825989480-lgeai-defenses-civiles-odessa-46.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:09:50+00:00","articleBody":"         Une femme regarde les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s, le 8\u00a0mars 2022, par un bombardement qui a eu lieu la vieille dans cette zone civile de Mykola\u00efv. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/184cada_1648825524676-lgeai-mikolaev-8mars-40.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:09:18+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour,\r\nLes images que nous voyons de destructions massives sont-elles repr\u00e9sentatives d'un \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, ou bien sont-elles \"choisies\" par les journalistes pour appuyer leur propos, bien que l\u00e0 o\u00f9 l'objectif ne se pose pas, ce soit moins dramatique?\r\nMerci !    Nico         Bonjour Nico,          Toute l\u2019Ukraine n\u2019est \u00e9videmment pas d\u00e9truite. Il y a des zones tr\u00e8s pr\u00e9serv\u00e9es, par exemple, Odessa, la ville o\u00f9 nous \u00e9tions install\u00e9s, mais 100\u00a0kilom\u00e8tres plus loin, la ville rempart de Mykola\u00efv est bombard\u00e9e presque quotidiennement, avec quelques roquettes GRAD. La ville est grande, les d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas flagrants au premier abord.          En revanche, \u00e0 Marioupol, une tr\u00e8s grande de la ville a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements, qui sont plus intensifs.              Dans le centre ville de Mikola\u00efv le 21 mars 2022, un h\u00f4tel et une banque ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un bombardement russe. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/4a3d614_1648826819014-lgeai-mykolaiv-21mars-39.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:05:25+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour! Merci pour ce tchat. Une question toute b\u00eate, travaillez-vous \"en solo\" (\u00e9ventuellement avec un guide\/fixeur) ou plus souvent avec d'autres photojournalistes en duo ou plus ?     LoloLeDino         Bonjour LoloLeDino,          Dans ce cas pr\u00e9cis, j\u2019\u00e9tais en bin\u00f4me avec mon confr\u00e8re Emmanuel Grynszpan, \u00e0 la plume. On a travaill\u00e9 avec un chauffeur, parce qu\u2019Emmanuel parle russe.          Mais la plupart du temps, je travaille seule ou en bin\u00f4me avec un r\u00e9dacteur, parfois avec d\u2019autres photographes. Et bien s\u00fbr, avec un fixeur-traducteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:03:05+00:00","articleBody":"         Voici Vera Pismenna, 60\u00a0ans, v\u00e9t\u00e9rinaire \u00e0 la retraire. Sa maison a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, elle a de nombreux \u00e9clats sur le visage et le corps. Elle est soign\u00e9e dans un centre de soins d\u2019urgences de Mykola\u00efv, le 8\u00a0mars\u00a02022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/b8c2dd9_1648825318196-lgeai-mikolaev-8mars-8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T15:00:33+00:00","articleBody":"    On ne voit jamais de photos de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne de front. Y a-t-il des photoreporters du c\u00f4t\u00e9 russe et dans le Donbass ?    photos         Bonjour photos,          Oui, il y en a, on voit des travaux photographiques, mais on les voit pas beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:59:13+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, l'appareil photo vous permet-il de prendre de la distance par rapport \u00e0 ce que vous voyez sur le terrain ? Ressort-on \"chang\u00e9\" psychologiquement d'un reportage sur un tel conflit ?    Fanny         Bonjour Fanny,          Parfois, mon appareil me prot\u00e8ge, mais il y a des sc\u00e8nes qui m\u2019ont marqu\u00e9e plus que d\u2019autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:57:01+00:00","articleBody":"    Tchat - Bonjour, comment photographier la guerre sans tomber dans des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res tels qu'\u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9, derri\u00e8re son appareil, \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par la fronti\u00e8re que repr\u00e9sente l'appareil et tomber dans l'\"ind\u00e9cence\" ou au contraire ne pas voir la chose qu'\u00e0 travers l'appareil et franchir la fronti\u00e8re du m\u00e9tier ? Comment raconter la guerre \u00e0 travers la photo sans tomber dans des travers malsains de d\u00e9tachement complet ou au contraire sans y laisser son mental ?    SnowinParis         Bonjour SnowinParis,          Effectivement, j\u2019utilise parfois mon appareil photo comme filtre ou pour cacher les \u00e9motions qui peuvent m\u2019envahir. En revanche, j\u2019essaie toujours de dialoguer avec les personnes que je rencontre, de comprendre leur histoire, pour bien appr\u00e9hender mon travail journalistique. Mais \u00e9videmment, c\u2019est un m\u00e9tier qui peut \u00eatre tr\u00e8s dur \u00e9motionnellement. J\u2019essaie de rendre compte au plus juste de ce que vivent les populations dont je raconte l\u2019histoire. Il y a des photos qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 regarder, mais c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9.              A l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Mykola\u00efv, le 16\u00a0mars 2022. Sofia, 12\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par des \u00e9clats lors d\u2019un bombardement russe. Sa m\u00e8re, Ludmila, est \u00e0 son chevet. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/50eb587_1648825232391-lgeai-mikolaev-16-17mars-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:52:47+00:00","articleBody":"              Tchat \r\nBonjour quelle libert\u00e9 ont les reporters et photographes vis \u00e0 vis de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ? Y a t\u2019il obligation d\u2019accr\u00e9ditation ? Y a-t-il ce qu\u2019on peut voir dans certaines arm\u00e9es : la notion de journaliste embarqu\u00e9 ?    Focale35         Bonjour Focale 35,          Il faut en effet avoir une accr\u00e9ditation militaire lorsqu\u2019on est journaliste en Ukraine. Cela permet notamment de passer les check-points sans probl\u00e8me. N\u00e9anmoins, l\u2019acc\u00e8s au front avec les forces militaires n\u2019est pas si simple. C\u2019est souvent les journalistes locaux et les gros m\u00e9dias t\u00e9l\u00e9, mais c\u2019est une impression.              Mykola\u00efv, le 8\u00a0mars 2022. A la sortie de la ville, de nombreux barrages ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/9ab0f01_1648825153369-lgeai-mikolaev-8mars-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:50:37+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nJe renouvelle donc : Mstyslav Chernov et Evgeniy Maloletka \u00e9taient les derniers journalistes rest\u00e9s \u00e0 Marioupol \u00e0 pouvoir couvrir les \u00e9v\u00e8nements dans cette ville assi\u00e9g\u00e9e (pour Associated Press). Ils ont fait un r\u00e9cit digne d\u2019un thriller de leur d\u00e9part le 15 mars : poursuivis par les Russes, recherch\u00e9s par les Ukrainiens et finalement exfiltr\u00e9s par ceux-ci.  On peut vraiment croire que tous les journalistes op\u00e9rant en Ukraine, ou du moins dans les zones de combat, soient fich\u00e9s et suivis par les services russes ? D\u2019autre part, depuis, on a vu des journalistes occidentaux (notamment de TF1) \u00eatre embarqu\u00e9s avec les troupes russes pour des reportages dans cette m\u00eame ville. Est-ce bien \u00e9thique ?    James         Bonjour James,          La Russie punit p\u00e9nalement les journalistes russes qui emploient le mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb. Les deux journalistes de l\u2019agence AP auxquels vous faites allusion montrent au monde la r\u00e9alit\u00e9 crue que la Russie cherche \u00e0 cacher \u00e0 son propre peuple. C\u2019est \u00e9vident qu\u2019ils deviennent des cibles pour les Russes. D\u2019autant plus que des journalistes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris pour cibles de tirs depuis le d\u00e9but du conflit.          TF1 a eu acc\u00e8s \u00e0 Marioupol avec les troupes russes. C\u2019est important de couvrir ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, tout en n\u2019\u00e9tant pas dupe de la propagande russe et de ce qu\u2019ils veulent bien montrer.          Dans la mesure du possible, il faut toujours couvrir les diff\u00e9rents protagonistes d\u2019un conflit, ce que je m\u2019efforce \u00e0 faire, notamment en Syrie, en Centrafrique ou en Isra\u00ebl-Palestine. M\u00eame si ce n\u2019est pas toujours possible.              Le photographe Evgeniy Maloletka de l'Associated Press se tient au milieu des d\u00e9combres d'une frappe a\u00e9rienne sur l'Universit\u00e9 technique d'\u00c9tat Pryazovskyi, jeudi 10 mars 2022, \u00e0 Mariupol. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/7ebf7d0_1647868809120-179859.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:43:40+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour Madame Geai, avez-vous pu acc\u00e9der \u00e0 des territoires occup\u00e9s comme la Crim\u00e9e et le Donbas ? Si oui, pouvez-vous expliquer la situation des civils ukrainiens sur place ? Sont-ils en s\u00e9curit\u00e9, peu importe leur langue ?    Nathstat         Bonjour Nathstat,          Malheureusement pas encore, mais j\u2019aimerais beaucoup, un jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:42:50+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, d'apr\u00e8s vous, comment appr\u00e9hendez-vous les photos de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es ? Doit-on tout montrer ?    Gaston         Bonjour Gaston,          Je prends tout en photo, mais je ne montre pas tout. En Ukraine, il y a tout de m\u00eame une photo que je n\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire, parce qu\u2019elle \u00e9tait trop dure pour moi. Je prends les personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es en photo lorsqu\u2019il y a une information\u00a0: un grand nombre de morts, par exemple. Par ailleurs, je m\u2019efforce de ne pas photographier en plan serr\u00e9 le visage d\u2019une personne qui a perdu la vie.          De plus, je ne suis pas seule \u00e0 d\u00e9cider. Le service Photo du journal \u00e9dite et filtre de son c\u00f4t\u00e9 ce que je lui envoie.              Mikolaev, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tre d'Odessa. Morgue de la ville, qui accueille depuis la guerre, 30cadavres par jour, dont un tiers sont des civils.Le personnel de la morgue est d\u00e9bord\u00e9. Quelques cadavres sont entrepos\u00e9s dehors. Ukraine, le 10 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/c81ca5a_1648563000193-lgeai-mikolaev-9-10mars-61.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:38:54+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, qu'est-ce qui vous a surpris le plus sur le terrain ?    Milos         Bonjour Milos,          Ce qui m\u2019a le plus marqu\u00e9, c\u2019est que c\u2019est tout un pays, un peuple qui est attaqu\u00e9, dont la vie change du jour au lendemain, mais qui pourtant s\u2019adapte. Les civils prennent les armes et sont pr\u00eats \u00e0 tout pour d\u00e9fendre leur pays. Avant d\u2019aller en Ukraine, j\u2019\u00e9tais en Syrie, du c\u00f4t\u00e9 des Kurdes, o\u00f9 ils sont en guerre depuis des ann\u00e9es. En Ukraine, du jour au lendemain, la population a d\u00fb changer de vie.              A Odessa, en Ukraine, le 6\u00a0mars 2022. Entra\u00eenement au tir et au maniement des armes de la d\u00e9fense civile. Tous sont volontaires pour d\u00e9fendre leur ville contre l\u2019invasion russe. Des femmes ont d\u00e9cid\u00e9 de rester et de s\u2019engager. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0c7fa02_1648824195852-lgeai-odessa-6-mars-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:35:30+00:00","articleBody":"    Bonjour ! D'apr\u00e8s vous en tant que photoreporter, quel est le r\u00f4le des images dans ce conflit ? Ont-elles permis de r\u00e9aliser l'horreur de ce qui est en train de se passer ?    Justine         Bonjour Justine, dans chaque conflit, l\u2019image est indispensable. On est dans une guerre d\u2019information. Notre travail permet de montrer ce qu\u2019il se passe sur le terrain. C\u2019est important, d\u2019autant plus que la Russie cache \u00e0 son peuple qu\u2019elle m\u00e8ne une guerre en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T15:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:29:52+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct.              Odessa, mars 2022. Une des art\u00e8res principales du centre-ville est barricad\u00e9e avec des h\u00e9rissons en m\u00e9tal. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/48f9513_1648823253728-lgeai-odessa-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T14:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:27:08+00:00","articleBody":"     Merci de faire pr\u00e9c\u00e9der vos questions du mot \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 16\u00a0h\u00a030, posez vos questions \u00e0 Laurence Geai, notre photojournaliste de retour d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-01T14:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:14:55+00:00","articleBody":"    Si la Chine se mettait \u00e0 aider Moscou financi\u00e8rement et militairement ouvertement au yeux du monde entier puis qu\u2019elle subissent  une pluie de nombreuses  sanctions internationales un peu comme Moscou que deviendra le monde  apr\u00e8s l\u2019isolement de ces deux pays ?     Christian         Bonjour Christian,          Pour l\u2019instant, depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, P\u00e9kin s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les puissances occidentales ont mis en garde P\u00e9kin contre tout soutien au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact des sanctions. Les entreprises chinoises font preuve de prudence dans leurs \u00e9changes avec la Russie, de peur d\u2019\u00eatre frapp\u00e9es par ricochet par ces sanctions.          Vendredi, l\u2019UE a appel\u00e9 P\u00e9kin \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas interf\u00e9rer\u00a0\u00bb dans les sanctions occidentales visant la Russie. \u00ab\u00a0Les entreprises regardent comment les pays se positionnent (\u2026). Aucun citoyen europ\u00e9en ne comprendrait que [la Chine] soutienne la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 poursuivre sa guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a pr\u00e9venu Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet en visioconf\u00e9rence avec le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T14:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:01:51+00:00","articleBody":"         Un homme jette des d\u00e9bris de b\u00e2timents d\u00e9truits lors des combats entre les forces russes et ukrainiennes dans un grand crat\u00e8re d\u2019explosion \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, vendredi 1er\u00a0avril\u00a02022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/063d979_1648821616660-207592.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-01T14:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:00:53+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T14:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T14:00:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, 10\u00e9me question on ne sait jamais, L'OTAN pratique t'il des techniques de dissuasion comme la russie? car on entent toujours parler des forces russes qui viennent lorgner sur le territoire des pays membres mais pas l'inverse.    Fafa         Bonjour Fafa,          Si vous pensez aux incursions a\u00e9riennes russes, \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019\u00eele du Gotland, en Su\u00e8de, l\u2019OTAN ne va pas jusqu\u2019\u00e0 survoler la Russie ou la Bi\u00e9lorussie. N\u00e9anmoins, hier, un B-52 survolait la Pologne et patrouillait aux abords de Kaliningrad et de la Bi\u00e9lorussie.              B-52 FLIGHTRADAR24.COM       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/5687cdf_1648732574677-b-52.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T14:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T13:48:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, question curieuse : y a-t-il une r\u00e9action de la part des pays dont on n'entend pas parler tr\u00e8s souvent sur la sc\u00e8ne internationale (Islande, Andorre, Liechtenstein, Luxembourg, etc.) face \u00e0 la guerre ?    Max         Bonjour, Max,          L\u2019Islande a condamn\u00e9 l\u2019attaque russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La principaut\u00e9 d\u2019Andorre a pris la d\u00e9cision de sanctionner la Russie et la Bi\u00e9lorussie. Le Liechtenstein s\u2019est ralli\u00e9 \u00e0 la condamnation par l\u2019UE de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Et Xavier Bettel, le premier ministre luxembourgeois, a aussi condamn\u00e9 la Russie. Le pays a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0fournir du mat\u00e9riel l\u00e9tal et non l\u00e9tal ainsi que de l\u2019appui logistique et une contribution financi\u00e8re, mais aussi de renforcer le personnel militaire en Lituanie dans le cadre de la pr\u00e9sence avanc\u00e9e renforc\u00e9e de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, rapportait le Luxemburger Wort, le 28\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T14:19:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T13:28:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en \u0153uvre l\u2019initiative propos\u00e9e par la France d\u2019instaurer des couloirs humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Volodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron au sujet de l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioup...","dateModified":"2022-04-01T13:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T13:15:50+00:00","articleBody":"    l'Australie va t elle donner des blind\u00e9s \u00e0 l'Ukraine    nathy         Bonjour nathy,          Oui, l\u2019Australie va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des Bushmaster, des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes sur roues construits par la filiale australienne du groupe industriel fran\u00e7ais Thales. Selon le Sydney Morning Herald, ils seront convoy\u00e9s depuis l\u2019Australie par les avions de transport C-17 Globemaster, qui peuvent en embarquer trois ou quatre par vol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T13:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#329066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T13:07:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que la frappe ukrainienne en Russie a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 officiellement par les autorit\u00e9s ukrainiennes ou peut-il s'agir d'une op\u00e9ration sous faux pavillon de mani\u00e8re \u00e0 justifier \u00e0 posteriori une r\u00e9action \u00e9nergique de l'arm\u00e9e russe ? Merci de votre r\u00e9ponse    Djamel        Est ce que l'arm\u00e9e ukrainienne a communiqu\u00e9 sur l'attaque du d\u00e9p\u00f4t de carburant?\r\nLes Russes ont pour habitude de faire de fausses attaques sur leur propre sol pour justifier une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale...    rde        Bonjour ; attaque ukrainienne sur le sol russe : et si V. Poutine utilisait ici sa bonne vieille strat\u00e9gie : provoquer lui-m\u00eame un tel bombardement, pour ensuite incriminer les ukrainiens ; un satan\u00e9 poisson d'avril !    Arthur         Bonjour Djamel, rde et Arthur,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 poser cette question. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne pouvait ni confirmer ni infirmer les informations faisant \u00e9tat de l\u2019implication de l\u2019Ukraine dans cette frappe, car il ne dispose pas d\u2019informations militaires, annonce l\u2019agence Reuters. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral ukrainiens n\u2019ont pas r\u00e9pondu aux demandes de commentaires de l\u2019agence Reuters. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a dit \u00e0 un journaliste du quotidien allemand Bild qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019a pas d\u2019information\u00a0\u00bb concernant une attaque ukrainienne sur Belgorod.          Pour ce qui est d\u2019une \u00ab\u00a0attaque sous faux drapeau\u00a0\u00bb, les r\u00e9seaux sociaux s\u2019interrogent \u2013 comment deux h\u00e9licopt\u00e8res ont-ils pu entrer dans l\u2019espace a\u00e9rien russe pour s\u2019en prendre \u00e0 une installation strat\u00e9gique sans \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s et abattus\u00a0?, etc.  \u2013\u00a0; les seuls \u00e0 pouvoir r\u00e9pondre sont les pilotes des deux Mi-24.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T13:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T12:04:53+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 notre carte","dateModified":"2022-04-01T12:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:54:58+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct.          Il s\u2019agit de soldats ukrainiens dans la banlieue de Kiev, le 31\u00a0mars 2022, en pleine invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.              Des soldats ukrainiens se tiennent pr\u00e8s d\u2019un char russe br\u00fbl\u00e9 dans la banlieue de Kiev, le 31 mars 2022, en pleine invasion de l\u2019Ukraine par la Russie RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2b08034_1648810598913-364419.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T12:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:45:46+00:00","articleBody":"     Un peu plus de 4,1\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e par les Russes le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). \u00ab\u00a0Forc\u00e9s de fuir pour rester en vie. Forc\u00e9s d\u2019abandonner leur foyer. Forc\u00e9s de se s\u00e9parer de leurs familles. Cette trag\u00e9die doit prendre fin\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le HCR.          Depuis le 22\u00a0mars, le flux de r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019est nettement ralenti, aux alentours de quarante mille passages quotidiens. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans l\u2019un des pays limitrophes, ou bien en trouvant refuge ailleurs en Ukraine. L\u2019Organisation des nations unies (ONU) estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          L\u2019Europe n\u2019a pas connu de tels flots de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale. Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants.\u00a0Selon l\u2019Unicef, environ deux millions d\u2019enfants se trouvent parmi les personnes ayant fui. L\u2019organisation estime aussi que plus de la moiti\u00e9 des 7,5\u00a0millions d\u2019enfants que compte le pays sont soit des d\u00e9plac\u00e9s internes soit des r\u00e9fugi\u00e9s.          Environ 204\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens ont aussi fui le pays et rencontrent parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e (Sud), annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, ni les zones de l\u2019Est sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses depuis la m\u00eame ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,1\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens selon le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-04-01T11:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:41:55+00:00","articleBody":"     L\u2019acteur fran\u00e7ais a d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, les \u00ab\u00a0folles d\u00e9rives inacceptables\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine et apport\u00e9 son soutien au \u00ab\u00a0peuple russe [qui n\u2019en] est pas responsable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense que Depardieu ne comprend sans doute pas tout ce qui se passe, car il n\u2019est pas totalement plong\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0\u00bb, a persifl\u00e9 vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Il ne comprend pas (\u2026) ce que sont [les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine de] Donetsk et Louhansk, il n\u2019est pas au courant des bombardements de civils\u00a0\u00bb, dont Moscou accuse Kiev, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Si cela est n\u00e9cessaire, nous sommes pr\u00eats \u00e0 le lui raconter et \u00e0 lui expliquer afin qu\u2019il comprenne mieux. S\u2019il le souhaite.\u00a0\u00bb          Signe de l\u2019agacement suscit\u00e9 \u00e0 Moscou par les critiques de M. Depardieu, un d\u00e9put\u00e9 russe, Soultan Khamzaev, a appel\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 lui retirer la nationalit\u00e9 russe et \u00e0 transf\u00e9rer ses biens immobiliers dans le pays \u00e0 des associations caritatives. \u00ab\u00a0Il est important de parler de la n\u00e9cessit\u00e9 de retirer son passeport \u00e0 G\u00e9rard Depardieu pour ses attaques pr\u00e9somptueuses et sa pr\u00e9tention \u00e0 parler au nom du peuple russe, qui ne lui a pas d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0\u00bb ce droit, a d\u00e9clar\u00e9 M. Khamzaev, cit\u00e9 par les agences russes.          M.\u00a0Depardieu poss\u00e8de un passeport russe depuis 2013, un document remis personnellement par M. Poutine, qu\u2019il a couvert d\u2019\u00e9loges ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le comparant par exemple au pape Jean-Paul II. Mais apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019acteur fran\u00e7ais a exprim\u00e9 son opposition contre cette \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb, appelant le 1er\u00a0mars \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater les armes et \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe Kremlin veut \u00ab\u00a0expliquer\u00a0\u00bb la guerre en Ukraine \u00e0 G\u00e9rard Depardieu","dateModified":"2022-04-01T12:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:30:07+00:00","articleBody":"      Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole de la ville de Belgorod, en Russie, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 vendredi matin, provoquant plusieurs explosions et un incendie important. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une op\u00e9ration ukrainienne, tr\u00e8s probable, a \u00e9t\u00e9 rapidement reprise par les autorit\u00e9s russes.\u00a0Elle n\u2019avait, pour le moment, pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Deux personnes travaillant sur ce d\u00e9p\u00f4t g\u00e9r\u00e9 par l\u2019entreprise Rosneft auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Apr\u00e8s le lever du jour, un incendie important \u00e9tait toujours visible sur place, avec au moins huit r\u00e9servoirs en train de br\u00fbler. Les habitants de trois rues voisines ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.          Les pourparlers entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ont repris vendredi, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, en visioconf\u00e9rence, a annonc\u00e9 un n\u00e9gociateur russe. Peu avant, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait estim\u00e9 que l\u2019attaque sur le d\u00e9p\u00f4t de carburant allait peser sur les n\u00e9gociations.          Vendredi devait avoir lieu l\u2019\u00e9vacuation de civils toujours pris au pi\u00e8ge dans la ville assi\u00e9gi\u00e9e de Marioupol. Un convoi restreint de la Croix-Rouge est parti de Zaporijia vendredi matin, esp\u00e9rant aller \u00e0 la rencontre des quarante-cinq cars affr\u00e9t\u00e9s par l\u2019Ukraine. Toutefois, un porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a estim\u00e9, dans la matin\u00e9e, qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas certain que l\u2019\u00e9vacuation puisse se d\u00e9rouler. Par ailleurs, les trois v\u00e9hicules partis en direction de Marioupol n\u2019\u00e9taient pas autoris\u00e9s \u00e0 convoyer des vivres et de l\u2019aide humanitaire. Selon des estimations, environ 160\u00a0000\u00a0habitants seraient encore dans la cit\u00e9 portuaire.          D\u2019apr\u00e8s le dernier rapport du renseignement britannique, les forces ukrainiennes ont repris du terrain dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord-est de Kiev. Le gouverneur de la r\u00e9gion a aussi d\u00e9clar\u00e9, vendredi, que les troupes russes qui assi\u00e9geaient la ville depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avaient commenc\u00e9 \u00e0 se retirer. Moscou a annonc\u00e9 concentrer ses efforts militaires sur l\u2019est du pays, mais aucun retrait significatif n\u2019a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 pour le moment. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion, des soldats russes sont encore d\u00e9ploy\u00e9s au nord de Tchernihiv, en direction de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie et la Russie, et il est pr\u00e9matur\u00e9 de baisser la garde.          A partir de vendredi, les acheteurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb devront avoir des comptes en roubles, faute de quoi la Russie ne les livrera pas, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe, les Europ\u00e9ens refusant le paiement en roubles exig\u00e9 par Moscou, a r\u00e9agi le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire. Les pays europ\u00e9ens continueront de payer le gaz russe en euros et dollars comme cela est \u00ab\u00a0\u00e9crit dans les contrats\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-01T11:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:18:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la frappe sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Belgorod, en Russie, l\u2019agence de presse russe TASS a fait part dans la journ\u00e9e d\u2019un second incident. Une roquette serait tomb\u00e9e sur le territoire du village de Nikolsko\u00efe,\u00a0\u00e9galement dans la r\u00e9gion de Belgorod, mais \u00e0 environ cinquante kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re.          Selon cette source, la roquette venait du territoire ukrainien et n\u2019a fait aucune victime ni aucun d\u00e9g\u00e2t en tombant. Des images de la frappe ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur la messagerie s\u00e9curis\u00e9e Telegram\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une roquette est tomb\u00e9e sur le village russe de Nikolsko\u00efe, dans la r\u00e9gion de Belgorod","dateModified":"2022-04-01T11:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:15:46+00:00","articleBody":"     Gefco, entreprise internationale fran\u00e7aise dans le secteur du transport et de la logistique, va racheter les 75\u00a0% de parts de son actionnaire majoritaire, les Chemins de fer russes (RZD), plac\u00e9 sous sanctions internationales pour son r\u00f4le dans la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le groupe. Alors que plusieurs repreneurs s\u2019\u00e9taient manifest\u00e9s, \u00ab\u00a0le directoire de Gefco a d\u00e9cid\u00e9, avec l\u2019accord de son conseil de surveillance, que la soci\u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame rach\u00e8tera les 75\u00a0% de ses parts actuellement d\u00e9tenues par les Chemins de fer russes\u00a0\u00bb, a inform\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Cette op\u00e9ration devrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \u00ab\u00a0avant le 11\u00a0avril\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise du transport Gefco va racheter les parts des Chemins de fer russes, son actionnai...","dateModified":"2022-04-01T11:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T11:01:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une frappe en Russie sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant, attribu\u00e9e aux forces ukrainiennes, Moscou a estim\u00e9 que cette attaque allait peser sur les pourparlers en cours avec la partie ukrainienne. \u00ab\u00a0Il est clair qu\u2019on ne peut pas consid\u00e9rer cela comme quelque chose qui va cr\u00e9er les conditions appropri\u00e9es pour la poursuite des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          Vendredi matin, deux h\u00e9licopt\u00e8res ont touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Belgorod, en Russie. La r\u00e9alit\u00e9 des frappes ne fait aucun doute, ce qui explique probablement que les autorit\u00e9s russes n\u2019aient pas cherch\u00e9 \u00e0 temporiser ou \u00e0 dissimuler les faits. L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une op\u00e9ration ukrainienne, tr\u00e8s probable, a \u00e9t\u00e9 rapidement reprise par les autorit\u00e9s russes, mais elle n\u2019avait, pour le moment, pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 ukrainien.          De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a tout de m\u00eame fait \u00e9tat de progr\u00e8s dans les discussions avec l\u2019Ukraine, il a annonc\u00e9 que Moscou pr\u00e9parait sa r\u00e9ponse aux propositions formul\u00e9es par Kiev.          S\u2019exprimant devant la presse, le chef de la diplomatie russe a jug\u00e9 que les discussions devaient se poursuivre, tout en disant avoir constat\u00e9 que les Ukrainiens commen\u00e7aient \u00e0 se montrer beaucoup plus \u00ab\u00a0compr\u00e9hensifs\u00a0\u00bb au sujet de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et du Donbass, o\u00f9 Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et Louhansk.          Vendredi, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, les pourparlers ont repris en visioconf\u00e9rence, a annonc\u00e9 un n\u00e9gociateur russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant russe va peser sur les n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine, avertit l...","dateModified":"2022-04-01T11:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:50:21+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/8fce406_1648807272247-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-04-01T10:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:48:24+00:00","articleBody":"     Nous allons clore ce tchat. Notre journaliste Nabil Wakim, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses contributions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-04-01T10:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:47:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nA-t-on une id\u00e9e assez pr\u00e9cise du temps qui serait n\u00e9cessaire pour que l'Europe de l'ouest puisse s'\u00e9manciper totalement du gaz russe (par ex construction de terminaux pour le GNL, augmentation de la production d'autres partenaires...) ?\r\nTCHAT    c'est pas demain la veille ?         Bonjour et merci pour cette question. L\u2019Europe mettra longtemps \u00e0 se d\u00e9barrasser du gaz russe, au mieux cinq ans. Si elle veut le faire, elle doit s\u2019appuyer sur un bouquet de solutions\u00a0: en premier lieu, r\u00e9duire sa consommation d\u2019\u00e9nergie de mani\u00e8re massive, pas simplement les particuliers mais aussi les entreprises et les pouvoirs publics. Ensuite, elle doit trouver d\u2019autres sources d\u2019approvisonnement. Mais pour les prochaines ann\u00e9es, le gaz import\u00e9 par bateau ne pourra repr\u00e9senter qu\u2019une moiti\u00e9, environ, du gaz russe import\u00e9 en Europe. L\u2019UE doit \u00e9galement d\u00e9velopper plus rapidement les \u00e9nergies renouvelables et l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Mais ce chemin sera tr\u00e8s co\u00fbteux\u00a0: le gaz import\u00e9 par bateaux est plus cher que le gaz russe.  Il ne pourra \u00eatre rendu acceptable qu\u2019en r\u00e9duisant les consommations d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:42:29+00:00","articleBody":"    Bonjour,  une suspension des livraisons de gaz russe pourrait elle mettre en danger la stabilit\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique de certains pays europ\u00e9ens ?     Electron         Bonjour, Electron,          Merci pour cette question importante. On n\u2019y pense pas souvent, mais le gaz est tr\u00e8s utilis\u00e9 pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Europe. En France il ne compte que pour 8\u00a0% du bouquet \u00e9lectrique, mais pour plus de 15\u00a0% en Allemagne \u2013 d\u2019autres pays sont plus d\u00e9pendants encore. Il est essentiel de comprendre que le r\u00e9seau europ\u00e9en est interconnect\u00e9 et qu\u2019il faut maintenir en permanence un \u00e9quilibre entre l\u2019offre et la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Europe \u00e0 la seconde pr\u00e8s. Si des centrales \u00e0 gaz venaient \u00e0 manquer \u00e0 l\u2019appel, il y a un risque de devoir recourir \u00e0 des coupures cibl\u00e9es pour soulager le r\u00e9seau. Nous n\u2019en sommes pas l\u00e0, mais si les tensions autour du gaz s\u2019aggravent, cela peut repr\u00e9senter un risque dans le futur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:35:18+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, si les europ\u00e9en d\u00e9cident de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance au gaz russe, la Russie se tournera vers d'autres march\u00e9s (Ce gaz sera br\u00fbl\u00e9 t\u00f4t ou tard).\r\nQuels sont nos leviers de menaces et mesures de r\u00e9torsions envers les pays int\u00e9ress\u00e9s (Inde, Asie, Japon)?    SodaBulle         Bonjour SodaBulle, la Russie peut se tourner vers d\u2019autres march\u00e9s pour exporter son p\u00e9trole, mais c\u2019est beaucoup plus difficile pour son gaz\u00a0: ses gazoducs et ses champs gaziers sont tourn\u00e9s vers l\u2019Europe et elle ne peut pas facilement renvoyer cette production en Chine, par exemple. Si elle interrompait les livraisons vers l\u2019Europe, elle pourrait stocker quelques jours, mais serait ensuite oblig\u00e9e de br\u00fbler le gaz ou d\u2019interrompre ses op\u00e9rations. On comprend bien que ce n\u2019est pas l\u00e0 son int\u00e9r\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:31:15+00:00","articleBody":"    Il existe en France des fournisseurs de gaz dit vert, renouvelable. Quelle proportion du gaz consomm\u00e9 provient de cette source et est-il envisageable de d\u00e9velopper cet production \u00e0 court terme ?    Vert         Bonjour, Vert,          Le gaz renouvelable, parfois appel\u00e9 biom\u00e9thane ou biogaz, est principalement issu de d\u00e9chets agricoles qui mac\u00e8rent dans de grandes cuves (des m\u00e9thaniseurs), il est ensuite inject\u00e9 dans le r\u00e9seau de gaz. A l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, cela concerne moins de 1\u00a0% du gaz consomm\u00e9 en France. Le secteur gazier esp\u00e8re d\u00e9velopper rapidement cette production, en s\u2019appuyant sur des agriculteurs. La France esp\u00e8re atteindre 10\u00a0% de biogaz d\u2019ici \u00e0 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:28:55+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le chat!\r\nUn article des Echos \u00e9voque la possibilit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens de payer en Euros \u00e0 une banque russe non vis\u00e9e par les sanctions, qui se chargerait d'effectuer la conversion en Roubles (avec un accord sur les commissions de change) pour ensuite reverser l'argent \u00e0 Gazprom. Ce tour de passe passe permettrait de r\u00e9gler la situation dans les faits, et de soutenir un peu le rouble.\r\nPensez-vous qu'une telle solution est acceptable par les Russes (signe qu'ils cherchent avant tout \u00e0 soutenir leur monnaie), ou au contraire, recherchent-ils surtout un signal d'\"affaiblissement\" des Occidentaux, et donc pr\u00e9f\u00e8rent attendre que nous acceptions, forc\u00e9s, de payer directement en roubles?    TourDePassePasse         Bonjour, TourDePassePasse,          Oui, c\u2019est une des pistes possibles, sur laquelle comptent les Europ\u00e9ens, en passant par la banque Gazprombank, la banque du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, qui se chargerait de convertir les euros ou les dollars en roubles. Vladimir Poutine a envoy\u00e9 au cours des derni\u00e8res heures des signaux contradictoires\u00a0: il a affirm\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accepter une telle m\u00e9canique, avant de sembler revenir sur ses propos. Mon coll\u00e8gue Adrien P\u00e9cout fait le tour de la question dans cet article.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:26:15+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, le gaz am\u00e9ricain de remplacement est il de schiste? N' y a t il pas un probl\u00e8me \u00e9cologique en plus du r\u00e9chauffement? \r\n    Carbonara         Bojour, Carbonara,          Oui, le gaz produit aux Etats-Unis est du gaz dit \u00ab\u00a0de schiste\u00a0\u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, il est extrait d\u2019une mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente de celle qui est employ\u00e9e pour le gaz russe, mais il s\u2019agit dans tous les cas de m\u00e9thane. C\u2019est donc la m\u00eame chose. Vous avez raison, l\u2019extraction de gaz de schiste est d\u00e9sastreuse pour l\u2019environnement de plusieurs mani\u00e8res, notamment parce qu\u2019il faut multiplier les forages et que cela provoque des fuites importantes de m\u00e9thane, qui contribue plus encore que le CO2 au r\u00e9chauffement climatique. On peut toutefois noter qu\u2019aucune extraction d\u2019hydrocarbure ne peut se faire sans impact sur l\u2019environnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:19:59+00:00","articleBody":"    Je suis un peu perdu dans les proportions de cette \u00e9nergie du gaz. Quel est son poids dans la demande \u00e9nerg\u00e9tique totale d'un pays comme la France ? (par exemple il me semble que l'\u00e9lectricit\u00e9 -majoritairement nuclaire- repr\u00e9sente un tiers de l'\u00e9nergie totale consomm\u00e9e).    \u00c9chelles         Bonjour, Echelles,          Vous avez raison de souligner qu\u2019il faut avoir en t\u00eate les ordres de grandeur. Le bouquet \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais se compose de 40\u00a0% de nucl\u00e9aire, 28\u00a0% de p\u00e9trole, 16\u00a0% de gaz naturel, 14\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables et d\u00e9chets, et 2\u00a0% de charbon. Mais il ne faut pas confondre le bouquet \u00e9nerg\u00e9tique et le bouquet \u00e9lectrique, lequel est compos\u00e9 \u00e0 70\u00a0% de nucl\u00e9aire.          Cela dit, toutes les \u00e9nergies ne sont pas substituables\u00a0: le gaz est l\u2019une des principales \u00e9nergies utilis\u00e9es pour se chauffer, mais il est \u00e9galement tr\u00e8s utlis\u00e9 pour l\u2019industrie, et dans une moindre mesure en France pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:14:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci beaucoup pour ce chat. On entend finalement tr\u00e8s peu parler de ce besoin d'aller vers plus de \"sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\", que ce soit par les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ou m\u00eame dans la presse (les messages \u00e0 ce sujet du r\u00e9gulateur de l'\u00e9nergie par ex ont \u00e9t\u00e9 peu publicis\u00e9s). Est-ce un tabou ? N'est-ce pas tr\u00e8s probl\u00e9matique que personne ne semble s'autoriser \u00e0 encourager cette sobri\u00e9t\u00e9 (au moins aupr\u00e8s de ceux qui le peuvent) ?    1degredemoinschezsoi         Bonjour 1degr\u00e9demoins, vous avez raison cette question de la sobri\u00e9t\u00e9 devrait redevenir centrale. Pour m\u00e9moire la France a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 une grande op\u00e9ration de ce type...en 1973, lors de la \u00ab\u00a0chasse au gaspi\u00a0\u00bb, pour inciter \u00e0 consommer moins (Cette vid\u00e9o rappelera des souvenirs \u00e0 certain.e.s). Malheureusement, ces r\u00e9flexes n\u2019ont pas persist\u00e9 quand les prix du p\u00e9trole sont retomb\u00e9s. Une chose est certaine\u00a0: limiter la consommation d\u2019\u00e9nergie, c\u2019est bon pour le climat, mais aussi pour le portefeuille des m\u00e9nages et d\u00e9sormais pour sortir de la d\u00e9pendance \u00e0 la Russie. Ceci dit, c\u2019est aussi un sujet tabou politiquement\u00a0: m\u00eame les candidats qui se r\u00e9clament de la sobri\u00e9t\u00e9, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon ou Yannick Jadot, h\u00e9sitent \u00e0 faire campagne sur ce sujet. Le gouvernement reste lui aussi tr\u00e8s prudent sur le sujet, comme le rappelait r\u00e9cemment ma coll\u00e8gue Elsa Conesa dans cet article, par peur d\u2019\u00eatre accus\u00e9 de ressusciter le rationnement. Je suis d\u2019accord avec vous, je trouve dommage que cette th\u00e9matique n\u2019ait pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9merger dans le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:08:46+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nbonjour, pourquoi la Russie veut-elle imposer un paiement en roubles pour le gaz et pas pour le p\u00e9trole ?    JeanJeand'ici         Bonjour JeanJeand\u2019ici, c\u2019est une bonne question\u00a0et elle soul\u00e8ve une bizarrerie parmi d\u2019autres dans cette affaire\u00a0: la Russie veut imposer le paiement en roubles uniquement aux pays qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb, mais pas aux autres, qui pourront continuer \u00e0 acheter du gaz et du p\u00e9trole en euros et en dollars. Je n\u2019ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, mais il semble clair que cette menace s\u2019adresse d\u2019abord aux Europ\u00e9ens, pour leur rappeler \u00e0 quel point ils sont d\u00e9pendants du gaz russe, alors qu\u2019ils ont de nombreuses autres sources d\u2019approvisionnement pour le p\u00e9trole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:05:13+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Wakim,\r\n\r\nMerci pour ce live tr\u00e8s \u00e9clairant. Ma question est la suivante: se restreindre de gaz russe, est-ce dans un premier temps faire un bond en arri\u00e8re concernant la production \u00e9nerg\u00e9tique? En attendant le d\u00e9ploiement d'\u00e9nergies \"vertes\", un retour forc\u00e9 \u00e0 des \u00e9nergies moins \"propres\" telles que le nucl\u00e9aire ou le charbon?    Le Gazouilleur.         Bonjour Le Gazouilleur, la question que vous posez est cruciale\u00a0: beaucoup d\u2019experts du secteur s\u2019inqui\u00e8tent du fait que, pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe, on se repose beaucoup plus sur le charbon pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, plut\u00f4t que sur le gaz. C\u2019est notamment un risque important en Allemagne. La France envisage par ailleurs de maintenir la production d\u2019une centrale \u00e0 charbon qui devait fermer hier, celle de Saint-Avold (en Moselle). Par ailleurs, l\u2019Europe se lance dans la construction de plusieurs terminaux pour accueillir des navires charg\u00e9s en gaz liqu\u00e9fi\u00e9, ce qui pourrait remplacer la d\u00e9pendance au gaz russe par une d\u00e9pendance au gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Mes coll\u00e8gues Perrine Mouterde et Audrey Garic ont \u00e9crit un bon article \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:04:01+00:00","articleBody":"         Sur cette photo d\u2019archive prise le 1er mars 2022, un conteneur est d\u00e9cor\u00e9 d\u2019une carte montrant le gazoduc Nord Stream 2, qui devait livrer du gaz russe aux m\u00e9nages europ\u00e9ens, dans la zone industrielle de Lubmin, dans le nord-est de l\u2019Allemagne. JOHN MACDOUGALL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0b9b68e_1648807387249-000-324z3gw.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T10:00:02+00:00","articleBody":"              Est-ce que les chaudi\u00e8res sont branch\u00e9es directement au bout des gazoducs russes ? S'ils coupent le gaz, est-ce qu'on a moyen d'avoir de l'eau chaude pendant encore un moment ?    NR         Bonjour NR,          Votre chaudi\u00e8re n\u2019est pas branch\u00e9e sur un gazoduc russe, sauf si vous utilisez une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 de gaz pour vos besoin personnels \ud83d\ude09. Tous les pays europ\u00e9ens disposent de stockages de gaz, qui sont g\u00e9n\u00e9ralement remplis pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour \u00eatre utilis\u00e9s pendant l\u2019hiver. En cas de coupure \u2013 qui n\u2019est pas, je le r\u00e9p\u00e8te, le sc\u00e9nario le plus probable \u2013, la France puiserait dans ses stockages d\u2019abord et continuerait d\u2019importer du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) par bateaux. Cela ne compenserait pas la totalit\u00e9 du gaz russe, mais impliquerait de s\u2019organiser \u00e0 terme pour r\u00e9duire nos consommations (et cela concernerait plus le chauffage que l\u2019eau chaude).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:55:17+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nSi on regarde les fournisseurs alternatifs potentiels de gaz, la Russie et son r\u00e9gime autoritaire ne d\u00e9pareille pas: Alg\u00e9rie, EAU, Qatar, Azerbaidjan, ...\r\nPour le p\u00e9trole ce n'est guerre mieux entre l'Arabie Saoudite, l'Iran, l'Irak,...\r\nBref, se d\u00e9gager de l'emprise de la Russie ne revient il pas se rendre plus d\u00e9pendant d'un autre pays gu\u00e8re recommandable ?    glagla         Bonjour, Glagla (vous \u00eates visiblement recouvert.e de neige, vous aussi),          Vous avez raison, l\u2019un des probl\u00e8mes, souvent n\u00e9glig\u00e9, concernant les \u00e9nergies fossiles est la d\u00e9pendance dans laquelle nous nous trouvons. La France importe 98\u00a0% de son gaz et de son p\u00e9trole, et doit donc maintenir de bonnes relations avec des pays producteurs, qui ne sont pas tous de grandes d\u00e9mocraties. Une des strat\u00e9gies consiste \u00e0 multiplier les sources d\u2019approvisonnement pour ne pas trop d\u00e9pendre d\u2019un pays, mais cela n\u2019est pas toujours  possible, pour des raisons physiques ou g\u00e9ographiques. Une autre strat\u00e9gie serait de diminuer au maximum l\u2019usage des \u00e9nergies fossiles, ce qui serait \u00e9galement la meilleure chose qui puisse arriver pour faire face \u00e0 l\u2019urgence climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T10:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:51:21+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nLa question \"Et si l'Ukraine coupait le gaz\" ne se pose-t-elle pas \u00e9galement, puisqu'un gazoduc majeur traverse le pays et que Zelensky demande r\u00e9guli\u00e8rement aux pays d'Europe occidentale de ne plus s'approvisionner en Russie ?\r\nEst-ce qu'un arr\u00eat volontaire et impos\u00e9 par l'Ukraine est envisageable (en excluant donc les d\u00e9g\u00e2ts accidentelles lors de combats), ou existe-t-il un accord tacite pour ne pas interrompre les livraisons, parce-que cela couperait aussi l'approvisionnement de l'Ukraine, parce-que cela m\u00e9contenterait les pays qui la soutienne ou pour d'autres raisons ?    M\u00e9thanie         Bonjour, M\u00e9thanie (bravo pour ce pseudo tr\u00e8s appropri\u00e9 \u00e0 ce tchat)          Un gazoduc traverse effectivement l\u2019Ukraine, mais il n\u2019est qu\u2019une des sources d\u2019approvisionnement en gaz russe en Europe, c\u2019est loin d\u2019\u00eatre la seule. L\u2019arr\u00eat de ce gazoduc aurait des cons\u00e9quences, mais ne serait pas insurmontable, pour l\u2019UE. Du point de vue ukrainien, il s\u2019agit plus d\u2019un choix politique\u00a0: Kiev a-t-il int\u00e9r\u00eat \u00e0 priver ses alli\u00e9s europ\u00e9ens de gaz en fin d\u2019hiver\u00a0? Cela ferait encore monter les prix et serait mal v\u00e9cu par les opinions publiques europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T09:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:47:13+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, si la russie coupe r\u00e9ellement le gaz pour l'europe, avons nous une solution temporaire pour l'hiver prochain avant de trouver une solution plus durable \u00e0 long terme ?    Jack         Bonjour, Jack,          Cette situation est variable en fonction des pays europ\u00e9ens, qui ne sont pas tous d\u00e9pendants du gaz russe de la m\u00eame mani\u00e8re. Dans beaucoup de pays d\u2019Europe, on se dirige vers les beaux jours (bon, sauf aujourd\u2019hui \u00e0 Paris visiblement, o\u00f9 il neige \u2744\ufe0f), et donc les besoins en chauffage vont diminuer progressivement. En revanche, les besoins restent forts en Europe centrale et orientale pour le chauffage. C\u2019est \u00e9galement l\u2019industrie qui pourrait en p\u00e2tir, notamment la production d\u2019engrais.En tout \u00e9tat de cause, dans l\u2019hypoth\u00e8se \u2013 \u00e0 mon sens improbable \u2013 d\u2019une coupure du gaz russe, il faudra mettre en place des politiques de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans beaucoup de pays europ\u00e9ens\u00a0: baisse du chauffage, rotation dans les usines, etc., de mani\u00e8re imm\u00e9diate, et acc\u00e9l\u00e9rer ce qui peut faire \u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie sur le long terme (r\u00e9novation des b\u00e2timents, baisse de la vitesse sur les routes, etc.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T09:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:41:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur WAKIM,\r\nNe pensez-vous pas que les europ\u00e9ens ont p\u00e9ch\u00e9 par na\u00efvet\u00e9 en privil\u00e9giant leurs achats de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques selon les prix des march\u00e9s plut\u00f4t que selon des consid\u00e9rations g\u00e9opolitiques?. On pouvait au moins se douter que d\u00e9pendre d'un fournisseur unique pouvait cr\u00e9er des probl\u00e8mes \u00e0 terme. c'est un cas d'\u00e9cole pour des \u00e9tudiants en commerce.\r\n\r\nMerci    Grib         Bonjour, Grib,          Oui, les fluctuations des march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie lors des derni\u00e8res ann\u00e9es ont fait perdre de vue \u00e0 un certain nombre d\u2019acteurs que la question de l\u2019offre et de la demande n\u2019est pas suffisante et que les facteurs g\u00e9opolitiques sont essentiels \u00e0 leur compr\u00e9hension. Cela dit, il y a d\u2019abord une logique g\u00e9ographique pour l\u2019Europe \u00e0 acheter du gaz russe\u00a0: quand on dit que la Russie fait partie de l\u2019Europe, ce n\u2019est pas une simple formule. Il est \u00e9videmment moins cher et plus simple de se procurer du gaz russe par gazoduc que d\u2019importer du gaz par bateaux depuis le Qatar ou les Etats-Unis\u2026 Le vrai sujet me semble \u00eatre de diminuer g\u00e9n\u00e9ralement notre exposition aux \u00e9nergies fossiles import\u00e9es, pour des raisons \u00e9conomiques et climatiques \u00e9videntes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T09:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:37:50+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour cette pr\u00e9sence!\r\n\r\nSe pourrait il que Poutine par ses exigences nous pousse \u00e0 prendre la d\u00e9cision de ne plus importer son gaz que nous avons du mal \u00e0 prendre?    On n'a pas de p\u00e9trole mais on a des id\u00e9es          Bonjour, et merci pour cette question.          Beaucoup de pays europ\u00e9ens ne peuvent se passer du gaz russe \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, il faut trouver d\u2019autres sources d\u2019approvisonnement, et cela peut prendre des ann\u00e9es.  Mais vous avez raison de souligner que l\u2019attitude de Vladimir Poutine pousse les Europ\u00e9ens \u00e0 acc\u00e9lerer le fait de trouver d\u2019autres solutions que le gaz russe. On pourrait esp\u00e9rer que cela pousse \u00e9galement \u00e0 une plus grande sobri\u00e9t\u00e9 dans les usages \u00e9nerg\u00e9tiques, comme l\u2019Allemagne vient de le d\u00e9cider. Notez \u00e9galement que tous les pays ne sont pas d\u00e9pendants de la m\u00eame mani\u00e8re\u00a0: la France importe 20\u00a0% environ de son gaz de Russie\u00a0; l\u2019Allemagne, plus de 50\u00a0%\u00a0; et certains pays d\u2019Europe orientale, 100\u00a0%.          Toutefois, au sein de ces pays, le gaz ne repr\u00e9sente partfois qu\u2019une petite partie du mix \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0:              Part du gaz dans la consommation \u00e9nerg\u00e9tique des pays europ\u00e9ens INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/b444db1_213831035-graphique-consogazpaysue350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T11:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:34:23+00:00","articleBody":"    TCHAT La Russie peut-elle r\u00e9ellement se permettre de se passer des revenus du gaz vendu \u00e0 l'UE, en coupant le robinet qui lui rapporte plus de 800 M\u20ac par jour si je ne fais pas erreur? (Merci pour vos lives)    S\u00e9bastien          Bonjour, S\u00e9bastien,          Vous avez tout \u00e0 fait raison de poser cette question, qui est cruciale. Si l\u2019on est rationnel, la Russie a absolument besoin de continuer ses livraisons de gaz, de p\u00e9trole et de charbon \u00e0 l\u2019UE, qui ne sont pas vis\u00e9es par les sanctions. Tous ces produits \u00e9nerg\u00e9tiques lui rapportent effectivement autour de 800 millions d\u2019euros par jour. En voulant imposer le paiement en roubles des contrats gaziers aux Europ\u00e9ens, Vladimir Poutine a cr\u00e9\u00e9 de la confusion,\u00a0et beaucoup d\u2019experts continuent d\u2019y voir flou, une semaine apr\u00e8s les premi\u00e8res annonces sur le sujet. La Russie n\u2019a pas d\u2019autres options pour vendre de telles quantit\u00e9s de gaz, et on voit mal quel int\u00e9r\u00eat elle aurait \u00e0 arr\u00eater ses op\u00e9rations gazi\u00e8res plut\u00f4t que de r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019argent des Europ\u00e9ens...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T13:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:33:23+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9change avec notre journaliste Nabil Wakim va commencer. Vous pouvez continuer \u00e0 nous faire parvenir vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Nabil Wakim, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, commence","dateModified":"2022-04-01T09:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:27:42+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct.              Des pipelines entrants menant au champ gazier de Bovanenkovo sur la p\u00e9ninsule de Yamal, dans le cercle arctique, le 21 mai 2019. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2c3e46c_1648805126458-000-1gr3zi.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T09:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:23:28+00:00","articleBody":"     Avant que Nabil prenne la main sur le direct pour parler du gaz russe, pr\u00e9cisons que la ministre de la transition \u00e9cologique fran\u00e7aise, Barbara Pompili, a estim\u00e9 que la demande de Moscou du paiement de son gaz en roubles ne devrait pas g\u00e9n\u00e9rer \u00ab\u00a0a priori de rupture\u00a0\u00bb des livraisons.          \u00ab\u00a0Les informations que nous avons re\u00e7ues de Moscou ces derniers jours et ces derni\u00e8res heures tendent \u00e0 nous laisser penser que les entreprises pourront continuer \u00e0 payer en euros aupr\u00e8s des banques, qui, elles-m\u00eames, devront convertir leurs euros en roubles, et notamment Gazprom Bank,\u00a0\u00bb a-t-elle dit, r\u00e9pondant \u00e0 la commission des affaires \u00e9conomiques de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 les entreprises paient en euros, les contrats sont respect\u00e9s, et donc \u00e7a ne change pas grand-chose pour nos entreprises. Donc, \u00e0 ce stade nous n\u2019avons pas de risque de rupture de ces contrats si cette solution est la solution mise en \u0153uvre. Et donc, a priori, pas de rupture qui pourrait \u00eatre engag\u00e9e des importations russes de gaz\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Finalement, ce paiement en roubles, je crois que c\u2019est une mesure de soutien au rouble avant tout, mais ce n\u2019est pas vraiment une mesure de r\u00e9torsion vis-\u00e0-vis des entreprises europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit, m\u00eame si \u00ab\u00a0cela ne nous emp\u00eache pas de travailler pour \u00eatre de moins en moins d\u00e9pendants des importations de gaz russe\u00a0\u00bb.          Les Europ\u00e9ens refusent le paiement en roubles, exig\u00e9 par Moscou. \u00ab\u00a0De notre point de vue, imposer un paiement en roubles constituerait une rupture de la plupart des contrats\u00a0: les contrats pass\u00e9s par les entreprises fran\u00e7aises notamment avec Gazprom sont libell\u00e9s en euros, et, donc, les entreprises sont l\u00e9gitimes \u00e0 refuser un changement de devises\u00a0\u00bb, a dit la ministre vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Barbara Pompili, il n\u2019y aura \u00ab\u00a0a priori [pas] de rupture\u00a0\u00bb des livraisons de gaz russe","dateModified":"2022-04-01T09:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:15:53+00:00","articleBody":"     A partir de 11\u00a0h\u00a030, Nabil Wakim, journaliste au Monde, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions concernant le gaz russe. C\u2019est d\u00e9sormais une tradition\u00a0: pensez, dans la mesure du possible, \u00e0 faire figurer la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb avant ou apr\u00e8s votre question pour Nabil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si la Russie coupait le gaz\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre journaliste Nabil Wakim","dateModified":"2022-04-01T09:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T09:05:37+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chars russes d\u00e9truits, dans la banlieue de Kiev, Ukraine, jeudi 31\u00a0mars 2022. Les forces russes ont bombard\u00e9 la banlieue de Kiev, deux jours apr\u00e8s que le Kremlin a annonc\u00e9 qu'il r\u00e9duirait consid\u00e9rablement ses op\u00e9rations pr\u00e8s de la capitale et de la ville de Tchernihiv, dans le nord du pays, pour \u00ab\u00a0accro\u00eetre la confiance mutuelle et cr\u00e9er les conditions de nouvelles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/4986e6c_1648802933303-206085.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-01T09:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T08:55:18+00:00","articleBody":"     Il n\u2019est pas certain que l\u2019\u00e9vacuation de civils de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, pr\u00e9vue vendredi, puisse avoir lieu, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), Ewan Watson, \u00e0 Gen\u00e8ve.          \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de parties mouvantes, et tous les d\u00e9tails ne sont pas assez r\u00e9gl\u00e9s pour qu\u2019il soit certain que cela se passe en toute s\u00e9curit\u00e9 (\u2026). Il n\u2019est pas encore clairement \u00e9tabli que cela va se faire aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le porte-parole lors d\u2019un briefing r\u00e9gulier de l\u2019Organisation des nations unies (ONU).          \u00ab\u00a0Notre espoir c\u2019est de toujours \u00eatre en mesure de commencer l\u2019op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation aujourd\u2019hui. C\u2019est une route tr\u00e8s longue\u00a0\u00bb entre Zaporijia, o\u00f9 s\u2019est pr\u00e9positionn\u00e9e l\u2019\u00e9quipe du CICR, et Marioupol, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. La distance est de presque 226 kilom\u00e8tres et n\u00e9cessitait plus de trois heures de route dans des conditions normales avant la guerre.          \u00ab\u00a0La population a d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment besoin de ce passage s\u00e9curis\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Pour le moment, le CICR n\u2019a pas le droit d\u2019amener de l\u2019aide avec lui \u00e0 Marioupol, a soulign\u00e9 M. Watson indiquant que les camions d\u2019aide restaient pr\u00e9positionn\u00e9s et pr\u00eats \u00e0 rouler vers la ville d\u00e8s le feu vert donn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019est pas certain que l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol puisse avoir lieu vendredi, estime la ...","dateModified":"2022-04-01T09:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#328011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T08:49:26+00:00","articleBody":"     L\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) a appel\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 enqu\u00eater sur de potentiels \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb envers des prisonniers russes, apr\u00e8s la diffusion d\u2019images semblant montrer des soldats ukrainiens leur tirant dans les jambes. Sur une vid\u00e9o diffus\u00e9e le 27\u00a0mars, on peut voir trois hommes en treillis, les mains attach\u00e9es dans le dos, jet\u00e9s \u00e0 terre d\u2019un fourgon par d\u2019autres hommes arm\u00e9s, qui leur tirent dans les jambes.          Si l\u2019authenticit\u00e9 des images n\u2019a pu \u00eatre \u00e9tablie de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, l\u2019Agence France-Presse (AFP) a g\u00e9olocalis\u00e9 la vid\u00e9o comme \u00e9tant tourn\u00e9e dans le village de Mala Rogan, dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), repris en d\u00e9but de semaine par les forces ukrainiennes. Les journalistes de l\u2019AFP qui ont pu se rendre \u00e0 Mala Rogan le 28\u00a0mars ont vu les corps de deux soldats russes gisant dans l\u2019une des all\u00e9es du village, en grande partie d\u00e9truit par les combats, tandis qu\u2019au moins deux autres corps ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s dans un puits.          \u00ab\u00a0Si cela est confirm\u00e9, passer \u00e0 tabac et tirer dans les jambes de combattants captur\u00e9s constituerait un crime de guerre\u00a0\u00bb, a averti HRW dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine doit d\u00e9montrer qu\u2019elle est capable et d\u00e9sireuse de pr\u00e9venir et de punir les violations graves du droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019organisation internationale.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksi\u00ef Arestovitch avait reconnu sur Telegram que les abus perp\u00e9tr\u00e9s sur les prisonniers constitue un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb et que de tels faits doivent \u00eatre \u00ab\u00a0punis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous traiterons les prisonniers conform\u00e9ment \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve, quelles que soient vos motivations \u00e9motionnelles personnelles\u00a0\u00bb, a-t-il dit en s\u2019adressant aux militaires.          Alexandre Bastrykine, le directeur du Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe, l\u2019organe charg\u00e9 des principales investigations criminelles dans le pays, a ordonn\u00e9 de lancer une enqu\u00eate sur les abus pr\u00e9sum\u00e9s. Des soldats russes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d\u2019exactions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Human Rights Watch met en garde contre d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre commis par des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-04-01T09:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T08:35:03+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le dernier rapport du renseignement britannique, vendredi matin, les forces ukrainiennes ont repris les villages de Sloboda et Lukashivka, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord-est de Kiev. Le gouverneur de la r\u00e9gion a aussi d\u00e9clar\u00e9 vendredi que les troupes russes qui assi\u00e9geaient la ville depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avaient commenc\u00e9 \u00e0 se retirer.          Le renseignement britannique assure que les forces ukrainiennes poursuivaient vendredi matin des contre-attaques limit\u00e9es mais efficaces dans l\u2019est et le nord-est de Kiev. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 cette semaine qu\u2019il allait r\u00e9duire son activit\u00e9 autour de Kiev et Tchernihiv pour concentrer ses efforts militaires sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais, hormis des mouvements de troupes pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a r\u00e9cemment subi des d\u00e9faites, aucun retrait significatif n\u2019a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 pour le moment.          Selon le gouverneur, Viatcheslav Tchaus, des soldats russes sont encore d\u00e9ploy\u00e9s au nord de Tchernihiv, en direction de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie et la Russie, et il est pr\u00e9matur\u00e9 de baisser la garde. \u00ab\u00a0Des frappes a\u00e9riennes et des tirs de missiles sont encore possibles dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu dans un message vid\u00e9o, alors que les forces ukrainiennes r\u00e9occupent progressivement les villages abandonn\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes regagnent du terrain dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord-est de Kiev","dateModified":"2022-04-01T08:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T08:14:44+00:00","articleBody":"    A t on d\u00e9j\u00e0 des infos sur les \u00e9vacuations de Marioupol qui auraient d\u00fb d\u00e9marrer depuis 9h (heure de Paris )    merci         Bonjour,          Les informations sont rares en ce qui concerne la mise en place effective \u2013 ou non \u2013 du corridor humanitaire qui doit permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils, vendredi, de la ville de Marioupol vers Zaporijia. Selon un journaliste de la BCC pr\u00e9sent sur place, un modeste convoi, compos\u00e9 de trois v\u00e9hicules de la Croix-Rouge, est parti vendredi matin de Zaporijia en direction de la cit\u00e9 portuaire.              CARTOGRAPHIE MARIOUPOL\u00a0: Corridor humanitaire qui pourrait permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils INFOGRAPHIE LE MONDE           L\u2019objectif principal de ce convoi est de faciliter et d\u2019accompagner l\u2019\u00e9vacuation des habitants pris au pi\u00e8ge dans la ville, assi\u00e9g\u00e9e depuis plus d\u2019un mois. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 l\u2019instauration d\u2019un cessez-le-feu local, \u00e0 partir de 10\u00a0heures. Mais les Occidentaux, qui jugent les engagements de la Russie insuffisants, redoutent qu\u2019elle ne fasse preuve de mauvaise foi.          Kiev, de son c\u00f4t\u00e9, a annonc\u00e9 l\u2019envoi de 45\u00a0cars pour \u00e9vacuer ces quelque 160\u00a0000 civils restants. Le convoi de la Croix-Rouge esp\u00e8re rejoindre les cars le long de la route.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/e8fae7c_1648800358310-corridor-humanitaire-1eravril.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T08:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T07:49:20+00:00","articleBody":"         Cette vid\u00e9o, tir\u00e9e d\u2019un document publi\u00e9 par le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, le 1er avril 2022, montre des pompiers en train d'\u00e9teindre un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant de Rosneft dans la ville russe de Belgorod, \u00e0 environ 40\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens ont effectu\u00e9 une frappe sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant de Belgorod, dans l\u2019ouest de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur local le 1er avril. MINIST\u00c8RE RUSSE DES URGENCES  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/7f6b8c5_1648799061293-364376.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe ukrainiens \u00e0 Belgorod en Russie","dateModified":"2022-04-01T09:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T07:40:46+00:00","articleBody":"     Plus de 6\u00a0800 enfants ukrainiens sont actuellement scolaris\u00e9s dans les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es en France, principalement dans les acad\u00e9mies de Nice et de Versailles, a fait savoir vendredi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale dans un communiqu\u00e9.          Selon les derniers chiffres de la \u00ab\u00a0cellule Ukraine\u00a0\u00bb, install\u00e9e rue de Grenelle, qui travaille chaque jour \u00e0 anticiper l\u2019accueil des enfants ukrainiens dans les classes de France, 6\u00a0873 \u00e9l\u00e8ves arrivant d\u2019Ukraine sont actuellement accueillis dans les classes du premier et du second degr\u00e9.          Ces chiffres, arr\u00eat\u00e9s jeudi \u00e0 16 heures, augmentent rapidement, puisque lundi soir on comptait 5\u00a0266 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens scolaris\u00e9s en France, un chiffre qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0multipli\u00e9 par 20 depuis le 8\u00a0mars\u00a0\u00bb.          Les acad\u00e9mies qui accueillent le plus grand nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves ukrainiens sont celles de Nice, Versailles, Grenoble et Lyon. A tr\u00e8s court terme, peut-\u00eatre d\u00e8s la semaine prochaine, il pourrait y avoir 10\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves scolaris\u00e9s, selon le minist\u00e8re, qui a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse, mardi, \u00ab\u00a0avoir encore de la capacit\u00e9 d\u2019accueil\u00a0\u00bb.              Cours de fran\u00e7ais pour les adolescents par une enseignante de FLE au village. Une trentaine de personnes \u2013 enfants, adolescents et adultes \u2013 ont \u00e9t\u00e9 accueillis dans le village de Saint-Nazaire-le-D\u00e9sert, dans la Dr\u00f4me, vers la mi-mars, ils vivent provisoirement dans un g\u00eete, dans un hameau \u00e0 l'\u00e9cart du village. Le 28\u00a0mars 2022. ALEXA BRUNET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/564525c_1648799763183-a7r1526-6000pix-print.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 6\u00a0800 enfants ukrainiens scolaris\u00e9s dans des \u00e9coles fran\u00e7aises","dateModified":"2022-04-01T08:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T07:08:33+00:00","articleBody":"     A mesure que le conflit s\u2019installe en Ukraine, vos interrogations et remarques se renforcent et s\u2019affinent. Pour tenter de toujours mieux y r\u00e9pondre, deux de nos journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s viendront \u00e9changer avec vous vendredi.          A partir de 11\u00a0h\u00a030, Nabil Wakim, journaliste au Monde, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions concernant le gaz russe\u00a0;          A 16\u00a0h\u00a030, notre photographe Laurence Geai, de retour d\u2019Ukraine, o\u00f9 elle \u00e9tait en reportage \u00e0 Mykola\u00efv, notamment, vous parlera des photoreporters sur les terrains de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme des tchats de ce vendredi","dateModified":"2022-04-01T07:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T06:59:09+00:00","articleBody":"         Un homme pleure devant le centre d\u2019enregistrement des personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 31 mars 2022. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/bea5d18_1648796233914-364290.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T07:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T06:46:07+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait conduit une attaque en territoire russe, vendredi matin. Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole situ\u00e9 dans la ville de Belgorod, toute proche de la fronti\u00e8re ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, provoquant plusieurs explosions et un incendie important.          La r\u00e9alit\u00e9 des frappes ne fait aucun doute, ce qui explique probablement que les autorit\u00e9s russes n\u2019aient pas cherch\u00e9 \u00e0 temporiser ou \u00e0 dissimuler les faits. Plusieurs cha\u00eenes Telegram locales, mais aussi celle du m\u00e9dia Baza, bien introduit dans les milieux s\u00e9curitaires russes, ont publi\u00e9 des vid\u00e9os\u00a0o\u00f9 l\u2019on voit nettement des roquettes frapper l\u2019objectif, avant le lever du jour. Sur l\u2019une de ces vid\u00e9os, deux h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque sont visibles.          L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une op\u00e9ration ukrainienne, tr\u00e8s probable, a \u00e9t\u00e9 rapidement reprise par les autorit\u00e9s russes.\u00a0Elle n\u2019a, pour le moment, pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e c\u00f4t\u00e9 ukrainien. \u00ab\u00a0Un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne men\u00e9e par deux h\u00e9licopt\u00e8res de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui sont entr\u00e9s sur le territoire russe \u00e0 basse altitude\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sur son compte Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod, Viatcheslav Gladkov.          Selon la m\u00eame source, deux personnes travaillant sur ce d\u00e9p\u00f4t g\u00e9r\u00e9 par l\u2019entreprise Rosneft auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe a affirm\u00e9 que 170 secouristes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place.  Vendredi matin, apr\u00e8s le lever du jour, un incendie important \u00e9tait toujours visible sur place, avec au moins huit r\u00e9servoirs en train de br\u00fbler. Les habitants de trois rues voisines ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.                    Depuis le 24 f\u00e9vrier, les a\u00e9roports de plusieurs r\u00e9gions m\u00e9ridionales russes, dont Belgorod, ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s. La ville elle-m\u00eame se trouve \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, juste au nord de la ville ukrainienne de Kharkiv. Mercredi, un autre \u00e9v\u00e9nement troublant s\u2019y \u00e9tait produit, avec l\u2019explosion d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de munitions. Les autorit\u00e9s avaient alors parl\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0erreur humaine\u00a0\u00bb ayant provoqu\u00e9 un incendie, sans que rien ne puisse remettre en cause cette version.          Depuis la fin de f\u00e9vrier, des roquettes isol\u00e9es se sont aussi abattues \u00e0 plusieurs reprises en territoire russe, sans qu\u2019il soit possible d\u2019en identifier la provenance. Avant le d\u00e9clenchement du conflit, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 Moscou cherchait encore un pr\u00e9texte pour d\u00e9clencher son op\u00e9ration, les autorit\u00e9s russes avaient assur\u00e9 avoir repouss\u00e9 une attaque terrestre ukrainienne, utilisant des images visiblement mises en sc\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur la frappe d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Belgorod, en Russie","dateModified":"2022-04-01T07:59:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T06:28:00+00:00","articleBody":"     A compter de vendredi, les pays consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb par Moscou ne pourront plus r\u00e9gler leurs factures en euros ou en dollars. Du moins, officiellement\u2026 Car chaque partie semble avoir trouv\u00e9 le moyen de s\u2019arranger avec les sanctions de l\u2019autre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le paiement du gaz en roubles, Russie et Union europ\u00e9enne d\u00e9fendent leur version         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le paiement du gaz en roubles, les arrangements des uns face aux sanctions des autres","dateModified":"2022-04-01T06:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T06:15:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nTout d'abord merci pour votre travail !\r\n\u00c0 qui appartiennent les eaux de la mer d'Azov ? Sont-elles internationales ? Savez-vous si des forces de l'Otan y sont d\u00e9ploy\u00e9es ? On parle essentiellement de la guerre terrestre et a\u00e9rienne...\r\nMerci    Ossalois         Bonjour,          Du temps de l\u2019URSS, la mer d\u2019Azov \u00e9tait une mer int\u00e9rieure, appartenant de fait \u00e0 l\u2019Union sovi\u00e9tique. Depuis sa chute, cette mer, reli\u00e9e \u00e0 la mer Noire par le d\u00e9troit de Kertch, fait partie des eaux internationales. Elle est bord\u00e9e au nord et \u00e0 l\u2019ouest par l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019est par la Russie, et par la Crim\u00e9e au sud.          La mer d\u2019Azov est un enjeu strat\u00e9gique dans cette guerre men\u00e9e par les Russes en Ukraine. Dans les faits, \u00ab\u00a0la Russie contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 cette mer, vu qu\u2019elle en contr\u00f4le la seule entr\u00e9e\u00a0: le d\u00e9troit de Kertch\u00a0\u00bb, rappelle Igor Delano\u00eb, directeur adjoint de l\u2019Observatoire franco-russe \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014, cette derni\u00e8re avait construit un pont, d\u00e8s mai\u00a02018, enjambant le d\u00e9troit, reliant la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e au territoire russe et ceinturant ainsi la mer d\u2019Azov. Mais si la Russie prenait d\u00e9finitivement le contr\u00f4le de la mer d\u2019Azov, \u00ab\u00a0elle n\u2019aura[it] de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne [et] elle pourra[it] y placer n\u2019importe quoi\u00a0\u00bb, ajoute Alexe\u00ef Malachenko, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut du dialogue des civilisations, \u00e9galement cit\u00e9 par l\u2019AFP.          C\u2019est une des raisons pour lesquelles les forces russes dirigent leurs efforts militaires contre Marioupol, la cit\u00e9 portuaire de 450\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, en bord de mer d\u2019Azov. Plus d\u2019informations sur les enjeux de Marioupol et la mer d\u2019Azov ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T07:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T05:42:45+00:00","articleBody":"     Deux h\u00e9licopt\u00e8res militaires ukrainiens ont frapp\u00e9 vendredi matin un d\u00e9p\u00f4t de carburant dans la ville russe de Belgorod, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la fronti\u00e8re \u00e0 basse altitude, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Viatcheslav Gladkov.          L\u2019incendie qui en a r\u00e9sult\u00e9 a bless\u00e9 deux travailleurs, a ajout\u00e9 M.\u00a0Gladkov, tandis que certains quartiers de la ville, situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. Des images de la frappe ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur la messagerie s\u00e9curis\u00e9e Telegram\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant frapp\u00e9 par des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens \u00e0 Belgorod, en Russie","dateModified":"2022-04-01T06:46:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T05:00:22+00:00","articleBody":"      L\u2019\u00e9vacuation des civils \u00e0 Marioupol, qui sont plus de 160\u00a0000 \u00e0 \u00eatre coinc\u00e9s dans la ville martyre selon les derni\u00e8res estimations, tourne \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de force entre\u00a0la Russie, l\u2019Ukraine et\u00a0les Occidentaux. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 l\u2019instauration d\u2019un cessez-le-feu local \u00e0 partir de 10\u00a0heures vendredi, afin de permettre l\u2019ouverture d\u2019un couloir humanitaire vers Zaporijia. Mais les Occidentaux jugent les engagements de Moscou insuffisants et redoutent de la mauvaise foi de leur part. Kiev, de son c\u00f4t\u00e9, a annnonc\u00e9 l\u2019envoi de 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer les civils du port assi\u00e9g\u00e9.          Le recentrage de l\u2019effort de guerre russe sur le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces russes feront face \u00e0 une arm\u00e9e ukrainienne aguerrie, laisse pr\u00e9sager un conflit \u00ab\u00a0prolong\u00e9\u00a0\u00bb, qui pourrait durer des mois, a pr\u00e9venu jeudi le Pentagone. Joe Biden, qui se dit lui aussi \u00ab\u00a0sceptique\u00a0\u00bb sur le retrait partiel annonc\u00e9 par les Russes, a estim\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0semblait s\u2019isoler\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0limog\u00e9 ou plac\u00e9 en r\u00e9sidence surveill\u00e9e certains de ses conseillers\u00a0\u00bb.          Dans son discours vid\u00e9o nocturne \u00e0 la nation, Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 vendredi avoir limog\u00e9 deux g\u00e9n\u00e9raux, accus\u00e9s de \u00ab\u00a0tra\u00eetrise\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s le retrait des troupes russes du nord et du centre du pays, la situation se tendait dans le sud et dans l\u2019est. \u00ab\u00a0Dans le Donbass et \u00e0 Marioupol, dans la direction de Kharkiv, l\u2019arm\u00e9e russe se renforce en pr\u00e9vision d\u2019attaques puissantes\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Les Russes ont abandonn\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, qu\u2019ils occupaient depuis le d\u00e9but de la guerre, en emmenant avec eux des membres de la garde nationale ukrainienne, pris en \u00ab\u00a0otages\u00a0\u00bb, selon Kiev. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, est aujourd\u2019hui \u00e0 Kaliningrad, en Russie, pour y discuter de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire en Ukraine avec des hauts responsables russes.          D\u00e8s le 1er avril, les acheteurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb devront avoir des comptes en roubles, faute de quoi la Russie ne les livrera pas, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident Poutine. L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe, les Europ\u00e9ens refusant le paiement en roubles exig\u00e9 par Moscou, a r\u00e9agi le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire. Les pays europ\u00e9ens continueront de payer le gaz russe en euros et dollars comme cela est \u00ab\u00a0\u00e9crit dans les contrats\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Les producteurs de p\u00e9trole de l\u2019OPEP ont annonc\u00e9, sans surprise, une nouvelle ouverture modeste de leurs vannes d\u2019or noir, ignorant les appels \u00e0 all\u00e9ger la pression sur les prix accentu\u00e9e par la guerre. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, confront\u00e9 \u00e0 une inflation record minant sa popularit\u00e9, a, lui, ordonn\u00e9 de puiser 1\u00a0million de barils par jour dans les r\u00e9serves strat\u00e9giques de p\u00e9trole pendant six mois.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 7\u00a0heures","dateModified":"2022-04-01T07:42:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T04:49:46+00:00","articleBody":"         Des habitants rassembl\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de leur immeuble d\u2019habitation, \u00e0 Marioupol (Ukraine), le 30 mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/3d0a645_m003-ukraine-crisis-mariupol-0330-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u200bVolodymyr Zelensky insiste aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019\u00e9vacua...","dateModified":"2022-04-01T04:49:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html#327354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/01/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-insiste-aupres-d-emmanuel-macron-sur-l-evacuation-des-civils-de-marioupol-reprise-des-pourparlers-entre-russes-et-ukrainiens_6120057_3210.html","datePublished":"2022-04-01T04:44:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-01T04:44:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/2b0c193_1648829925189-365872.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/01/19-2">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le tirage au sort pour déterminer la composition des huit groupes de quatre équipes du premier tour du Mondial est en cours. L’équipe de France, tenante du titre, sera dans le groupe D. Suivez le tirage en direct.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Bon je vais prendre une petite mousse.. A la vôtre     Didier          A votre santé.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J’ai peur du cafuillage.     Charles         Pas mal, pas mal. Mais pour le moment Cafu est parfait.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quatar en 1 ! Le tirage est suspect.    Sherlock         Non, c’était prévu ainsi.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La France sera dans le groupe D comme Deschamps.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel tireur de boules est le plus élégant ?     Un home intéressé         Cafu est très souriant en tout cas.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Angleterre (championnne du monde en 1966) sera dans le groupe B. L’Argentine (vainqueur en 1978 et 1986) est versée dans le groupe C.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et c’est le Qatar qui sort en premier. C’était obligatoire. Il figure dans le groupe A de manière automatique.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Cafu va enfin tirer les premières boules.                         Le programme       Live  animé par Alexandre Pedro et Anthony Hernandez         Salut ! Bienvenue dans ce direct consacré au tirage au sort, à Doha, de la prochaine Coupe du monde de football organisée au Qatar par la FIFA (du 21 novembre au 18 décembre).         Quoi ? Il s’agit de répartir en huit groupes de quatre les trente-deux équipes qualifiées. Enfin vingt-neuf pour l’instant, puisque trois places sont encore à attribuer.         Quand ? Vendredi 1er avril (et ce n’est pas un poisson d’avril…) à partir de 17 heures.         Où ? Au Centre des congrès de Doha.         Sur quelles chaînes ? TMC et BeIN Sports 1.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? La gifle de Will Smith.         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 de football : les règles du tirage au sort et les adversaires probables des Bleus         Gianni Infantino est candidat à un troisième mandat à la tête de la FIFA et recule sur une Coupe du monde tous les deux ans         Mélange des genres, largesses et zones d’ombre à la FFF                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-01T16:59:24+00:00","coverageEndTime":"2022-04-02T04:59:24+00:00","headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","description":"Le tirage au sort pour d\u00e9terminer la composition des huit groupes de quatre \u00e9quipes du premier tour du Mondial est en cours. L\u2019\u00e9quipe de France, tenante du titre, sera dans le groupe D.","articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Sport","Football"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Pedro et Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct : le Danemark parmi les adversaires des Bleus","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le tirage au sort pour d\u00e9terminer la composition des huit groupes de quatre \u00e9quipes du premier tour du Mondial est en cours. L\u2019\u00e9quipe de France, tenante du titre, sera dans le groupe D.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/4869/3238/1342/892/3/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Pedro et Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-04-01T16:59:24+00:00"
,"endDate":"2022-04-02T04:59:24+00:00"
  Oh le choc d\u2019entr\u00e9e\u00a0! L\u2019Allemagne tombe dans le groupe de l\u2019Espagne. La Belgique h\u00e9rite de la Croatie, un autre choc entre le vice-champion du monde en titre et le 3e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T17:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:58:03+00:00","articleBody":"    Si l'Iran tombe avec les USA, le tirage sera maintenu ?    Diplomate         Oui, comme en 1998 \u00e0 Lyon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:57:37+00:00","articleBody":"     Dans le groupe D, les Bleus - tenants du titre - auront comme premier adversaire... le Danemark. Encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:57:34+00:00","articleBody":"    Est ce qu'on peut tirer des enseignement de ce premier tirage?    Matmat         Un peu plus tard peut-\u00eatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:56:41+00:00","articleBody":"     Dans le groupe C, l\u2019Argentine jouera notamment contre le Mexique. Un beau duel d\u2019hispanophones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:56:27+00:00","articleBody":"     On passe au pot 2. Lothar Matthaus tire les Pays-Bas dans le groupe du Qatar. Un gros morceau pour le pays h\u00f4te. Les Etats-Unis sont vers\u00e9s dans le groupe de l\u2019Angleterre, un remake de 1950 et la victoire surprise des Am\u00e9ricains (1-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:54:32+00:00","articleBody":"    Qui est dans le groupe de la france    Alexis         Personne pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:54:14+00:00","articleBody":"    Croyez vous que le Canada peut causer une certaine surprise? comme ce rendre en ronde des 16?\r\n    Belley         La derni\u00e8re fois le Canada a perdu 1-0 sur un but de JPP au Mondial 1986.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:54:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:53:32+00:00","articleBody":"    Thierry Beccaro est-il pr\u00e9sent pour arbitrer le tirage des boules ?     K\u00e9k\u00e9         Cela serait plus rigolo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:53:22+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9si (quintuple champion du monde) est dans le groupe G et le Portugal de Cristiano Ronaldo dans H.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:52:42+00:00","articleBody":"    Une \u00e9quipe africaine arrivera t elle en demi-finale ?     Un passionn\u00e9          Cela serait une premi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:52:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne (championne du monde en 2010) est dans le groupe E, la Belgique dans le F ce qui fait bien rigoler Cafu d\u2019ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:52:00+00:00","articleBody":"    3 minutes par tirage d'une \u00e9quipe.. Ca nous donne 1h30..\r\nBon je vais prendre une petite mousse.. A la v\u00f4tre     Didier          A votre sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:51:11+00:00","articleBody":"    J\u2019ai peur du cafuillage.     Charles         Pas mal, pas mal. Mais pour le moment Cafu est parfait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:50:36+00:00","articleBody":"    Quatar en 1 ! Le tirage est suspect.    Sherlock         Non, c\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu ainsi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:50:31+00:00","articleBody":"     La France sera dans le groupe D comme Deschamps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:49:57+00:00","articleBody":"    Quel tireur de boules est le plus \u00e9l\u00e9gant ?     Un home int\u00e9ress\u00e9         Cafu est tr\u00e8s souriant en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:49:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Angleterre (championnne du monde en 1966) sera dans le groupe B. L\u2019Argentine (vainqueur en 1978 et 1986) est vers\u00e9e dans le groupe C.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:48:18+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est le Qatar qui sort en premier. C\u2019\u00e9tait obligatoire. Il figure dans le groupe A de mani\u00e8re automatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:47:20+00:00","articleBody":"     Cafu va enfin tirer les premi\u00e8res boules.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:46:58+00:00","articleBody":"    Comment le Bresil a t il fait pour se retrouver class\u00e9 1er?    Nablax         Il a \u00e9t\u00e9 finaliste de la derni\u00e8re Copa America par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:46:05+00:00","articleBody":"    France, Allemagne, Cameroun, S\u00e9n\u00e9gal  et on d\u00e9gage!    Phil         Impossible d\u2019avoir deux \u00e9quipes africaines dans le m\u00eame groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:45:36+00:00","articleBody":"    La FIFA a t elle enfin laiss\u00e9 tomber son projet de coupe du monde tous les 2 ans ?     Didier         Oui, ce qui nous \u00e9vitera d\u2019assister \u00e0 un tirage tous les deux ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:44:56+00:00","articleBody":"    Basile Boli ne fait pas partie du tirage ?  Scandaleux     J\u00e9r\u00f4me 60         \u00ab\u00a0Basilou\u00a0\u00bb n\u2019a malheureusement jamais particip\u00e9 \u00e0 une Coupe du monde. La faute \u00e0 Kostadinov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:44:03+00:00","articleBody":"     Jermaine Jenas annonce le d\u00e9but du tirage au sort. Enfin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:43:53+00:00","articleBody":"     On avait rat\u00e9 ce grand moment de l\u2019humour fran\u00e7ais.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:43:40+00:00","articleBody":"    Je suis franco-allemand. Pour qui dois-je rouler cette ann\u00e9e ?    Cruel Dilemme         Pour la Belgique\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:42:10+00:00","articleBody":"    le tirage commence \u00e0 quelle heure ?     konvi kokou         Demain soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:41:54+00:00","articleBody":"     Et le dernier assistant est l\u2019Alg\u00e9rien Rabah Madjer. Ah, la fameuse Madjer avec Porto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:41:31+00:00","articleBody":"    Le Danemark n'avait-il pas annonc\u00e9 boycotter cette coupe du monde ?     L\u00e9olavitesse         Non, pas plus que la Norv\u00e8ge dont les clubs le voulaient mais pas la f\u00e9d\u00e9ration. Et finalement, les Norv\u00e9giens ne se sont pas qualifi\u00e9s. Cela r\u00e9sout le dilemme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:41:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Australien Tim Cahill est aussi pr\u00e9sent pour ce tirage. Il faut bien penser \u00e0 l\u2019Oc\u00e9anie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:40:36+00:00","articleBody":"    A chaque fois que je suis un de vos lives (tr\u00e8s agr\u00e9ables au passage) il se passe quelque chose de dramatique (France - Suisse \/ PSG - Real). Du coup j'h\u00e9site \u00e0 suivre le live avec vous, de peur d'\u00eatre responsable d'une hypoth\u00e9tique mal\u00e9diction. M'autorisez vous \u00e0 rester, histoire de partager le poids des cons\u00e9quences en cas de mauvais tirage ?    Sithis         A vos risques et p\u00e9rils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:40:09+00:00","articleBody":"    Est ce que le match Alg\u00e9rie Cameroun va \u00eatre rejouer ?    Fan Mahrez         Pas plus que S\u00e9n\u00e9gal-Egypte a priori.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:39:26+00:00","articleBody":"     Lothar M\u00e4tthaus est le troisi\u00e8me. Et le quatri\u00e8me est Ali Daei.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:39:22+00:00","articleBody":"     Jay-Jay Okocha est aussi de la partie pour ce tirage au sort. Souvenez-vous.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:38:20+00:00","articleBody":"    Et Qatar \/Iran : c\u2019est possible ?    Edgar Dien But         Oui. On a bien eu un Iran-USA \u00e0 Lyon en 1998. Apr\u00e8s, il faudra d\u00e9j\u00e0 que les deux pays passent le premier tour. Pas si \u00e9vident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:38:11+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est le premier \u00ab\u00a0assistant\u00a0\u00bb de ce tirage au sort qui entre dans la salle. L\u2019ex champion du monde br\u00e9silien Cafu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:37:22+00:00","articleBody":"    Et Qatar \/Iran : c\u2019est possible ?    Edgar Dien But         Pas plus. En tout cas, pas avant les 8es de finale \u00e9ventuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:36:54+00:00","articleBody":"    L'Ukraine face \u00e0 la France on les laisse gagner?    Phil         L\u2019Ukraine n\u2019est pas encore qualifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:36:01+00:00","articleBody":"     Entr\u00e9e du trio qui va diriger le tirage au sort\u00a0: Samantha Johnson, Jermaine Jenas et Carli Lloyd.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:35:23+00:00","articleBody":"     Place \u00e0 un clip \u00ab\u00a0we are the world\u00a0\u00bb pour nous expliquer \u00e0 quel point cette Coupe du monde va favoriser la paix dans le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:34:04+00:00","articleBody":"    Peut-on esp\u00e9rer l\u2019incursion de manifestants anti coupe du monde, voire \u00e9colo ou humanitaire ?    R\u00eaveur          On a vu des Pussy Riots sur le terrain de la finale du Mondial 2018, faire un high-five avec Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:33:53+00:00","articleBody":"    Peut-on esp\u00e9rer une c\u00e9r\u00e9monie aussi ennuyeuse que celle des C\u00e9sars?    on ne sait jamais         L\u2019intervention des intermittents du spectacle en moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:32:54+00:00","articleBody":"    Un match Usa Russie est-il possible ?    Papy Meursault         La Russie a \u00e9t\u00e9 exclue des \u00e9liminatoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:32:11+00:00","articleBody":"     Rends la Coupe du monde Didier\u00a0! Didier Deschamps et un jeune supporteurs des Bleus d\u00e9posent la Coupe du monde. Le s\u00e9lectionneur a compris qu\u2019on avait h\u00e2te d\u2019assister au tirage au sort et exp\u00e9die son discours en dix secondes. Merci Didier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:31:54+00:00","articleBody":"    Infantino et la coupe du monde tous les deux ans. Quel avenir?    Milou         Cela a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du programme du prochain congr\u00e8s de la FIFA. A priori, ce n\u2019est pas pour tout de suite. Gageons qu\u2019Infantino reviendra \u00e0 la charge. Money is money.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:30:48+00:00","articleBody":"    La\u2018eeb me fait penser \u00e0 un m\u00e9lange de Casper le fant\u00f4me (en effet) et d\u2019une raie manta. Mais je boycotterai cette coupe du monde quand m\u00eame. Sauf sur votre live.    Anna \u00e0 Berlin          Je peux me projeter dans votre vision. Et rendez-vous sur nos directs alors.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:29:29+00:00","articleBody":"     On va bient\u00f4t entrer dans le vif du sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:29:02+00:00","articleBody":"     Idris Elba nous explique les modalit\u00e9s du tirage au sort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:28:37+00:00","articleBody":"     Comme au Oscars ou aux C\u00e9sars, on a droit au clip \u00ab\u00a0ils nous ont quitt\u00e9s\u00a0\u00bb L\u2019occasion d\u2019un dernier hommage \u00e0 des anciens vainqueurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ces derniers ann\u00e9es comme Paolo Rossi, Gerd M\u00fcller, Gordon Banks et bien s\u00fbr Diego Maradona.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:28:08+00:00","articleBody":"    Un match Qatar - Arabie Saoudite est-il possible?    Papy Mougeot         Non, car ils sont de la m\u00eame conf\u00e9d\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:26:05+00:00","articleBody":"    Qui est le favori ?    SBIR         Le favori\u00a0? C\u2019est le futur gagnant. De rien pour l\u2019expertise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:26:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez suivre le tirage en version anim\u00e9e ici           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:25:56+00:00","articleBody":"     Sans surprise, il plaide pour la paix dans le monde et souhaite un bon r\u00e9tablissement \u00e0 Sergio Ramos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:25:02+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9mir Tamim ben Hamad Al Thani prend la suite de Gianni Infantino. Il livre son discours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:24:08+00:00","articleBody":"     En compl\u00e9ment \u00e0 notre pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9ponse sur la chanson officielle.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:22:50+00:00","articleBody":"    Et Platini n'est pas pr\u00e9sent...    Phil         Etrangement, il \u00e9vite le Qatar d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:22:44+00:00","articleBody":"    Un avis sur cette chanson ?    Tousensemblejohnny         Pas trop positif l\u2019avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:21:56+00:00","articleBody":"     Quel polyglotte ce Gianni. Il nous dit bonjour en plein de langues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:21:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino arrive sur sc\u00e8ne. Les phrases \u00ab\u00a0quel moment incroyable\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0quel plaisir d\u2019\u00eatre au Qatar\u00a0\u00bb sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9es. Le Valaisan est content d\u2019\u00eatre l\u00e0 visiblement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le discours de Gianni","dateModified":"2022-04-01T16:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:20:36+00:00","articleBody":"    Quand le tirage ?     J\u00e9r\u00f4me 60         Le tirage au sort commence bient\u00f4t nous dit Idris Elba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:20:03+00:00","articleBody":"              C'est pas Chris Rock qui pr\u00e9sente ?    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         Ni Antone de Caunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:18:40+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que la Pologne nation europ\u00e9enne (\u00e0 priori) soit dans le chapeau 3 ? Ce qui pourrait amener \u00e0 3 \u00e9quipes europ\u00e9ennes dans une poule ?    Phil le curieux         Cela ne sera pas possible. Prenons un exemple, si vous avez la France et l\u2019Allemagne dans le groupe 1, au moment de tirer l\u2019\u00e9quipe du chapeau 3, on enl\u00e8vera les pays europ\u00e9ens. En effet, il ne pourra pas y avoir plus de deux \u00e9quipes du Vieux continent dans le m\u00eame groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:18:37+00:00","articleBody":"    Comment vont faire les championnats nationaux pour int\u00e9grer cette coupe du monde en plein milieu du planning ?     Chronos         Ils vont faire une pause, reprendre un peu plus t\u00f4t cet \u00e9t\u00e9 et jouer pendant N\u00f6el.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:18:09+00:00","articleBody":"    Il a la p\u00eache M. Elba!    Fran\u00e7ois         Escoffier like it. Il y a un docu sur Arte je crois \u00e0 son propos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:17:16+00:00","articleBody":"    Est ce qu'il ne serait pas int\u00e9ressant de tomber avec l'Arabie saoudite et d'\u00e9changer une victoire contre du p\u00e9trole?    fazer         En France, on a des id\u00e9es chantait  ce bon Sardou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:16:45+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que la Pologne nation europ\u00e9enne (\u00e0 priori) soit dans le chapeau 3 ? Ce qui pourrait amener \u00e0 3 \u00e9quipes europ\u00e9ennes dans une poule ?    Phil le curieux         Non, car il y a un maximum de deux \u00e9quipes europ\u00e9ennes par groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:16:12+00:00","articleBody":"     Idris Elba nous annonce la  premi\u00e8re surprise, bonne ou mauvaise c\u2019est selon vos go\u00fbts. La premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la chanson officielle du Mondial 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:14:57+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne des deux pr\u00e9sentateurs de la c\u00e9r\u00e9monie\u00a0: Idris Elba et Reshmin Chowdhury.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:14:06+00:00","articleBody":"    Michel La'eeb est la mascotte?    Fran\u00e7ois         Je pr\u00e9f\u00e8re Michel Courtemanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:13:05+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:12:56+00:00","articleBody":"    La r\u00e9partition dans les groupes ne marche plus chez moi. J'ai une ERROR TIMED OUT. je ne sais pas si \u00e7a vient de mon t\u00e9l\u00e9phone ou de chez vous. C'est dommage c'\u00e9tait tr\u00e8s beau    Alex         Essayez d\u2019actualiser. Cela marche chez nous.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:12:07+00:00","articleBody":"    Si on veut gagner outre le groupe C il faut surtout le Danemark dans le groupe (et gagner sinon c'est eux qui vont au bout...1992)    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         Comme l\u2019a rappel\u00e9 notre camarade Alexandre Pedro, la France a gagn\u00e9 quatre des six comp\u00e9titions o\u00f9 elle s\u2019est retrouv\u00e9e avec le Danemark dans le m\u00eame groupe. Soit l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 de son palmar\u00e8s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:09:38+00:00","articleBody":"     Ce m\u00e9lange entre la coiffe traditionnelle des b\u00e9douins et Casper le fant\u00f4me s\u2019appelle La\u2019eeb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nom de la mascotte","dateModified":"2022-04-01T16:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:08:45+00:00","articleBody":"     On prend la direction du palais des congr\u00e8s de Doha o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9monie vient de d\u00e9buter par des chants traditionnels et des danseurs dans des cercles lumineux. Derri\u00e8re, des footballeurs \u00ab\u00a0freestyle\u00a0\u00bb arrivent sur cette sc\u00e8ne pour effectuer quelques jongles. On passe quand on tirage des boules\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-04-01T16:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:08:07+00:00","articleBody":"    \u00c7a commence quand?    Plus de batterie          Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie, les discours et les auto-congratulations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:06:48+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie a commenc\u00e9 avec la pr\u00e9sentation de la mascotte de ce Mondial 2022.          La voil\u00e0\u00a0:                              Et un dr\u00f4le de d\u00e9lire sur les mascottes de toutes les Coupes du monde qui vivraient dans une sorte d\u2019Eden o\u00f9 ils couleraient de jours heureux tous ensemble. Le discours est un peu d\u00e9cousu et perch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-04-01T16:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:04:07+00:00","articleBody":"    Quelle lettre sera la meilleur pour l'\u00e9quipe de France : F ? C'est tr\u00e8s important pour la suite     J\u00e9rome Calard          Sans aucun doute, le groupe C. Pourquoi\u00a0? Quand la France a \u00e9t\u00e9 championne du monde en 1998 et 2018, elle \u00e9tait dans le groupe C.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:02:04+00:00","articleBody":"    Comment les chapeaux sont-ils d\u00e9termin\u00e9s?    Je pr\u00e9f\u00e8re les bobs         Tout est expliqu\u00e9 dans cet article. Dans le chapeau 1, on retrouve les sept meilleurs \u00e9quipes au classement FIFA ainsi que le pays h\u00f4te, le Qatar.                    Lire aussi :  Coupe du monde 2022\u00a0de football\u00a0: les r\u00e8gles du tirage au sort et les adversaires probables des Bleus                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:21+00:00","articleBody":"     Anthony\u00a0: France, Pays-Bas, Japon, Canada          Alexandre\u00a0: France, Uruguay, Serbie, vainqueur de Costa-Rica - Nouvelle-Z\u00e9lande          Cl\u00e9ment Martel\u00a0: France, Suisse, Cor\u00e9e du Sud, Ghana          Julien Guyon (selon ses probabilit\u00e9s)\u00a0: France, Uruguay, Japon ou Cor\u00e9e du Sud, vainqueur de P\u00e9rou - Emirats arabes Unis ou Australie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos pronos pour le groupe de la France","dateModified":"2022-04-01T16:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:10+00:00","articleBody":"     Outre les ma\u00eetres de c\u00e9r\u00e9monie, le tirage au sort de la FIFA respecte un protocole bien d\u00e9fini. Les \u00ab\u00a0dirigeants\u00a0\u00bb du tirage seront au nombre de trois\u00a0: la multiple championne du monde am\u00e9ricaine, Carli Llyod, l\u2019ex-footballeur anglais Jermaine Jenas et Samantha Johnson. Cette vedette du soccer am\u00e9ricain a une histoire fran\u00e7aise pour le moins originale.                         Elle a sign\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier en France \u00e0 Soyaux, club amateur charentais de Division 1, l\u2019un des bastions du foot f\u00e9minin fran\u00e7ais. L\u2019aventure s\u2019est sold\u00e9e par un seul  petit match en septembre face au PSG et une lettre ouverte rocambolesque o\u00f9 la star - habitu\u00e9e au standard du soccer f\u00e9minin  US - s\u2019est plaint du suivi m\u00e9dical, des moyens et d\u2019un conflit de colocation...               Les assistants du tirage au sort seront nombreux\u00a0: deux champions du monde (le Br\u00e9silien Cafu et l\u2019Allemand Lothar M\u00e4tthaus), d\u2019illustres noms d\u2019anciens joueurs et entra\u00eeneur [ l\u2019Iranien Ali Daei, le Serbe Bora Milutinovi\u0107, le Nig\u00e9rian Jay-Jay Okocha, l\u2019Alg\u00e9rien Rabah Madjer, l\u2019Australien Tim Cahill et un local, le Qatari Adel Ahmed MalAllah.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants et les assistants du tirage","dateModified":"2022-04-01T16:00:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:02+00:00","articleBody":"    Aya aya aya, c'est pas plut\u00f4t Balavoine ?    Bon, je sors ...         Vraiment pour le plaisir d\u2019entendre ce regrett\u00e9 Daniel.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:57:53+00:00","articleBody":"    The Guardian, et d'autres rares m\u00e9dias, ont confirm\u00e9, r\u00e9cemment, que 6500 travailleurs \u00e9trangers (Inde, Pakistan, N\u00e9pal, Sri Lanka, Bangladesh) ont trouv\u00e9 la mort pour la constructions des stades climatis\u00e9s qui accueilleront cette prochaine coupe du monde. Le Monde n'en a pas parl\u00e9 jusqu'ici, ferez-vous une exception ce soir ? Merci ! (un abonn\u00e9)    Pierre         Cela avait \u00e9voqu\u00e9 dans cet article de notre sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, Benjamin Barthe.                    Lire aussi :  Football\u00a0: \u00e0 un an de la Coupe du monde, le Qatar pr\u00eat \u00e0\u00a0rayonner malgr\u00e9 les pol\u00e9miques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:54:48+00:00","articleBody":"    C'est quand m\u00eame un peu plus d\u00e9tendu ici que sur le live sur l'Ukraine. Merci, \u00e7a fait du bien un bol d'air frais (m\u00eame si en soi le tirage au sort m'importe peu)    G\u00e9g\u00e9         C\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de pris. Merci \u00e0 vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:53:22+00:00","articleBody":"    peut-on esp\u00e9rer un remake du tirage au sort des 1\/8\u00e8mes de la ligue des champions avec des erreurs de boules?\r\n    fazer         Gianni Infantino est un pr\u00e9sident de la FIFA tr\u00e8s critiqu\u00e9, mais il \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 pour la qualit\u00e9 des tirages au sort quand il occupait le poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UEFA. Jamais un probl\u00e8me de boules avec Gianni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:46:08+00:00","articleBody":"     Si vous avez cinq minutes devant vous, on vous laisse faire le test ici. On n\u2019\u00e9tait pas loin du sans-faute et puis on a s\u00e9ch\u00e9 sur cette \u00e9quipe sud-am\u00e9ricaine en 1930.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Connaissez-vous tous les adversaires des Bleus au premier tour en Coupe du monde\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T15:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:45:18+00:00","articleBody":"     Qui dit tirage au sort, dit aussi hymne officiel. Pour cette \u00e9dition 2022, la FIFA a choisi la jeune star am\u00e9ricaine Trinidad Cardona. Le chanteur sera accompagn\u00e9 par \u00ab\u00a0le ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0\u00bb de l\u2019afrobeat Davido et la chanteuse qatarienne Aisha pour interpr\u00e9ter \u00ab\u00a0haya haya\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0R\u00e9unissant des voix issues des Am\u00e9riques, de l\u2019Afrique et du Moyen-Orient, cette chanson symbolise la fa\u00e7on dont la musique et le football peuvent rassembler le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kay Madati, directeur Commercial de la FIFA. Tr\u00e8s beau message.          On vous laisse juger, mais on se permet de sortir de notre devoir de r\u00e9serve pour dire qu\u2019on pr\u00e9f\u00e9rait quand-m\u00eame l\u2019entra\u00eenant \u00ab\u00a0la Copa de la vida\u00a0\u00bb de ce cher Ricky Martin. Notre coll\u00e8gue Cl\u00e9ment Martel, lui, nous indique qu\u2019il sait jouer \u00e0 la contrebasse \u00ab\u00a0Waka Waka\u00a0\u00bb de Shakira. Quel talent.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de musique\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T15:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:45:04+00:00","articleBody":"    La personne qui a mis au point les r\u00e8gles du tirage au sort est il \u00e9ligible au prochain prix Nobel?     J\u2019y comprends rien         La m\u00e9daille Fields peut-\u00eatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:41:56+00:00","articleBody":"    Mon Papy me rappelle que le 1er Avril 1869, \u00e0 Paris, parut le premier num\u00e9ro du journal sportif Le V\u00e9locip\u00e8de Illustr\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par Richard Lesclide, dit \u00ab Le Grand Jacques \u00bb. C'est une information comme une autre.    Dr\u00e9sienne         On ne crache jamais sur un peu de culture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:40:42+00:00","articleBody":"    Vous peinerez \u00e0 trouver un francophone dans la s\u00e9lection canadienne.\r\n    Hockey Tremblay         Pas faux. Parlez-vous le soccer qu\u00e9becois\u00a0?                    Lire aussi :  Mondial f\u00e9minin : \u00ab Pointage \u00bb, \u00ab tour du chapeau \u00bb, le parl\u00e9 soccer qu\u00e9becois                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:39:46+00:00","articleBody":"    Raymond Domenech va entra\u00eener le PSG l'ann\u00e9e prochaine.    Poisson d'Avril         Oui, et l\u2019abb\u00e9 de La Morandais va devenir pape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:35:58+00:00","articleBody":"    Vous pourriez pas nous donner 2 ou 3 noms de joueurs qu'on fasse des balgues ?    Popeye         Kaka\u00a0? Bebeto\u00a0? Karembeu\u00a0? Allan Delon\u00a0? Wagner Love\u00a0? Jankulovski\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:31:00+00:00","articleBody":"    Dites, si je m\u00e9lange Pedro, \u00e7a fait Doper.    Tiramisu et Crustac\u00e9s         Oui, mais \u00e0 l\u2019insu de mon plein gr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:30:05+00:00","articleBody":"     Didier Deschamps va vivre son 5e tirage au sort comme s\u00e9lectionneur. En dehors du dernier Euro, \u00ab\u00a0D\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb a souvent \u00e9t\u00e9 bien servi et a toujours r\u00e9ussi \u00e0 passer le cap du premier tour avec ses \u00e9quipes.          Coupe du monde 2014\u00a0: Suisse, Equateur, Honduras (bilan\u00a0: deux victoires, un nul)          Euro 2016\u00a0: Roumanie, Albanie, Suisse (bilan\u00a0: deux victoires, un nul)          Coupe du monde 2018\u00a0: Australie, P\u00e9rou, Danemark (bilan\u00a0: deux victoires, un nul)          Euro 2021\u00a0: Allemagne, Hongrie, Portugal (bilan\u00a0: une victoire, deux nuls)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chatte \u00e0 D\u00e9d\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T15:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:29:54+00:00","articleBody":"    De toute fa\u00e7on, on fera mieux que les Anglais.    Paf         A l\u2019Euro, \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:27:20+00:00","articleBody":"    Moi, je vois bien un France, Suisse, S\u00e9n\u00e9gal, Canada, c\u00e9l\u00e9bration de la francophonie \u00e0 travers le monde. Bon, \u00e7a \u00e9voque deux mauvais souvenirs, donc je ne le veux pas vraiment, mais ce serait \"Cinquante nuances d'accent fran\u00e7ais\".    2002 j'en frissonne encore         C\u2019est un pronostic s\u00e9duisant. Pour attendre ceux de la r\u00e9daction Sport du Monde, il faudra attendre 18 h p\u00e9tantes. Le suspense est \u00e0 son comble.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rendez-vous \u00e0 18 h pour nos pronos","dateModified":"2022-04-01T15:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:24:20+00:00","articleBody":"    En passant, mon Papy dit que le drame de la Poule, c'est de passer du coq \u00e0 l'\u00e2ne. Je ne suis - comme d'habitude - que son interm\u00e9diaire.    Dr\u00e9sienne         La m\u00e9nagerie est compl\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:24:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:17:40+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que les Poules, c'est comme les merguez : on ne sait jamais avant ce qu'il y a dedans.    Dr\u00e9sienne         Je fais confiance \u00e0 votre papy, comme d\u2019habitude. Tout ce que je sais - d\u2019exp\u00e9rience - c\u2019est que les poules noires du Berry pondent des oeufs d\u2019extr\u00eame qualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:16:51+00:00","articleBody":"     Il a l\u2019air de faire chaud \u00e0 Doha. Le patron de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (ou \u00ab\u00a03F\u00a0\u00bb pour les intimes), No\u00ebl Le Graet peut en t\u00e9moigner.              Didier Deschamps et President No\u00ebl Le Graet. FRANCK FIFE \/ AFP           Les repr\u00e9sentants de la France sont en place, reste \u00e0 savoir si le f\u00e9lid\u00e9 f\u00e9tiche du s\u00e9lectionneur tricolore est \u00e9galement de la partie.  Mais on verra \u00e7a au tirage.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/648b4df_5886292-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:15:33+00:00","articleBody":"     Le saviez-vous, l\u2019expression \u00ab\u00a0groupe de la mort\u00a0\u00bb (pas tr\u00e8s heureuse par ailleurs) vient de la Coupe du monde 1970 au Mexique. A l\u2019\u00e9poque, le Br\u00e9sil de P\u00e9l\u00e9 avait h\u00e9rit\u00e9 au premier tour de l\u2019Angleterre (championne du monde en titre), de la Tch\u00e9coslovaquie et la Roumanie, deux clients. A cette occasion, la presse mexicaine avait qualifi\u00e9 ce groupe 3 de \u00ab\u00a0grupo de la muerte\u00a0\u00bb. Les Br\u00e9siliens et les Anglais en \u00e9taient sortis \u00ab\u00a0vivants\u00a0\u00bb.          Nos camarades d\u2019Eurosport ont d\u2019ailleurs fait la liste des plus grands groupes\u00a0de la mort de l\u2019histoire. On se souvient en\u00a02002 de cette poule avec l\u2019Argentine, l\u2019Angleterre, le Nig\u00e9ria et la Su\u00e8de. Malgr\u00e9 quatre points, les Argentins (entra\u00een\u00e9s par un certain Marcelo Bielsa) \u00e9taient rentr\u00e9s au pays apr\u00e8s le premier tour devanc\u00e9s par les Anglais et les Su\u00e9dois o\u00f9 un certain Zlatan Ibrahimovic \u00e9mergeait tout juste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Groupe de la mort, les origines","dateModified":"2022-04-01T15:15:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/4869/3238/1342/892/3/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/01/19-3">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président candidat à l’élection présidentielle et son entourage installent le combat face à l’extrême droite et cible particulièrement Marine Le Pen, avec qui les écarts se resserrent dans les sondages. Une dramatisation qui peut permettre aussi de remobiliser l’électorat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»          Emmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droite   Par Claire Gatinois  Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 18h06   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLe président candidat à l’élection présidentielle et son entourage installent le combat face à l’extrême droite et cible particulièrement Marine Le Pen, avec qui les écarts se resserrent dans les sondages. Une dramatisation qui peut permettre aussi de remobiliser l’électorat.         Est-ce le spectre d’une extrême droite aux portes du pouvoir ? Ou la recherche d’une tension dramatique à même de mobiliser les électeurs à l’approche d’un scrutin sans passion ? A moins de dix jours du premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril, Emmanuel Macron, président de la République et candidat à sa réélection, installe le combat. Celui d’une élection à même de mettre en péril les valeurs démocratiques et progressistes du pays si l’extrême droite et sa représentante, Marine Le Pen, l’emportait.          Promis à affronter la candidate du Rassemblement national (RN), en cas de qualification au second tour, le président sortant a tempêté, jeudi 31 mars, lors d’un déplacement à Fouras, en Charente-Maritime, contre la banalisation des idées de la fille de Jean-Marie Le Pen. « On dit que [son programme], c’est un programme gentil, qui est comme les autres, que ce n’est pas l’extrême droite », a-t-il dénoncé. « Il faut continuer à dire quelle est la réalité des projets, en les respectant », a-t-il insisté. « Il y a un tandem qui est là en train d’avancer, avec des idées d’extrême droite qu’on connaît depuis longtemps, qui sont portées par un clan et un nouveau venu. Je les combats avec force, mais je ne les banalise pas », a aussi souligné le candidat, évoquant, dans le rôle du « nouveau venu », l’ancien polémiste Eric Zemmour, candidat du parti Reconquête !, qui se dit « philosophiquement » pour la peine de mort et défenseur de Pétain.                             Emmanuel Macron en campagne présidentielle 2022 à Fouras, Charente-Maritime. Jeudi 31 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               L’offensive lancée contre Marine Le Pen, autorevendiquée « candidate du pouvoir d’achat » au chevet des classes populaires, en relaye une autre, menée lundi 28 mars à Dijon. Aux côtés du maire de la ville, le socialiste François Rebsabem, désormais rallié au chef de l’Etat, et du sénateur de la Côte-d’Or, François Patriat, membre du parti présidentiel, la République en marche (LRM), Emmanuel Macron avait déjà associé les deux opposants dans un « tandem » en en faisant de possibles « alliés ». Avec Marine le Pen, « on n’est pas fâché, on est rivaux », a concédé Eric Zemmour mercredi sur BFM-TV.          « Il descend de l’Olympe »          Après avoir donné le sentiment de ne pas faire campagne, se maintenant dans un surplomb présidentiel, n’endossant les habits du candidat que dans les rares « interstices » d’un agenda accaparé par la guerre russo-ukrainienne, le locataire de l’Elysée semble aujourd’hui considérer ses adversaires. « Maintenant, on doit retourner la France », a-t-il confié à l’un de ses soutiens. Si le chef de l’Etat refuse toujours de débattre avec ses concurrents avant le premier tour, il les attaque à distance, choisissant ses cibles et ses angles. « Il descend de l’Olympe », observe Pascal Perrineau, politiste à Sciences Po, jugeant que l’attitude jusqu’ici distante du chef de l’Etat a renforcé l’image d’un « candidat arrogant » et « loin des gens ».        Il vous reste 54.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/emmanuel-macron-installe-le-duel-avec-l-extreme-droite-a-l-approche-de-l-election-presidentielle_6120090_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron installe le duel avec l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-04-01T10:19:32+02:00","datePublished":"2022-04-01T10:19:32+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:06:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":[],"description":"Le pr\u00e9sident candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et son entourage installent le combat face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite et cible particuli\u00e8rement Marine Le\u00a0Pen, avec qui les \u00e9carts se resserrent dans les sondages. Une dramatisation qui peut permettre aussi de remobiliser l\u2019\u00e9lectorat.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/133/0/3600/1800/1342/671/60/0/e7f1968_1648754200504-macron-fouras-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-4">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Emmanuel Macron et ses partisans critiquent avec virulence, depuis jeudi, la stratégie de « dédiabolisation » de l’extrême droite à l’approche de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤     Parallèle          Bonjour, Parallèle,          Il y a un risque, en effet. Mais même des données parfaites peuvent être mal interprétées, et même des données incomplètes peuvent être bien interprétées. De nos jours, les chercheurs en sciences sociales sont très souvent confrontés à l’analyse de données qui ont été produites par d’autres, dans un cadre qu’ils ne maîtrisent pas. Dans le cas qui nous occupe, nous avons pu avoir une bonne maîtrise des critères de sélection du corpus, et nous pouvons donc ajuster notre interprétation.          Vous avez raison de rappeler que la citation, dans ce contexte, ne vaut pas une validation. Mais nous n’avons pas fait ce type d’interprétation dans notre analyse de la carte. Cela étant dit, la carte est peut-être moins simple qu’elle ne le paraît aux yeux des lecteurs du Monde. C’est pourquoi il est aussi important d’aller lire les articles qui l’accompagnent. Nous n’avons pas seulement interprété la carte, nous avons aussi interprété les données qu’il y a derrière la carte. La carte est la partie émergée de l’iceberg.        Mathieu Jacomy            15:05   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je lis qu'il y a des mathématiciens qui ont travaillé là dessus, je comprend pas tres bien ce que les maths viennent faire là dedans ?    Psuedo         Bonjour,          Nous avons utilisé un modèle d’apprentissage statistique (Linkage) qui se sert du texte et de la topologie du réseau pour trouver des communautés et des thèmes de discussion sans aucune sorte d’a priori (apprentissage non supervisé). Il est fondé sur cet article pour ceux qui veulent y jeter un coup d’œil, et une démo fonctionnelle est disponible sur le site de Linkage.          Le but de l’utilisation des mathématiques est de pouvoir analyser de grandes quantités de données et de les organiser automatiquement en communautés et thèmes de discussion. C’est ainsi que nous avons trouvé numériquement le poids des tendances extrêmes. Nous ne pouvons pas faire étiqueter par un humain plus de 50 000 comptes et 600 000 tweets.          Ce type d’outils nous permet de connaître les principaux thèmes de discussion (comme la situation en Ukraine, le soutien à un candidat donné, la critique d’une personnalité donnée) qui sont caractérisés par des mots particuliers. De plus, de cette manière, nous pouvons regrouper les comptes ayant des caractéristiques similaires. Notamment dans ces expériences, nous avons trouvé des clusters d’extrême droite, de gauche radicale, d’écologistes, de médias, de candidats, de centre droit, d’antisystèmes, entre autres…        Carlos Ocanto            14:57   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, L'analyse des données sur Twitter permet-elle de prédire efficacement les futurs grands thèmes du débat public, ou bien est-ce que Twitter agit plus comme une bulle assez peu corrélée avec le reste du monde ? Merci    Agas         Bonjour,          C’est une question fondamentale qui n’a toujours pas été tranchée et qui est l’objet d’intenses débats. Nous sommes déjà sortis d’une forme de naïveté qui a voulu croire aux premiers temps des réseaux sociaux que ceux-ci allaient devenir un miroir non déformant de nos sociétés sur lesquels nous pourrions lire, « sans filtre », les préoccupations émergentes des citoyens du monde entier.          Ce n’est évidemment pas le cas. Twitter est un média, utilisé en tant que tel par des personnes cherchant à jouer de l’influence qu’il procure ; c’est donc un espace compétitif ouvert à tous les vents, toutes les visions, tous les possibles. Ce que l’observation de Twitter depuis près de quinze ans nous a appris, particulièrement sur la politique, c’est qu’il est un espace de contre-proposition et de déploiement des possibles, on y voit donc émerger ce qui peine à trouver de l’espace dans les médias dits traditionnels, devenant ainsi une forme de bouillon de culture d’où émergeront – ou pas – de futurs grands sujets. Donc si tous les sujets portés par Twitter ne structureront pas forcément le débat public dans le futur, tous les sujets qui le structureront seront passés par cet espace et au travers de son prisme déformant.        Guilhem Fouétillou            14:53   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la guerre en Ukraine a changé quelque chose à votre analyse ? J'imagine que Macron a été très cité pendant cette période, en France et ailleurs    Laurent         Guilhem Fouétillou : Depuis le début de la guerre en Ukraine, nous observons effectivement une importante augmentation des citations d’Emmanuel Macron sur notre périmètre d’étude. Entre le 24 février et aujourd’hui, son nombre de mentions a augmenté de 82 % par rapport à la période précédente, avec plus de 12 millions de mentions, là où Eric Zemmour, en seconde position, ne progressait que de 8 % (environ 7 millions de mentions) et Jean-Luc Mélenchon de 35 % (à 3,31 millions).          Carlos Ocanto : En effet. Les tweets obtenus sont ceux mentionnant au moins un des candidats, ou les principaux hashtags associés. Par conséquent, un large cluster composé d’utilisateurs internationaux a été trouvé, car ils ont mentionné le président Macron. Avec Linkage, en tirant parti de la topologie du réseau (interactions entre les utilisateurs, par retweets ou mentions) et du langage utilisé, nous avons identifié les utilisateurs et les thèmes de discussion liés à l’Ukraine. Certains de ces utilisateurs écrivaient principalement en anglais (et discutaient de thèmes uniquement en relation avec le conflit russo-ukrainien), formant ainsi des clusters d’utilisateurs internationaux. Ces clusters ne sont pas affichés dans le graphique principal développé par Mathieu Jacomy, et ne sont pas pris en compte pour calculer le poids des tendances politiques sur Twitter.          Mathieu Jacomy : Avant de nous arrêter sur la période de temps que nous avons présentée ici, nous avons envisagé de comparer la situation avant et après l’invasion de l’Ukraine. Les données utilisées sont incomplètes et donc moins fiables, mais elles montrent en effet une différence. La situation avant la crise ressemble à la situation actuelle, si ce n’est que la zone Zemmour est moins séparée de la droite. Les libellés sont peu lisibles mais on a une idée :                     La cartographie suivante traite de la période immédiatement après l’invasion ; on voit que les partisans de Zemmour reprennent fortement les messages des antisystèmes et notamment de Florian Philippot. Plus étonnant, le Rassemblement national se retrouve presque à hauteur des Républicains. On y voit donc des stratégies très différentes.                               14:48   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, cette carte est vraiment très intéressante ! nous voyons plusieurs médias, mais je ne vois pas l'Humanité. Est-ce mes yeux qui me font défaut ou alors ce journal n'est pas actif sur Twitter peut être ? merci !     Freinpe         Bonjour,          Le compte de L’Humanité est dans la carte, mais il n’est pas beaucoup repris et du coup il n’est pas très visible. Nous ne l’avons pas catégorisé car il n’était pas dans les 1 000 les plus cités du corpus (en gros). Il se trouve sur le côté gauche de la carte, à cet endroit :                               14:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une cartographie de la mobilisation politique sur Twitter                       14:39   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-il possible qu'un courant politique soit absent de votre carte et pourtant important sur Twitter ? Je suis beaucoup de comptes liés à l'écologie et pourtant les écologistes apparaissent très peu     écolo         Bonjour,          En réalité, les utilisateurs écologistes sont présents sur le côté gauche de la carte (où Yannick Jadot joue un rôle important de mobilisation). Toutefois, ils semblent être moins actifs que les comptes liés à la gauche de Mélenchon, et donc bénéficient d’une visibilité moins forte à l’échelle globale.        Stéphane Petiot                                 Le contexte             Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/01/19-5">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?   Par Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Maxime Vaudano, William Audureau et Thomas Steffen (design)  Publié hier à 15h26, mis à jour à 09h21        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.          Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.





<article-nb="2022/04/01/19-6">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le parquet a requis la mise en examen du policier pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner ». Le placement sous contrôle judiciaire du policier a également été demandé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             Automobiliste tué à Sevran : le parquet demande la mise en examen du policier à l’origine du tir mortel      Le parquet a requis la mise en examen du policier pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner ». Le placement sous contrôle judiciaire du policier a également été demandé.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h09, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le procureur de Bobigny, Eric Mathais, intervient lors d’une conférence de presse au palais de justice de Bobigny, le 1er avril 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 L’affaire était venue raviver les tensions entre jeunes et forces de l’ordre qui minent le quotidien de Sevran depuis plusieurs années. Le parquet a requis, vendredi 1er avril, la mise en examen du policier auteur du tir mortel sur un automobiliste, le 26 mars, pour « violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner », a annoncé Éric Mathais, le procureur de la République de Bobigny.            Le placement sous contrôle judiciaire du policier a également été demandé, a ajouté M. Mathais. En fin de journée, le brigadier de 32 ans a été présenté à un juge d’instruction de Bobigny, en vue de sa mise en examen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Sevran, incompréhension après la mort d’un homme, tué par un policier                   Le drame s’est déroulé samedi, à la mi-journée, quand un équipage de la brigade anticriminalité d’Aulnay-sous-Bois a voulu contrôler une fourgonnette qui avait été signalée comme volée, conduite par un habitant du quartier des Beaudottes, à Sevran (Seine-Saint-Denis).              Lors de sa première audition, le policier a rapporté « s’être placé au niveau de la vitre conducteur, avoir levé son arme en criant “police !” », a relaté le procureur lors d’une conférence de presse, précisant que le fonctionnaire assure « avoir tenté à plusieurs reprises d’ouvrir la portière, qui était verrouillée ». « Il voyait le conducteur enclencher une vitesse et accélérer fortement », a poursuivi Eric Mathais. Le fonctionnaire de police affirme avoir été « déséquilibré », « s’être senti en état de légitime défense » et « avoir fait feu pour cette raison ».            Marche blanche prévue samedi            Grièvement blessé à l’omoplate gauche, le chauffeur est mort quelques heures après son admission à l’hôpital. L’autopsie a confirmé que le tir était à l’origine du décès. La mort de cet habitant des Beaudottes a provoqué cinq nuits consécutives de violences dans plusieurs communes de Seine-Saint-Denis, limitrophes du quartier.            A Sevran, Aulnay-sous-Bois et Tremblay-en-France, villes populaires situées au nord-est de Paris, des véhicules et des poubelles ont été incendiés et des projectiles jetés sur les forces de l’ordre, sans faire de blessé. Depuis le début des échauffourées, quarante et une interpellations pour des faits de violences et dégradations ont eu lieu, dont plusieurs concernant des mineurs. Quinze personnes ont été déférées en vue d’une comparution immédiate.            Une marche blanche au départ d’Aulnay-sous-Bois est prévue samedi matin en mémoire de la victime.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/automobiliste-tue-a-sevran-le-parquet-demande-la-mise-en-examen-du-policier-a-l-origine-du-tir-mortel_6120172_3224.html"},"headline":"Automobiliste tu\u00e9 \u00e0 Sevran\u00a0: le parquet demande la mise en examen du policier \u00e0 l\u2019origine du tir mortel","dateCreated":"2022-04-01T17:09:57+02:00","datePublished":"2022-04-01T17:09:57+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:39:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le parquet a requis la mise en examen du policier pour \u00ab\u00a0violences volontaires ayant entra\u00een\u00e9 la mort sans intention de la donner\u00a0\u00bb. Le placement sous contr\u00f4le judiciaire du policier a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 demand\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/376/0/4511/2255/1342/671/60/0/3c679ea_5886226-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-7">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Avec la hausse des prix du blé, du beurre et de l’énergie, les boulangers réfléchissent à augmenter le prix de leur produit-phare afin de sauver leurs marges.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              Le prix moyen de la baguette pourrait rapidement dépasser le cap d’un euro      Avec la hausse des prix du blé, du beurre et de l’énergie, les boulangers réfléchissent à augmenter le prix de leur produit-phare afin de sauver leurs marges.          Par Océane Caillat         Publié aujourd’hui à 18h12, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans une boulangerie parisienne, le 6 mars 2020.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 « La baguette est un produit de tous les jours. On est donc toujours gêné de l’augmenter, même si c’est justifié », confie Dominique Anract, président de la Confédération nationale de la boulangerie-pâtisserie française. Depuis le début de l’année, le grain doré a enregistré une hausse de plus de 70 %, du fait notamment de l’invasion de l’Ukraine lancée par la Russie. Or, les deux territoires sont respectivement quatrième et premier exportateurs mondiaux de blé. Les ports de la mer Noire sont depuis le 24 février paralysés, de nombreux stocks y sont restés bloqués. Cela a automatiquement entraîné une flambée sur ce marché et donc sur la farine, ingrédient essentiel du pain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la guerre en Ukraine menace la sécurité alimentaire mondiale                   « La tonne de blé est montée à 460 euros ce mois-ci. En septembre, quand elle a atteint 280 euros, c’était déjà inédit », rappelle Dominique Anract. Cette situation pousse Dominique Eury, boulanger dans le 17e arrondissement de Paris, à réfléchir à une augmentation de ses prix. En 2021, la baguette se vendait en moyenne 90 centimes en France, mais le cap d’un euro pourrait être franchi. « A moyen terme on ne va pas avoir le choix, ça se jouera entre cinq et dix centimes par produit », affirme-t-il.            « Le prix du beurre est intenable »            Pour l’instant, Dominique Eury n’a pris aucune décision, dans l’attente de la facture de son meunier. Il est en discussion avec ce dernier pour une répercussion « par étapes » afin de maintenir les prix pour ses clients. De son côté, Monique Imbert, présidente de l’Union départementale des syndicats des maîtres-artisans boulangers et boulangers-pâtissiers des Bouches-du-Rhône, est rassurée : « Nos meuniers locaux maintiennent leurs tarifs », assure-t-elle. Pour l’instant.              Même si la farine ne représente au bout du compte qu’entre 13 % et 15 % du coût final d’une baguette, c’est une hausse non négligeable dans ce contexte d’inflation générale. Le 31 mars, l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) estimait que l’inflation en France atteignait 4,5 % sur un an. « On a une augmentation dans tout, le blé est à un prix excessif et celui du beurre est intenable, il a pris deux euros au kilo », souligne Dominique Eury.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du (bon) pain sur la planche ! Notre sélection des 15 meilleurs (spéciaux)                   Essentiel pour les pâtisseries et viennoiseries, ce produit n’a, lui aussi, pas échappé à l’inflation. Le Centre national interprofessionnel de l’économie laitière indiquait une augmentation de 69 % sur un an à la mi-janvier. A cela s’ajoute la hausse des factures d’électricité, pour les fours, et celle des carburants, dans le cadre de leurs livraisons pour certains. En janvier 2022, l’Insee précisait que l’énergie avait enregistré une hausse de 19,9 % sur un an, dont 24,3 % pour les produits pétroliers.                 Océane Caillat           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Nike       Codes Promo Côté Sushi       Codes Promo Pandora       Codes Promo Emma Matelas       Codes Promo ASOS       Codes Promo OCEANSAPART      Tous les codes promo                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/01/le-prix-moyen-de-la-baguette-pourrait-rapidement-depasser-le-cap-d-un-euro_6120186_3234.html"},"headline":"Le prix moyen de la baguette pourrait rapidement d\u00e9passer le cap d\u2019un euro","dateCreated":"2022-04-01T18:12:55+02:00","datePublished":"2022-04-01T18:12:55+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:29:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Avec la hausse des prix du bl\u00e9, du beurre et de l\u2019\u00e9nergie, les boulangers r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter le prix de leur produit-phare afin de sauver leurs marges.","author":[{"@type":"Person","name":"Oc\u00e9ane Caillat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/337/0/5243/2621/1342/671/60/0/ac6b634_1648829473228-000-1pn798.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-8">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Très attendues, ces excuses concernant des faits de violences commis durant des décennies ont aussitôt été saluées par les délégations autochtones, pour qui elles représentent « une pièce essentielle du puzzle » dans la voie vers la réconciliation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Canada             Scandales des pensionnats autochtones au Canada : le pape présente ses « excuses »      Très attendues, ces excuses concernant des faits de violences commis durant des décennies ont aussitôt été saluées par les délégations autochtones, pour qui elles représentent « une pièce essentielle du puzzle » dans la voie vers la réconciliation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Vendredi 1er avril 2022, le pape François s’exprime lors d’une audience avec les délégations autochtones du Canada au Vatican.  HANDOUT / AFP                 Il s’agit d’excuses historiques. Le pape François a présenté, vendredi 1er avril, des « excuses » pour le drame des violences perpétrées pendant des décennies dans des pensionnats pour autochtones administrés par l’Eglise, au Canada. Il a également exprimé son souhait de se rendre dans le pays à la fin de juillet.            « Je demande pardon à Dieu pour la conduite déplorable de ces membres de l’Eglise catholique » et « je m’unis à mes frères évêques canadiens pour vous présenter des excuses », a déclaré le pape lors d’une audience au Vatican devant les délégations des Métis, des Inuits et des Premières Nations.              Très attendues, ces excuses ont aussitôt été saluées par les délégations autochtones comme « une pièce essentielle du puzzle » dans la voie vers la réconciliation. Justin Trudeau, le premier ministre canadien, a salué une « étape importante », ajoutant : « Nous avons hâte qu’il vienne au Canada pour présenter ses excuses en personne. »            Pour M. Trudeau, l’histoire du Canada sera « à jamais entachée par la tragique réalité du système des pensionnats », note-t-il dans un communiqué. Le pays ne doit « jamais oublier les tragédies inimaginables qui ont eu lieu » et doit « rendre hommage aux enfants disparus qui ne sont jamais rentrés chez eux ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, un plan de 28 milliards d’euros pour réparer les torts subis par les peuples autochtones                   Plus tôt cette semaine, les délégations autochtones, formées de trente-deux représentants et d’évêques canadiens, avaient présenté au souverain pontife des témoignages de survivants de ces pensionnats administrés par les Eglises catholique et anglicane. « Par vos voix, j’ai porté en moi, avec une grande tristesse dans le cœur, les récits de souffrances, de privations, de traitements discriminatoires et diverses formes d’abus subis par plusieurs d’entre vous, notamment dans les pensionnats », a déclaré le souverain pontife de 85 ans.              Jorge Bergoglio a exprimé sa volonté de se rendre au Canada aux alentours de la Sainte-Anne – célébrée le 26 juillet, elle occupe une place importante dans les cultures autochtones – pour exprimer sa « proximité » avec ces peuples amérindiens. « J’aimerais être avec vous cette année » mais « je ne viendrai pas en hiver ! », a-t-il plaisanté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Samir Shaheen-Hussain : « Au Canada, le colonialisme a tué les enfants autochtones »                   Sur un ton plus grave, visiblement marqué par les témoignages, le pape a fait part de sa « honte » et de son « chagrin » pour le rôle de certains catholiques, « en particulier ceux qui ont des responsabilités éducatives », dans « les abus que vous avez subis et le manque de respect envers votre identité, votre culture et même vos valeurs spirituelles ».            « Les mots du pape étaient historiques et nécessaires et je les apprécie profondément. J’attends désormais sa venue au Canada où il pourra présenter ces excuses sincères directement à nos survivants et à leurs familles », a déclaré Cassidy Caron, présidente du Ralliement national des Métis, à l’issue de la rencontre. « Aujourd’hui est un jour que nous attendions (…) et certainement un jour qui restera gravé dans l’histoire, a réagi lors d’une conférence de presse Gerald Antoine, chef régional de l’Assemblée des Premières Nations. Nous acceptons ces excuses comme un geste de bonne foi. »            1 300 tombes d’enfants ont été retrouvées            La découverte de centaines de sépultures d’enfants anonymes ces derniers mois a secoué le Canada et beaucoup de survivants attendaient un geste fort du pape. En septembre, l’Eglise catholique du Canada avait présenté des excuses officielles aux peuples autochtones. Entre la fin du XIXe siècle et les années 1980, quelque 150 000 enfants autochtones ont été enrôlés de force dans plus de cent trente pensionnats à travers le pays, où ils ont été coupés de leur famille, de leur langue et de leur culture. Des milliers n’en sont jamais revenus ; les autorités estiment leur nombre à entre 4 000 et 6 000. En 2015, une commission d’enquête nationale avait qualifié ce système de « génocide culturel ».              Depuis bientôt un an, plus de 1 300 tombes d’enfants anonymes ont été retrouvées sur les sites d’anciens pensionnats, et de multiples recherches se poursuivent à travers le pays.Les délégations canadiennes entendaient discuter avec le pape argentin, qui a fait de la défense des minorités une des priorités de son pontificat, de « l’impact du colonialisme » sur les populations autochtones.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Grand Nord canadien encore hanté par le père Rivoire, accusé d’agressions sexuelles sur de jeunes Inuits                   A cet égard, le pape a évoqué vendredi « le drame » du « déracinement ». « La chaîne qui a transmis les savoirs et les modes de vie, en harmonie avec le territoire, a été rompue par la colonisation », a dénoncé François. Celle-ci a « arraché beaucoup d’entre vous à leur environnement vital et a tenté de vous conformer à une autre mentalité », a-t-il souligné, fustigeant la « colonisation idéologique » et l’« action d’assimilation » dont « tant d’enfants ont été victimes ». « Votre identité et votre culture ont été blessées, de nombreuses familles séparées », a-t-il déploré.            Après avoir entendu des chants traditionnels locaux, le pape a offert aux délégations une branche d’olivier en bronze et a reçu plusieurs dons symboliques, dont une croix de la délégation inuite et des raquettes traditionnelles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/scandales-des-pensionnats-autochtones-au-canada-le-pape-presente-ses-excuses_6120187_3210.html"},"headline":"Scandales des pensionnats autochtones au Canada\u00a0: le pape pr\u00e9sente ses \u00ab\u00a0excuses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T18:14:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T18:14:06+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:43:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Tr\u00e8s attendues, ces excuses concernant des faits de violences commis durant des d\u00e9cennies ont aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es par les d\u00e9l\u00e9gations autochtones, pour qui elles repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0une pi\u00e8ce essentielle du puzzle\u00a0\u00bb dans la voie vers la r\u00e9conciliation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/236/0/2834/1417/1342/671/60/0/6897afa_5885958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-9">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Des données comptables de la Fédération française de football, consultées par « Le Monde », laissent apparaître des éléments troublants sur les pratiques financières de l’institution après le sacre mondial des Bleus en 2018.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Equipe de France             FFF : mélange des genres, largesses et zones d’ombre      Des données comptables de la Fédération française de football, consultées par « Le Monde », laissent apparaître des éléments troublants sur les pratiques financières de l’institution après le sacre mondial des Bleus en 2018.          Par Rémi Dupré et Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Noël Le Graët, président de la FFF, avant le match de huitième de finale de l’Euro 2021 opposant la France et la Suisse, à l’Arène nationale de Bucarest, le 28 juin 2021.  FRANCK FIFE / AFP               Vue de l’extérieur, la Fédération française de football (FFF) a la réputation d’être une « maison » bien tenue. Boulevard de Grenelle, au siège parisien de la « 3F », les termes de « gestion saine » et de « transparence » sont prononcés par les dirigeants fédéraux depuis l’élection à la présidence, en 2011, de l’entrepreneur Noël Le Graët, aujourd’hui âgé de 80 ans.          Alors qu’elle a mis en place un plan social, en 2021, afin de supprimer dix-huit postes (dix procédures sont aux prud’hommes) en raison de « difficultés budgétaires », Florence Hardouin, la directrice générale (DG), certifie que, « sur la gestion financière, tout est cadré ». « Personne ne peut passer un contrat dans son coin. On ne peut rien cacher aujourd’hui », ajoute-t-elle.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Florence Hardouin, la franc-tireuse de la FFF                 Des données comptables de la FFF consultées par Le Monde dévoilent pourtant une réalité plus trouble dans la période faste qui a suivi le titre mondial des Bleus de 2018. A l’époque, l’argent coule à flots et, selon ces données, la fédération explose ses frais en matière de prestataires. Plusieurs dizaines de millions d’euros sont ainsi versés aux entreprises extérieures (17,4 millions d’euros aux principaux fournisseurs) lors de la saison 2018-2019.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : le montage compliqué des montres de luxe offertes aux Bleus en 2018                 Quatre factures qui interpellent          Dans ce contexte, quatre factures enregistrées en 2019 dans la colonne débit interpellent : 20 000 euros au total ont été versés à l’agence de conseil et de relations publiques 2017. Le seul lien entre cette société cofondée par Denis Pingaud, Romain Abreu et Gaspard Gantzer, ancien conseiller en communication du président François Hollande, et le monde du ballon rond, est la journaliste Nathalie Iannetta, 49 ans.          Ancienne conseillère sport et vie associative (2014-2016) à l’Elysée, Mme Iannetta a été associée au sein de l’agence de 2018 à 2020, après un passage comme conseillère à la présidence de l’UEFA. L’actuelle directrice des sports de Radio France a ainsi envoyé quatre factures à la FFF. Toutes ont comme « commanditaire » la DG de la FFF, Mme Hardouin.          La première, de 3 500 euros, en avril 2019, est estampillée « accompagnement Héritage ». Le programme Héritage a été mis en place par les services FFF, pour 15 millions d’euros, afin de développer la formation et les infrastructures du foot féminin avant la Coupe du monde 2019 organisée dans l’Hexagone.          La deuxième facture, de 4 500 euros, en mai 2019, est justifiée par la mention « Héritage place femmes ». La troisième, de 8 000 euros, en juin 2019, a été enregistrée pour l’« accompagnement Héritage ». Enfin, la quatrième, de 4 000 euros, fin juin 2019, ne comporte pas de justification – elle porte la mention « FNP OX » – et a été manifestement enregistrée par l’assistante du président Le Graët.        Il vous reste 70.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/melange-des-genres-largesses-et-zones-d-ombre-a-la-fff_6120150_3224.html"},"headline":"FFF\u00a0: m\u00e9lange des genres, largesses et zones d\u2019ombre","dateCreated":"2022-04-01T14:46:07+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:46:07+02:00","dateModified":"2022-04-01T15:52:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Equipe de France"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Equipe de France","Sport","Football"],"description":"Des donn\u00e9es comptables de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, consult\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, laissent appara\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments troublants sur les pratiques financi\u00e8res de l\u2019institution apr\u00e8s le sacre mondial des Bleus en 2018.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/331/0/3962/1981/1342/671/60/0/ebdd67a_1648780580323-000-9de89r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-10">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans les vallées d’Aure et du Louron, comme dans le reste du pays, le secteur de l’aide à domicile peine à recruter. Le métier est difficile, peu rémunéré, et pourtant essentiel pour les personnes âgées dépendantes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                       ALEXANDRE OLLIER POUR « LE MONDE »          « A l’Ehpad, j’aurais décliné plus vite ! » : dans les Pyrénées, en tournée avec des auxiliaires de vie   Par Camille Bordenet (Vallées d’Aure et du Louron, Hautes-Pyrénées, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 02h01, mis à jour à 16h43   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDans les vallées d’Aure et du Louron, comme dans le reste du pays, le secteur de l’aide à domicile peine à recruter. Le métier est difficile, peu rémunéré, et pourtant essentiel pour les personnes âgées dépendantes.         Au travers des dentelures de la chaîne des Pyrénées, les premiers rayons détourent des ombres portées sur les pâturages et les fermes coiffées d’ardoise. Chasuble bleue floquée du sigle de l’Aide à domicile en milieu rural (ADMR), Fabrice Gaillard, auxiliaire de vie, n’a pas le loisir d’admirer les jeux de lumières sur les vallées d’Aure et du Louron, aux confins du pays.          Son contre-la-montre, ou plutôt contre la badgeuse – une pointeuse avec GPS –, a commencé une demi-heure plus tôt en quittant son domicile, à plus de 20 kilomètres. Premier arrêt éclair au bureau de son employeur, l’ADMR d’Arreau et ses vallées, pour revoir le plan d’aide d’un bénéficiaire. Puis il file direction le village de Vielle-Aure (Hautes-Pyrénées).                           Lire aussi :  Retraite, dépendance, emploi des seniors : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à la place des seniors dans notre société avant l’élection présidentielle                 « Bonjour Marie-Thérèse ! » Dans son lit médicalisé, la vieille dame aux cheveux de neige sourit, heureuse de retrouver son auxiliaire de vie. Partenaire de longévité, pourrait-on dire : Marie-Thérèse Guilbaud aura bientôt un siècle. Elle le doit, estime-t-elle, au bonheur de vieillir sereine dans sa maison au creux de ses montagnes. « A l’Ehpad, j’aurais décliné plus vite », dit-elle en se repeignant dans son lit.                             Marie-Thérèse Guilbaud , 95 ans, se peigne au lever avant la photo, chez elle à Vielle-Aure (Hautes-Pyrénées), le 29 mars.  ALEXANDRE OLLIER POUR « LE MONDE »                                  Fabrice Gaillard, auxiliaire de vie chez Marie-Thérèse Guilbaud, à Vielle-Aure (Hautes-Pyrénées), le 29 mars 2022.  ALEXANDRE OLLIER POUR « LE MONDE »               Les établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad), Fabrice Gaillard non plus n’a pas voulu y postuler, lorsqu’il a choisi le secteur de l’aide à domicile, après l’arrêt de son exploitation de canard gras, il y a deux ans. L’une de ses filles y travaille comme aide-soignante. « Je préfère l’usure de la route à celle de travailler à la chaîne. Au domicile, on a encore du temps pour être un soutien moral. » Fabrice veut offrir à ses bénéficiaires ce qu’infirmières et aidants de vie ont permis à son père, atteint d’une tumeur : rester chez lui, jusqu’au bout.                        

<article-nb="2022/04/01/19-11">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Réseaux sociaux et politique ». Hégémonique aux débuts du numérique, la gauche n’a eu de cesse de se diviser depuis le quinquennat Hollande. Incapable de présenter un front uni face à l’extrême droite, elle voit aujourd’hui sa présence en ligne marginalisée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          MATHIEU JACOMY (TANT LAB DE COPENHAGUE) / LINKFLUENCE - A MELTWATER COMPANY / LINKAGE / LE MONDE           Comment la gauche sociale-démocrate a perdu la bataille des réseaux sociaux   Par Samuel Laurent  Publié hier à 16h55, mis à jour hier à 17h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Réseaux sociaux et politique ». Hégémonique aux débuts du numérique, la gauche n’a eu de cesse de se diviser depuis le quinquennat Hollande. Incapable de présenter un front uni face à l’extrême droite, elle voit aujourd’hui sa présence en ligne marginalisée.         Fragmentée, marginalisée, réduite à un solide bastion « insoumis » et quelques archipels écologistes et socialistes : vue de la cartographie de la « twittosphère » politique réalisée par Mathieu Jacomy, chercheur au TANT-Lab de Copenhague, la gauche qu’on appelait autrefois « de gouvernement » semble dans un désarroi plus grand encore que celui qu’elle connaît dans les enquêtes d’opinion. « Elle est atomisée, et elle n’atteint plus la taille critique pour peser face à la fachosphère », résume Valerio Motta, vétéran des campagnes numériques socialistes.                           Lire notre série :  Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                 Le travail réalisé par Le Monde en partenariat avec Linkfluence - A Meltwater Company, une société spécialisée dans la veille du Web social, ainsi qu’avec les mathématiciens de Linkage – un projet d’analyse des réseaux à travers l’intelligence artificielle, développé au sein du CNRS, de l’Université Paris Cité, de l’université Côte-d’Azur et de l’Institut national de recherche en sciences et technologies du numérique – le démontre sans ambiguïté : les discours et les discussions à gauche se structurent désormais autour de la figure centrale de Jean-Luc Mélenchon, de ses thèmes de campagne et de ses idées. « Toute la gauche parle de Mélenchon, et se situe dans sa sphère », analyse Pierre Latouche, mathématicien à la tête de Linkage.          Sur les sujets sociétaux (santé, pouvoir d’achat, retraites, inégalités), La France insoumise est bien plus présente que les socialistes ou les écologistes, ramenés aux périphéries de notre cartographie. Encore faut-il relativiser : à rebours des enquêtes d’opinion qui les classent en tête des préoccupations des Français, les questions de pouvoir d’achat représentaient, en mars, à peine plus de 1 % des 10,7 millions de tweets échangés en France, largement moins que les conversations autour de la guerre en Ukraine (9 %) ou, dans une moindre mesure, de l’immigration (1,6 %).          Eparpillement          La marginalisation de la gauche est d’autant plus frappante qu’elle est le décalque inverse de celle qu’on pouvait observer sur le Web du début des années 2010, où la gauche socialiste était encore largement hégémonique sur Internet. Une analyse cartographique, publiée en 2012 par Le Monde, déjà en partenariat avec Linkfluence, le disait clairement : « La gauche domine le Web politique. » L’analyse réalisée à l’époque montrait un « bloc » de gauche représentant plus de la moitié de la blogosphère politique française. Riche de ses nuances, des sociaux-démocrates aux plus radicaux, la gauche affichait un front uni face à un adversaire unique, la droite de Nicolas Sarkozy.        Il vous reste 69.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/31/comment-la-gauche-sociale-democrate-a-perdu-la-bataille-des-reseaux-sociaux_6119986_823448.html"},"headline":"Comment la gauche sociale-d\u00e9mocrate a perdu la bataille des r\u00e9seaux sociaux","dateCreated":"2022-03-31T16:55:36+02:00","datePublished":"2022-03-31T16:55:36+02:00","dateModified":"2022-03-31T17:10:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Pixels","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0R\u00e9seaux sociaux et politique\u00a0\u00bb. H\u00e9g\u00e9monique aux d\u00e9buts du num\u00e9rique, la gauche n\u2019a eu de cesse de se diviser depuis le quinquennat Hollande. Incapable de pr\u00e9senter un front uni face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, elle voit aujourd\u2019hui sa pr\u00e9sence en ligne marginalis\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/2880/1440/1342/671/60/0/1c7d926_1648732521271-media-appel-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-12">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Alors que la candidate du RN est donnée deuxième dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI dénoncent la responsabilité du président sortant et de sa politique. Pour convaincre les électeurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le Pen n’a pas changé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : la gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen      Alors que la candidate du RN est donnée deuxième dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI dénoncent la responsabilité du président sortant et de sa politique. Pour convaincre les électeurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le Pen n’a pas changé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est une responsabilité que ses opposants comptent bien lui faire porter. Anne Hidalgo, candidate PS à l’élection présidentielle, ainsi qu’Adrien Quatennens, porte-parole de Jean-Luc Mélenchon, ont pointé du doigt, vendredi 1er avril, la responsabilité d’Emmanuel Macron dans la montée de Marine Le Pen et de l’extrême droite dans les sondages, alors que la candidate du RN est donnée face à lui au second tour, comme en 2017.            « Quand (…) on fait en sorte que le paysage politique totalement explosé soit un paysage dans lequel il n’y aurait plus qu’un candidat qui serait soi-disant le candidat d’une forme de raison, et en face l’extrême droite, on joue avec le feu et effectivement tout est possible », a estimé Anne Hidalgo sur LCI.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droite                   Fustigeant la « brutalité sociale » du chef de l’Etat, Adrien Quatennens a estimé de son côté, sur Public Sénat que « ces gens-là [Emmanuel Macron et ses soutiens] participent à la progression de l’extrême droite dans notre pays, à force de casser l’Etat social, notre modèle de protection sociale ».            « M. Macron a des larges responsabilités dans le climat qu’il a installé dans le pays », selon M. Coquerel            « Qui d’autre que M. Macron a banalisé les idées d’extrême droite en plaçant notamment des lois à l’Assemblée nationale, des lois sécuritaires, discriminatoires, comme la loi sur les séparatismes », a interrogé de son côté le député LFI de Seine-Saint-Denis Eric Coquerel sur CNews. Les candidats d’extrême droite « Eric Zemmour et Marine Le Pen n’ont plus qu’à se baisser pour développer leur potentiel électorat », a-t-il estimé.              « M. Macron a des larges responsabilités dans le climat qu’il a installé dans le pays, donc il ferait mieux de faire une autocritique par rapport à ça », a insisté l’élu « insoumis », jugeant que le vote pour Jean-Luc Mélenchon serait « la meilleure manière » de combattre à la fois « le danger de l’extrême droite » et « l’extrême libéralisme de M. Macron ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Le Pen, Mélenchon, Macron, les trois votes utiles qui pourraient influencer le premier tour                   Alors que Marine Le Pen a dépassé le seuil des 20 % d’intentions de vote dans certains sondages pour le premier tour du 10 avril, Emmanuel Macron, donné en tête à quelque 28 %, a attaqué jeudi « le tandem d’extrême droite » Le Pen-Zemmour, regrettant que leurs idées soient « banalisées » par « les médias » et « les forces politiques républicaines », mais a assuré que, lui, ne l’avait « jamais » fait.            En 2017, le soir de son élection, le candidat élu avait promis qu’il « ferait tout » durant son quinquennat pour qu’il n’y ait « plus aucune raison de voter pour les extrêmes », une phrase à laquelle ses opposants le renvoient aujourd’hui face à la montée en flèche de Mme Le Pen et l’irruption de la candidature de M. Zemmour.            Jean Castex estime que Marine Le Pen fait preuve de la « démagogie la plus absolue »            A l’approche du premier tour, le candidat président et ses soutiens tentent donc de rediriger son match présidentiel face à l’extrême droite et de la démasquer. Le premier ministre, Jean Castex, est revenu à l’offensif vendredi, en marge d’un déplacement, devant les caméras et micros tendus. Il a considéré que Marine Le Pen « fait croire qu’elle a changé, elle fait croire qu’elle est devenue plus souple, plus centriste, presque, mais c’est de l’imposture ».              Il a par ailleurs attaqué la candidate d’extrême droite et M. Zemmour, ainsi que l’opposition plus largement, sur la non-faisabilité de leurs programmes. Pour lui, la candidate d’extrême droite fait preuve de la « démagogie la plus absolue » en avançant des propositions qui ne sont « pas réalisables » : « Il faut le dire à nos concitoyens, ce n’est pas facile de gouverner un pays comme la France, dans une crise grave, on ne peut pas faire croire n’importe quoi aux gens. »                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                   « Marine Le Pen et d’autres candidats ne pourront en aucun cas faire ce qu’ils promettent », ils « ne disent pas la vérité aux Français », a-t-il poursuivi, citant par exemple les promesses d’augmentation des « salaires de 10 % », de non-remboursement de la dette ou de blocage des prix de l’énergie.            En déplacement sur le marché de Haguenau dans le Bas-Rhin vendredi, la candidate du RN a jugé « assez lourdingues » les attaques de l’exécutif et des soutiens de M. Macron contre elle. « Lorsqu’on en est à utiliser cette stratégie éculée de la rediabolisation, c’est qu’on a rien à dire sur le fond », a cinglé la candidate d’extrême droite.              « C’est le retour du vieux monde, le moins imaginatif » et « ça ne le mènera pas très loin », a ajouté Marine Le Pen, avant d’ajouter : « Emmanuel Macron ferait mieux de s’expliquer sur son bilan, qui est déplorable » en matière de sécurité, d’immigration et d’emploi, et « éventuellement de débattre idées contre idées ».                             Lire aussi :  Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/presidentielle-2022-la-gauche-estime-qu-emmanuel-macron-est-responsable-de-la-montee-de-l-extreme-droite-l-executif-continue-de-cibler-marine-le-pen_6120143_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la gauche estime qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite, l\u2019ex\u00e9cutif continue de cibler Marine Le\u00a0Pen","dateCreated":"2022-04-01T14:01:15+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:01:15+02:00","dateModified":"2022-04-01T14:28:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["La France insoumise","Emmanuel Macron","Anne Hidalgo","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Alors que la candidate du RN est donn\u00e9e deuxi\u00e8me dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI d\u00e9noncent la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident sortant et de sa politique. Pour convaincre les \u00e9lecteurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le\u00a0Pen n\u2019a pas chang\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/637/0/7650/3825/1342/671/60/0/7847363_5878737-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-13">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Fragments de campagne ». A une semaine de l’élection présidentielle, de nombreux sujets sont peu abordés par les candidats. Parmi ceux-là, la place des seniors dans notre société aujourd’hui et demain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Je suis médecin coordonnateur dans un EHPAD privé à but lucratif qui ne fait pas partie d’un groupe et qui je pense traite avec bienveillance ses résidents. Il y aura toujours besoin de structures pour accueillir les perles plus dépendantes, en particulier les personnes démentes avec des troubles du comportement se mettant en danger à la maison ou épuisant les aidants eux-mêmes souvent âgés. Le plus grand problème que je rencontre au quotidien est le manque de personnel formé : infirmières, aide-soignantes… nous devons jongler avec les bonnes volontés et le dévouement du personnel présent. Nous sommes obligés de recruter des personnes non formées, qui apprennent sur le tas, ce qui souvent décourage notre personnel formé qui part vers l’hôpital, c’est un cercle vicieux bien difficile à casser.     Une médecin co au bord de la démission                              17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | La fin de vie                                 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Jean-Marc, 63 ans : « Mon souhait principal est l’autorisation de l’euthanasie et du suicide assisté, et le renforcement des soins palliatifs »        A 63 ans, Jean-Marc ne se considère pas « comme un sénior ». « Les séniors c’est les autres, ça dépend des personnes, de l’autonomie. Les séniors c’est les personnes à partir de 70-75 ans selon moi », explique-t-il au téléphone depuis la métropole toulousaine où il habite. Lui continue d’ailleurs toujours de travailler, en tant que consultant indépendant, qui lui prend « un quart, un tiers » de son temps.          « Ça me convient bien, ça me permet de conserver les activités que j’ai, de ne pas avoir une rupture brutale », poursuivit-il, alors que sa retraite complète est prévue pour la fin 2023. Mais s’il se sent toujours en forme, voire même « privilégié » en comparaison de retraités qui touchent une petite pense - « je me demande comment ils peuvent faire » -, Jean-Marc commence à se poser des questions pour la suite, sa fin de vie.          « J’ai plusieurs cas dans ma famille, mes grands-parents, et surtout ma belle-mère qui ont vécu une fin de vie dans des conditions très dégradées, en perte d’autonomie complète. Mon épouse et moi ne souhaitons surtout pas finir ainsi », fait-il savoir, pensant également aux proches qui doivent être accompagnés « pour éviter des soufranches physiques et psychologiques ». Alors son « souhait principal, c’est l’autorisation de l’euthanasie et du suicide assisté, et le renforcement des soins palliatifs ».           Il a cependant « conscience de la difficulté concrète à mettre en oeuvre ces dispositions radicales » et toutes les questions que cela pose : « quand et comment prendre une telle décision ? A quel stade ? » « Mais avant tout, l’Etat doit rendre cela possible », tranche-t-il en évitant les « dérives, notamment celle du business » de la fin de vie.                              17:42   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, est-il prévu d'avancer sur le sujet de la fin de vie ? pourquoi nos gouvernements sont-ils si fileux alors que la majorité de la population y est favorable ??    Droit à mourir dans la dignité         Est-on si sûr que la population y soit majoritairement favorable ? Si les sondages sont un indicateur que tel est le cas, le débat n’a pas permis jusqu’ci de clarifier toutes les conséquences de l’évolution de la loi sur l’euthanasie. Sans cette étape, il y a aura la persistance de ce qui vous appelez la « frilosité » des gouvernements          Les résistances viennent aussi d’une partie de la population pour des raisons religieuses mais aussi éthiques face à l’idée que le suicide assisté puisse devenir un droit. Il y a également la réticence des médecins qui ne veulent pas être mis devant la situation de devoir accepter d’être ceux qui accompagnent leur patient vers la mort, même si ces derniers le leur demandent. Il y a chez une part d’entre eux la crainte d’éventuelles dérives.          Enfin la loi actuelle qui visent à développer l’accès aux soins palliatifs est loin d’être efficacement appliquée. C’est ce qui alimente aussi des critiques légitimes et la volonté du coup de légiférer sur la fin de vie.        Béatrice Jérôme            17:28   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Gisèle Tabouni, 58 ans, aide à domicile, aide la mère d'Eric pour qu'elle prenne son repas. Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR « LE MONDE »                     17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Wortrai, 70 ans, a quelque chose à nous dire | « Je veux dénoncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d’aide théoriquement disponibles et leur traduction dans la réalité »         A 70 ans, Laurent Wortrai, est à la retraite depuis 2017, mais les quatre premières années de sa retraite « ont été douloureuses », selon ses propres mots, dans le témoignage qu’il nous a envoyé. Cette retraite, après avoir été secrétaire général dans une grande institution culturelle, il l’attendait « avec impatience en raison d’une cruelle maladie neurodégénerative diagnostiquée chez mon épouse en 2015 ». « Naturellement », sa priorité a été « de se consacrer entièrement » à  son épouse.          « Or, si j’avais déjà connu de grandes difficultés à trouver l’aide à domicile nécessaire avant de prendre ma retraite, la situation a empiré par la suite car nous habitions un petit village isolé de 500 habitants situé en Essonne qui n’attirait guère les aides extérieures », explique-t-il dans son témoignage. Après avoir subi « une alerte neurologique », M. Wortrai a donc été contraint, « à contrecoeur », de laisser son épouse « entre les mains de l’hôpital gériatrique où ma femme était suivie puis d’un EHPAD plus proche de notre domicile ». Par son témoignage, il veut ainsi « dénoncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d’aide théoriquement disponibles sur le papier et leur traduction dans la réalité ».                    17:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du « Monde » | « Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut éviter une entrée en Ehpad »        Depuis six ans pour Madeleine Baudouin, cinq ans pour Roger Descoins et onze mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journées : les réveils dès 5 heures du matin pour s’occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les médicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le ménage, les visites médicales, les appels de leurs familles… Et à 20 h 30, tout ce petit monde est au lit. « Vous voyez que j’ai du temps ! Après 20 h 30, la soirée est à moi ! », insiste Maria, qui s’occupe seule de ses pensionnaires depuis le décès de son mari, Jacques, en 2016.          Si l’on entend davantage parler des Ehpad, du maintien à domicile ou de la colocation entre seniors, l’accueil familial reste moins connu. « Notre objectif est d’offrir un panel de solutions adaptées au degré de dépendance de la personne, explique Christian Braux, vice-président du département du Loiret en charge du « bien vieillir ». Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut éviter une entrée en Ehpad. »                    Lire aussi :  Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                       17:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouvez les « bonnes feuilles » du livre de Victor Castanet publiées dans « Le Monde »                  Lire aussi :  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                       17:17   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, tout le monde a été choqué du scandale Orpea, à juste titre, mais ne sait-on pas tout ça depuis longtemps ? Le manque de personnel, la rentabilité dans le privé, la maltraitance... Qu'est-ce qui est fait contre ça concrètement ?    On tourne en rond         Le livre de Victor Castanet met à jour les ressorts qui conduisent à une potentielle maltraitance envers les personnes âgées qui vivent dans les établissement de ce groupe privé. Il décrit les conséquences des règles de management, du circuit très centralisé des prises de décision qui privent les directeurs de capacité de s’adapter aux besoins des résidents. Il n’en reste pas moins évident que la pénurie chronique de personnels formés créent les conditions de la maltraitance mise à jour dans le livre.        Béatrice Jérôme            17:14   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Brigitte Cassigneul, 77 ans, nous parle de sa « vie rêvée en résidence senior »         Minimaliste, j’ai un studio de 25 m2 très confortable et je profite de … 400 m2 d’espaces communs ! A 77 ans, j’ai choisi d’habiter dans une « résidence services sernior », à Nantes. Mélange de résidence universitaire (nous avons un restaurant et une bibliothèque) et de Club Med, car nous avons des activités tous les jours à 16 heures, mais pas encore de piscine. Par contre, nous avons une salle de TV, un salon de coiffure et un très beau cloître dans un bâtiment qui est un ancien monastère.            J’ai un lit simple, une table de travail, une chaise, deux ordinateurs, un fauteuil type « stressless », une table pliante que j’utilise aux beaux jours pour manger dehors et un vélo à assistance électrique, que je peux laisser attaché à un escalier, dans une pièce tout près. Il donne sur le cloître, où je peux faire des « tours de piste » pour atteindre mes 6 000 pas quotidien quand je n’ai pas le temps d’aller en ville. J’ai choisi de déménager en août 2021, car je préfère être déjà en sécurité (des employés sont présents 24/24h et j’ai un bracelet de télé-assistance) avant d’avoir un problème d’AVC ou autre, et que l’on prenne des décisions à ma place.                                          Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe         « Fragments de campagne ». En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A un mois de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous allons aborder ces sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques. Services publics, environnement, jeunesses… Chaque semaine et jusqu’au premier tour, prévu le 10 avril, Lemonde.fr tiendra une journée spéciale. Au menu aujourd’hui : la place des seniors dans notre société.         Les seniors en France, privilégiés ou grands oubliés ? Du Covid-19 au scandale des Ehpad, en passant par l’abandon de la grande loi promise sur la dépendance, le dernier quinquennat a été jalonné d’événements qui ont mis au cœur des débats la situation des « personnes âgées », des « aînés », des « seniors ».         Souvent pour constater que les réponses politiques à l’enjeu du vieillissement de la population française étaient insuffisantes. Vous avez plus de 60 ans, venez nous raconter comment vous vivez : comment avez-vous préparé ou réorganisé votre vie à la retraite : participez-vous à la vie associative, à la garde de vos petits-enfants, ou à d’autres activités ? Comment vivez-vous de votre pension de retraite ? Alors que nous sommes à quelques jours de l’élection présidentielle, et que le vote des seniors est prépondérant à chaque élection, vous sentez-vous écouté par les candidats et les représentants politiques ?         Au programme :         Ce matin. Quel rôle pour les seniors dans notre société et qu’a montré (et changé) le Covid-19 sur notre vision de la vieillesse ? Mélissa-Asli Petit, sociologue spécialiste du vieillissement et autrice de l’ouvrage Les retraités : cette richesse pour la France, répond à vos questions à partir de 10 h 30.         Cet après-midi. Quelles politiques publiques pour adapter la société française au vieillissement de la population ? Posez vos questions à notre journaliste Béatrice Jérôme qui y répondra à partir de 16 heures.         Pour aller plus loin :         Dans le Nord, la « vie de château » pour onze seniors         « Je n’ai plus de visites. C’est dur !  » : les personnes âgées en situation de précarité, autres victimes de la crise sanitaire         Au fil des quinquennats, la malédiction des lois pour le grand âge         « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","coverageStartTime":"2022-04-01T16:46:13+00:00","coverageEndTime":"2022-04-01T16:46:13+00:00","headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui et demain.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Retraite, dépendance, emploi des seniors : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à la place des seniors dans notre société avant l’élection présidentielle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui et demain.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/435/783/522/1342/894/3/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-04-01T16:46:13+00:00"
,"endDate":"2022-04-01T16:46:13+00:00"
  Nous allons fermer ce direct. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9s tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publi\u00e9saujourd\u2019hui, reportages, dessins, t\u00e9moignages, infographies, sont \u00e0 consulter ici m\u00eame, en remontant le fil des publications.          Merci aussi \u00e0 M\u00e9lissa-Asli Petit, qui a r\u00e9pondu ce matin \u00e0 vos questions sur le r\u00f4le jou\u00e9 par les seniors dans la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie, et \u00e0 nos journalistes  Isabelle Rey-Lefebvre, B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, Camille Bordenet, Jean-Michel Hauteville, et Sol\u00e8ne Lh\u00e9noret, qui se sont mobilis\u00e9s sur le terrain pour nous montrer les \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb dans leur diversit\u00e9.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 la Florence Cestac, qui a illustr\u00e9 avec humour nos discussions et nos probl\u00e9matiques au fil de la journ\u00e9e\u00a0!          Rendez-vous d\u00e8s mercredi prochain, le 6 avril, \u00e0 quelques jours du premier tour, pour une nouvelle journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e cette fois-ci \u00e0 l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce nouvel \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 aux seniors et \u00e0 leur pl...","dateModified":"2022-04-01T16:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:17:43+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 elle de nous avoir accompagn\u00e9 tout au long de cette journ\u00e9e\u00a0!               DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2b51109_1648821056253-whatsapp-image-2022-04-01-at-14-45-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier coup de crayon de la dessinatrice Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T16:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:10:43+00:00","articleBody":"     Cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux seniors en France touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin. Avant de vous quitter, nous vous proposons de d\u00e9couvrir ces cinq reportages\u00a0:         \u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives. notre journaliste Isabelle Rey-Lefebvre est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de retrait\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles.          \u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent. Jean-Michel Hauteville raconte comme la ville de Sainte-Marie, en Martinique, s\u2019adapte pour accompagner une population de plus en plus \u00e2g\u00e9e.          \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9 plus vite\u00a0!\u00bb\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, en tourn\u00e9e avec des auxiliaires de vie. notre journaliste Camille Bordenet a sillonn\u00e9 les routes des vall\u00e9es d\u2019Aure et du Louron avec des auxiliaires de vie, essentiels pour le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes.          Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad. Sol\u00e8ne Lh\u00e9noret met en lumi\u00e8re une solution encore m\u00e9connue pour la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es.          \u00ab\u00a0Tous les jours, j\u2019\u00e9coute les propositions. Est-ce qu\u2019on parle de nous\u00a0? Non\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme. B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de personnes \u00e2g\u00e9es vivant dans une r\u00e9sidence seniors, d\u2019o\u00f9 ils d\u00e9taillent leur regard sur cette campagne pr\u00e9sidentielle.                                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de cl\u00f4turer ce direct, nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019articles","dateModified":"2022-04-01T16:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:05:59+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f6e8ff7_1648741672237-live-senior-politique-intentions-vote-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Les intentions de vote par tranche d\u2019\u00e2ge au premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-01T16:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:01:58+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019\u00e2ge de la retraite, de montant des pensions ou encore de prise en charge de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Apr\u00e8s les promesses tenues, voici \u2013 comme promis \u2013 les engagements que le candidat devenu pr\u00e9sident n\u2019a pas concr\u00e9tis\u00e9s\u00a0:         La convergence des r\u00e9gimes de retraite. Vot\u00e9e en premi\u00e8re lecture par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat en mars 2020, la r\u00e9forme des retraites du gouvernement mettait en place un syst\u00e8me de cotisations par point. Pour chaque heure travaill\u00e9e, et quelque soit la profession, le travailleur recevait des points. Face \u00e0 la pand\u00e9mie de coronavirus, la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e. Le 15 d\u00e9cembre 2021, face au journaliste de TF1, Emmanuel Macron a confirm\u00e9 l\u2019abandon de la r\u00e9forme des retraites sur ce quinquennat\u00a0: \u00ab\u00a0Cette r\u00e9forme [des retraites] est indispensable. S\u2019il n\u2019y avait pas eu l\u2019\u00e9pid\u00e9mie au d\u00e9but 2020, cette r\u00e9forme serait all\u00e9e \u00e0 son terme, c\u2019est \u00e9vident. (...) Mais je ne pense pas qu\u2019il faille faire la m\u00eame r\u00e9forme qu\u2019envisag\u00e9e. \u00a0\u00bb Avec cet abandon, ni l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite (alors qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une piste du gouvernement) ni le montant des pensions des retrait\u00e9s n\u2019ont chang\u00e9 sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.La formation et l\u2019accompagnement des aidants \u00e0 la d\u00e9pendance. Le 23 octobre 2019, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un plan pour le soutien des proches aidants sur la p\u00e9riode 2020-2022. La strat\u00e9gie du gouvernement comprend six priorit\u00e9s et 17 mesures d\u2019aides, la principake \u00e9tant l\u2019indemnisation par la S\u00e9curit\u00e9 sociale du \u00ab\u00a0cong\u00e9 proche aidant\u00a0\u00bb. Pour l\u2019heure, aucune mesure n\u2019a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour la formation des aidants, comme l\u2019indiquait la promesse du candidat Macron.La \u00ab\u00a0loi grand \u00e2ge\u00a0\u00bb. Plusieurs fois repouss\u00e9, le projet de r\u00e9forme en faveur du grand \u00e2ge \u2013 cens\u00e9e encadrer plus largement la question de la d\u00e9pendance \u2013 devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, avant que ne surgisse la pand\u00e9mie de Covid-19. Ce projet de loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge et autonomie\u00a0\u00bb n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019ordre du jour du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron malgr\u00e9 les appels, nombreux et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, des associations et personnalit\u00e9s pour la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Le bilan\u00a0: les promesses concernant les seniors qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019a pas tenues","dateModified":"2022-04-01T16:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:32+00:00","articleBody":"         Dans la salle de restaurant, des r\u00e9sidents jouent au scrabble. Les mots trouv\u00e9s sont parfois \u00e9tonnants. Au sein de la R\u00e9sidence autonomie de la Haie Vign\u00e9 qui accueille 82 r\u00e9sidents \u00e0 Caen, le 26 mars 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/98b8953_1648795406784-residenceautonomiecaen026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T16:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:57:32+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019\u00e2ge de la retraite, de montant des pensions ou encore de prise en charge de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Voici celles qu\u2019il a tenues lors de son quinquennat\u00a0:         Augmenter la CSG de 1,7 points sans toucher aux retrait\u00e9s modestes. Pour financer la suppression des cotisations salariales, maladie et ch\u00f4mage pour les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9, le candidat avait pr\u00e9vu \u00ab\u00a0une augmentation de la CSG, de l\u2019ordre de 1,7 points, qui ne toucherait pas les retrait\u00e9s modestes (ceux exon\u00e9r\u00e9s de CSG ou soumis \u00e0 la CSG \u00e0 taux r\u00e9duit, c\u2019est-\u00e0-dire 40 % environ des retrait\u00e9s). Emmanuel Macron a respect\u00e9 sa promesse d\u2019augmenter la CSG. Mais, le m\u00e9contentement de certains retrait\u00e9s a contraint le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 \u00e9largir, dans une allocution le 10 d\u00e9cembre 2018, l\u2019annulation de la hausse de la CSG\u00a0\u00e0 \u00ab\u00a0ceux qui touchent moins de 2 000 euros par mois\u00a0\u00bb. La mesure d\u00e9finitive concerne 3,7 millions de m\u00e9nages retrait\u00e9s, soit les deux tiers d\u2019entre eux, et a r\u00e9duit leur niveau de vie de 390 euros en moyenne par an.          Augmenter le minimum vieillesse de 100 euros par mois. Le 1er avril 2018, le minimum vieillesse augmente de\u00a030 euros,\u00a0puis 35 euros le 1er janvier 2019 et \u00e0 nouveau 35 euros le 1er janvier 2020. Cette augmentation en trois fois atteint\u00a0les 100 euros promis par Emmanuel Macron. En 2022, le montant du minimum vieillesse s\u2019\u00e9l\u00e8ve\u00a0\u00e0\u00a0916,78 euros par mois maximum pour une personne vivant seule, sans aucune ressource.          D\u00e9velopper les soins \u00e0 domicile. Le gouvernement a entrepris\u00a0une r\u00e9forme des services de soin \u00e0 domicile dans\u00a0le cadre du projet de loi de finance de la s\u00e9curit\u00e9 sociale 2022 (PLFSS). La r\u00e9forme a pour objectif de permettre \u00ab\u00a0un acc\u00e8s simplifi\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 au soin \u00e0 domicile, pour les usagers comme pour les aidants\u00a0\u00bb. Toutefois, les soins \u00e0 domicile restent un sujet majeur pour la sant\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, comme le note\u00a0un\u00a0rapport du S\u00e9nat publi\u00e9 en janvier 2022.          Ne pas accro\u00eetre les droits de succession. Aucune hausse des droits de succession n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e pendant le quinquennat. En janvier 2022, Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9, devant les lecteurs du Parisien, qu\u2019il \u00abne fai[sait]\u00a0pas partie de ceux qui pensent qu\u2019il faut augmenter les droits de succession \u00e0 tout-va, au contraire\u00a0\u00bb\u00a0.           Il y a aussi des promesses non tenues... On vous fait le point dans quelques minutes\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les promesses de campagne sur les seniors qu\u2019Emmanuel Macron a tenues","dateModified":"2022-04-01T15:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:54:42+00:00","articleBody":"     Les 50 ans et plus repr\u00e9sentent 39 % de la population totale, mais 54 % des personnes qui votent au premier tour de la pr\u00e9sidentielle.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/ac2780e_1648741519411-live-senior-politique-votants-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le poids des 50 ans et plus parmi les personnes qui votent ","dateModified":"2022-04-01T15:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:53:23+00:00","articleBody":"    Quelles sont les orientations politiques des seniors? Est ce que immigration et ins\u00e9curit\u00e9 ne sont pas sp\u00e9cifiquement des sujets mis dans la campagne pour les seniors?    Les vieux         Bonjour\u00a0!          Notre service infographie nous a justement concoct\u00e9s cette illustration pour visualiser le vote des s\u00e9niors. On peut notamment voir qu\u2019ils votent plus \u00e0 droite, mais moins \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, que les autres tranches d\u2019\u00e9lecteurs.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/cc249df_1648742600997-live-senior-politique-vote-conservateur.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:51:29+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0be9fc0_1648821020997-whatsapp-image-2022-04-01-at-15-46-42.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T15:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:46:45+00:00","articleBody":"    Bonsoir \nJe suis m\u00e9decin coordonnateur dans un EHPAD priv\u00e9 \u00e0 but lucratif qui ne fait pas partie d\u2019un groupe et qui je pense traite avec bienveillance ses r\u00e9sidents. Il y aura toujours besoin de structures pour accueillir les perles plus d\u00e9pendantes, en particulier les personnes d\u00e9mentes avec des troubles du comportement se mettant en danger \u00e0 la maison ou \u00e9puisant les aidants eux-m\u00eames souvent \u00e2g\u00e9s. Le plus grand probl\u00e8me que je rencontre au quotidien est le manque de personnel form\u00e9 : infirmi\u00e8res, aide-soignantes\u2026 nous devons jongler avec les bonnes volont\u00e9s et le d\u00e9vouement du personnel pr\u00e9sent. Nous sommes oblig\u00e9s de recruter des personnes non form\u00e9es, qui apprennent sur le tas, ce qui souvent d\u00e9courage notre personnel form\u00e9 qui part vers l\u2019h\u00f4pital, c\u2019est un cercle vicieux bien difficile \u00e0 casser.     Une m\u00e9decin co au bord de la d\u00e9mission                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0!","dateModified":"2022-04-01T15:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:44:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | La fin de vie","dateModified":"2022-04-01T15:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:42:44+00:00","articleBody":"     A 63 ans, Jean-Marc ne se consid\u00e8re pas \u00ab\u00a0comme un s\u00e9nior\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les s\u00e9niors c\u2019est les autres, \u00e7a d\u00e9pend des personnes, de l\u2019autonomie. Les s\u00e9niors c\u2019est les personnes \u00e0 partir de 70-75 ans selon moi\u00a0\u00bb, explique-t-il au t\u00e9l\u00e9phone depuis la m\u00e9tropole toulousaine o\u00f9 il habite. Lui continue d\u2019ailleurs toujours de travailler, en tant que consultant ind\u00e9pendant, qui lui prend \u00ab\u00a0un quart, un tiers\u00a0\u00bb de son temps.          \u00ab\u00a0\u00c7a me convient bien, \u00e7a me permet de conserver les activit\u00e9s que j\u2019ai, de ne pas avoir une rupture brutale\u00a0\u00bb, poursuivit-il, alors que sa retraite compl\u00e8te est pr\u00e9vue pour la fin 2023. Mais s\u2019il se sent toujours en forme, voire m\u00eame \u00ab\u00a0privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb en comparaison de retrait\u00e9s qui touchent une petite pense - \u00ab\u00a0je me demande comment ils peuvent faire\u00a0\u00bb -, Jean-Marc commence \u00e0 se poser des questions pour la suite, sa fin de vie.          \u00ab\u00a0J\u2019ai plusieurs cas dans ma famille, mes grands-parents, et surtout ma belle-m\u00e8re qui ont v\u00e9cu une fin de vie dans des conditions tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es, en perte d\u2019autonomie compl\u00e8te. Mon \u00e9pouse et moi ne souhaitons surtout pas finir ainsi\u00a0\u00bb, fait-il savoir, pensant \u00e9galement aux proches qui doivent \u00eatre accompagn\u00e9s \u00ab\u00a0pour \u00e9viter des soufranches physiques et psychologiques\u00a0\u00bb. Alors son \u00ab\u00a0souhait principal, c\u2019est l\u2019autorisation de l\u2019euthanasie et du suicide assist\u00e9, et le renforcement des soins palliatifs\u00a0\u00bb.           Il a cependant \u00ab\u00a0conscience de la difficult\u00e9 concr\u00e8te \u00e0 mettre en oeuvre ces dispositions radicales\u00a0\u00bb et toutes les questions que cela pose : \u00ab\u00a0quand et comment prendre une telle d\u00e9cision\u00a0? A quel stade\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mais avant tout, l\u2019Etat doit rendre cela possible\u00a0\u00bb, tranche-t-il en \u00e9vitant les \u00ab\u00a0d\u00e9rives, notamment celle du business\u00a0\u00bb de la fin de vie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Jean-Marc, 63 ans : \u00ab\u00a0Mon souhait principal est l\u2019autorisation de l\u2019euthanasie ...","dateModified":"2022-04-01T15:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:42:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il pr\u00e9vu d'avancer sur le sujet de la fin de vie ? pourquoi nos gouvernements sont-ils si fileux alors que la majorit\u00e9 de la population y est favorable ??    Droit \u00e0 mourir dans la dignit\u00e9         Est-on si s\u00fbr que la population y soit majoritairement\u00a0favorable\u00a0? Si les sondages sont un indicateur que tel est\u00a0le cas, le d\u00e9bat\u00a0n\u2019a pas permis jusqu\u2019ci de clarifier\u00a0toutes les cons\u00e9quences de\u00a0l\u2019\u00e9volution de la loi sur l\u2019euthanasie. Sans cette \u00e9tape, il y a aura la persistance de ce qui vous appelez la \u00ab\u00a0frilosit\u00e9\u00a0\u00bb des gouvernements          Les r\u00e9sistances viennent aussi d\u2019une partie de la population\u00a0pour des raisons religieuses mais aussi \u00e9thiques face\u00a0\u00e0 l\u2019id\u00e9e que le suicide assist\u00e9 puisse devenir un droit. Il y a\u00a0\u00e9galement la\u00a0r\u00e9ticence des m\u00e9decins qui\u00a0ne veulent pas \u00eatre mis devant la situation de devoir accepter d\u2019\u00eatre ceux qui accompagnent leur patient vers la mort, m\u00eame si ces derniers le leur demandent. Il y a chez une part d\u2019entre eux la crainte d\u2019\u00e9ventuelles d\u00e9rives.          Enfin la loi actuelle qui visent \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019acc\u00e8s aux soins palliatifs est loin d\u2019\u00eatre efficacement appliqu\u00e9e. C\u2019est ce qui alimente aussi des critiques l\u00e9gitimes et la volont\u00e9 du coup de l\u00e9gif\u00e9rer sur la fin de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:28:33+00:00","articleBody":"         Gis\u00e8le Tabouni, 58 ans, aide \u00e0 domicile, aide la m\u00e8re d'Eric pour qu'elle prenne son repas. Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/959364b_1648715739972-20220329-alexandre-ollier-pour-le-monde-59.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:23:25+00:00","articleBody":"     A 70 ans, Laurent Wortrai, est \u00e0 la retraite depuis 2017, mais les quatre premi\u00e8res ann\u00e9es de sa retraite \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 douloureuses\u00a0\u00bb, selon ses propres mots, dans le t\u00e9moignage qu\u2019il nous a envoy\u00e9. Cette retraite, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral dans une grande institution culturelle, il l\u2019attendait\u00a0\u00ab\u00a0avec impatience en raison d\u2019une cruelle maladie neurod\u00e9g\u00e9nerative diagnostiqu\u00e9e chez mon \u00e9pouse en 2015\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Naturellement\u00a0\u00bb, sa priorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0de se consacrer enti\u00e8rement\u00a0\u00bb \u00e0  son \u00e9pouse.          \u00ab\u00a0Or, si j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 connu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 trouver l\u2019aide \u00e0 domicile n\u00e9cessaire avant de prendre ma retraite, la situation a empir\u00e9 par la suite car nous habitions un petit village isol\u00e9 de 500 habitants situ\u00e9 en Essonne qui n\u2019attirait gu\u00e8re les aides ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb, explique-t-il dans son t\u00e9moignage. Apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0une alerte neurologique\u00a0\u00bb, M. Wortrai a donc \u00e9t\u00e9 contraint, \u00ab\u00a0\u00e0 contrecoeur\u00a0\u00bb, de laisser son \u00e9pouse \u00ab\u00a0entre les mains de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9riatrique o\u00f9 ma femme \u00e9tait suivie puis d\u2019un EHPAD plus proche de notre domicile\u00a0\u00bb. Par son t\u00e9moignage, il veut ainsi \u00ab\u00a0d\u00e9noncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d\u2019aide th\u00e9oriquement disponibles sur le papier et leur traduction dans la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Wortrai, 70 ans, a quelque chose \u00e0 nous dire | \u00ab\u00a0Je veux d\u00e9noncer le gouffre vertigineux qui ...","dateModified":"2022-04-01T15:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:19:54+00:00","articleBody":"     Depuis six\u00a0ans pour Madeleine Baudouin, cinq\u00a0ans pour Roger Descoins et onze\u00a0mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journ\u00e9es\u00a0: les r\u00e9veils d\u00e8s 5\u00a0heures du matin pour s\u2019occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les m\u00e9dicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le m\u00e9nage, les visites m\u00e9dicales, les appels de leurs familles\u2026 Et \u00e0 20\u00a0h\u00a030, tout ce petit monde est au lit. \u00ab\u00a0Vous voyez que j\u2019ai du temps\u00a0! Apr\u00e8s 20\u00a0h\u00a030, la soir\u00e9e est \u00e0 moi\u00a0!\u00a0\u00bb, insiste Maria, qui s\u2019occupe seule de ses pensionnaires depuis le d\u00e9c\u00e8s de son mari, Jacques, en\u00a02016.          Si l\u2019on entend davantage parler des Ehpad, du maintien \u00e0 domicile ou de la colocation entre seniors, l\u2019accueil familial reste moins connu. \u00ab\u00a0Notre objectif est d\u2019offrir un panel de solutions adapt\u00e9es au degr\u00e9 de d\u00e9pendance de la personne, explique Christian Braux, vice-pr\u00e9sident du d\u00e9partement du Loiret en charge du \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb. Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut \u00e9viter une entr\u00e9e en Ehpad.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut \u00e9viter une entr\u00e9e ...","dateModified":"2022-04-01T15:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:18:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9j\u00e0, il y avait cette odeur de pisse terrible, d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: extraits des \u00ab\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate sur le business du grand \u00e2ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les \u00ab\u00a0bonnes feuilles\u00a0\u00bb du livre de Victor Castanet publi\u00e9es dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:17:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout le monde a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 du scandale Orpea, \u00e0 juste titre, mais ne sait-on pas tout \u00e7a depuis longtemps ? Le manque de personnel, la rentabilit\u00e9 dans le priv\u00e9, la maltraitance... Qu'est-ce qui est fait contre \u00e7a concr\u00e8tement ?    On tourne en rond         Le livre de Victor Castanet met \u00e0 jour les ressorts qui conduisent \u00e0 une\u00a0potentielle\u00a0maltraitance envers les personnes\u00a0\u00e2g\u00e9es qui vivent dans les \u00e9tablissement de ce groupe priv\u00e9. Il\u00a0d\u00e9crit\u00a0les cons\u00e9quences des r\u00e8gles de management,\u00a0du circuit tr\u00e8s centralis\u00e9 des prises de d\u00e9cision qui privent les directeurs\u00a0de capacit\u00e9 de s\u2019adapter aux besoins des r\u00e9sidents. Il n\u2019en reste pas moins \u00e9vident que la p\u00e9nurie chronique de personnels form\u00e9s cr\u00e9ent les conditions de la maltraitance mise \u00e0 jour dans le livre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#326018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:14:00+00:00","articleBody":"      Minimaliste, j\u2019ai un studio de 25 m2 tr\u00e8s confortable et je profite de \u2026 400 m2 d\u2019espaces communs\u00a0! A 77 ans, j\u2019ai choisi d\u2019habiter dans une \u00ab\u00a0r\u00e9sidence services sernior\u00a0\u00bb, \u00e0 Nantes. M\u00e9lange de r\u00e9sidence universitaire (nous avons un restaurant et une biblioth\u00e8que) et de Club Med, car nous avons des activit\u00e9s tous les jours \u00e0 16 heures, mais pas encore de piscine. Par contre, nous avons une salle de TV, un salon de coiffure et un tr\u00e8s beau clo\u00eetre dans un b\u00e2timent qui est un ancien monast\u00e8re.            J\u2019ai un lit simple, une table de travail, une chaise, deux ordinateurs, un fauteuil type \u00ab\u00a0stressless\u00a0\u00bb, une table pliante que j\u2019utilise aux beaux jours pour manger dehors et un v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique, que je peux laisser attach\u00e9 \u00e0 un escalier, dans une pi\u00e8ce tout pr\u00e8s. Il donne sur le clo\u00eetre, o\u00f9 je peux faire des \u00ab\u00a0tours de piste\u00a0\u00bb pour atteindre mes 6 000 pas quotidien quand je n\u2019ai pas le temps d\u2019aller en ville. J\u2019ai choisi de d\u00e9m\u00e9nager en ao\u00fbt 2021, car je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9 (des employ\u00e9s sont pr\u00e9sents 24\/24h et j\u2019ai un bracelet de t\u00e9l\u00e9-assistance) avant d\u2019avoir un probl\u00e8me d\u2019AVC ou autre, et que l\u2019on prenne des d\u00e9cisions \u00e0 ma place.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Cassigneul, 77 ans, nous parle de sa \u00ab\u00a0vie r\u00eav\u00e9e en r\u00e9sidence senior\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:04:25+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0dc8baa_1648727024618-perte-autonomie-accueil-seniors-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019in\u00e9gale r\u00e9partition des capacit\u00e9s d\u2019accueil dans les h\u00e9bergements pour personn...","dateModified":"2022-04-01T15:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:02:53+00:00","articleBody":"    est-ce que l'exercice de chiffrage de ce que nous couterait un vrai syst\u00e8me de maintien \u00e0 domicile (avec revalorisation du salaire des aides) vs les subventions vers\u00e9es aux groupes gestionnaires des EHPAD a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9?     lili92         Oui, il y a des travaux sur le sujet. Je pense en premier lieu au rapport de Dominique Libault remis en mars 2019 au gouvernement qui faisait suite \u00e0 la concertation sur une possible r\u00e9forme grand \u00e2ge lanc\u00e9e en 2018 . Il y a aussi les projections des besoins qu\u2019a \u00e9tabli en mars 2021 la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l\u2019autonomie, charg\u00e9e d\u2019organiser et de r\u00e9partir les cr\u00e9dits de la\u00a0nouvelle cinqui\u00e8me branche de la S\u00e9curit\u00e9 sociale cr\u00e9\u00e9e\u00a0en ao\u00fbt 2020 pour l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es.          Il y a par ailleurs les \u00e9tudes d\u2019impact des lois de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui apportent des cadrages financiers. M\u00eame si les estimations ne sont pas toutes exhaustives concernant le co\u00fbt d\u2019un renforcement des politiques de\u00a0maintien \u00e0 domicile qui sont aujourd\u2019hui financ\u00e9es aussi par les d\u00e9partements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:57:37+00:00","articleBody":"         Fabrice Gaillard, aide \u00e0 domicile, sur la route apr\u00e8s son intervention chez Marie-Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Bonjour Marie-Th\u00e9r\u00e8se\u00a0!\u00bb Dans son lit m\u00e9dicalis\u00e9, la vieille dame aux cheveux de neige sourit, heureuse de retrouver son auxiliaire de vie. Partenaire de long\u00e9vit\u00e9, pourrait-on dire\u00a0: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Guilbaud aura bient\u00f4t un si\u00e8cle. Elle le doit, estime-t-elle, au bonheur de vieillir sereine dans sa maison au creux de ses montagnes. \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9\u00a0plus vite\u00a0\u00bb, dit-elle en se repeignant dans son lit.          Les \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), Fabrice Gaillard non plus n\u2019a pas voulu y postuler, lorsqu\u2019il a choisi le secteur de l\u2019aide \u00e0 domicile, apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat de son exploitation de canard gras, il y a deux ans. L\u2019une de ses filles y travaille comme aide-soignante. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re l\u2019usure de la route \u00e0 celle de travailler \u00e0 la cha\u00eene. Au domicile, on a encore du temps pour \u00eatre un soutien moral.\u00bb Fabrice veut offrir \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9ficiaires ce qu\u2019infirmi\u00e8res et aidants de vie ont permis \u00e0 son p\u00e8re, atteint d\u2019une tumeur\u00a0: rester chez lui, jusqu\u2019au bout.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9 plus vite\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, en tourn\u00e9e avec des auxiliaires de vie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/8e99484_1648825189898-20220329-alexandre-ollier-pour-le-monde-36.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0 Au domicile, on a encore le temps pour \u00eatre un soutien moral\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:54:34+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es est-il vraiment l'objectif \u00e0 atteindre, comme le porte nos politiques), ou n'y a t il pas risque de plus de solitude encore, d'enfermement...par rapport \u00e0 la cr\u00e9ation d'habitat collectif qui pourrait apporter de la vie, des amis, des activit\u00e9s adapt\u00e9es... ? (je parle des personnes autonomes ou semi-autonomes bien s\u00fbr)    Marion         Effectivement. Une troisi\u00e8me voie, qui ne serait\u00a0ni\u00a0les maisons de retraite actuelles, ni le maintien chez soi classique\u00a0au risque de l\u2019isolement,\u00a0est LA\u00a0piste en vogue depuis quelques ann\u00e9es. On r\u00e9invente des solutions qui existaient\u00a0comme les r\u00e9sidences autonomies\u00a0(publiques)\u00a0ou les r\u00e9sidences seniors (priv\u00e9es) sous un nom g\u00e9n\u00e9rique qu\u2019on appelle \u00ab\u00a0habitant inclusif\u00a0\u00bb.          Mais\u00a0l\u2019exp\u00e9rience montre que l\u2019\u00e9quation\u00a0financi\u00e8re\u00a0pour rendre ces\u00a0lieux collectifs\u00a0viables \u00e9conomiques est difficile \u00e0 trouver.\u00a0C\u2019est un chantier qui attire beaucoup d\u2019acteurs en ce moment, qu\u2019il s\u2019agisse de simples particuliers ou de grands groupes d\u2019Ehpad priv\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:46:10+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/4270a28_1648737111517-epahd-1-350-etablissements-prive-public.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La place du priv\u00e9 dans le parc d\u2019Ehpad fran\u00e7ais\u00a0: un r\u00e9sident sur cinq vit dans un...","dateModified":"2022-04-01T14:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:44:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, connait-on les solutions pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement ? Quelles sont les propositions concr\u00e8tes sur le sujet ?    Sur la table         Elles sont globales. L\u2019allongement de la vie impose d\u2019adapter le quotidien de chacun\u00a0: les villes, les transports, les appartements. Il y a ensuite la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre les personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 ou leur familles \u2013 plus solvables pour pouvoir financer une aide, soit \u00e0 domicile, soit en \u00e9tablissement. Il y a, aussi, \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019offre de services, ce qui suppose de d\u00e9velopper le service public mais aussi\u00a0sans doute des structures associatives ou commerciales\u00a0de prises en charge.          Enfin, il y a un gisement de postes \u00e0 pourvoir. Ce qui suppose de cr\u00e9er des fili\u00e8res professionnelles et des conditions de travail propice au d\u00e9veloppement des embauches Le principal obstacle aujourd\u2019hui \u00e0 lever est celui de la p\u00e9nurie de soignants et de personnel qualifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:42:31+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LE PROGRAMME DES CANDIDATS | La prise en charge du grand \u00e2ge et le mod\u00e8le des Ehpad","dateModified":"2022-04-01T14:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:37:03+00:00","articleBody":"    Chacun est concern\u00e9 par la question du grand \u00e2ge; pour ses parents, pour soi. Pourquoi n'est-elle quasiment pas abord\u00e9e lors des campagnes politiques ? Pourquoi les rapports successifs sont-ils \"oubli\u00e9s\" ? Pourquoi ne pas envisager, enfin, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur ce th\u00e8me... suivis d'une r\u00e9volution syst\u00e9mique accompagn\u00e9e des moyens n\u00e9cessaires ?    Philippe         Je me pose les m\u00eames questions\u00a0!\u00a0Les rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s,\u00a0les concertations avec les citoyens\u00a0ou les associations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es. Et ce qu\u2019on constate c\u2019est que les d\u00e9cisions ne sont finalement prises qu\u2019en r\u00e9action \u00e0 de crises. Ainsi le livre de Victor Castanet sur Orpea (Les Fossoyeurs) aura sans doute provoqu\u00e9 des mesures\u00a0de la part du gouvernement qui n\u2019auraient\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 prises sans cela. Mais maintenant il reste \u00e0 v\u00e9rifier comment elles vont \u00eatre applqu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:33:05+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 la crise sanitaire a remis en cause le mod\u00e8le des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), o\u00f9 s\u2019exprime la r\u00e9volte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, o\u00f9 \u00e9clate le scandale Orpea, les r\u00e9sidences autonomie font figure de mod\u00e8le d\u2019avenir, \u00e0 mi-chemin entre\u00a0h\u00e9bergement collectif et\u00a0domicile priv\u00e9.              Dans la R\u00e9sidence autonomie de la Haie Vign\u00e9 qui accueille 82 r\u00e9sidents \u00e0 Caen, le 26 mars 2021. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3a0fd70_1648794979456-residenceautonomiecaen030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:32:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez de donn\u00e9es scientifiques imparables, que disent-elles ? Pourquoi parle-t-on de \"mur d\u00e9mographique\" ?    Emma         Les 75-84 ans devraient avoir doubl\u00e9 en 2030. en France Ils seront plus de 6 millions soit deux millions de plus. C\u2019est une \u00e9volution in\u00e9dite. Les dix ans qui viennent vont rendre prioritaires les mesures en faveur d\u2019une classe d\u2019\u00e2ge qui n\u2019est toutefois pas encore en\u00a0grande perte d\u2019autonomie. Le \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb de la grande d\u00e9pendance est programm\u00e9 pour apr\u00e8s 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#321835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:28:54+00:00","articleBody":"     Que promettait Emmanuel Macron\u00a0? Durant la campagne 2017, la d\u00e9pendance figurait en bonne place du candidat d\u2019En Marche\u00a0! Il fixait notamment comme objectif de \u00ab\u00a0permettre aux \u00e2g\u00e9s de mieux vivre et pr\u00e9venir la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u2019aider au maintien \u00e0 domicile\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0d\u2019aider la vie quotidienne des personnes en situation de d\u00e9pendance\u00a0\u00bb.          Une fois \u00e9lu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident Macron promet, en juin 2018, une grande loi sur le financement de la d\u00e9pendance, qui serait vot\u00e9e \u00ab\u00a0avant la fin 2019\u00a0\u00bb. \u00ab Nous devons avoir un d\u00e9bat national, indispensable pour r\u00e9pondre au nouveau risque de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il alors, faisant la promesse de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre \u00e0 la nouvelle vuln\u00e9rabilit\u00e9 sociale \u00bb du grand \u00e2ge.          Qu\u2019est devenue cette loi sur la d\u00e9pendance\u00a0? \u00ab\u00a0Il va falloir me croire.\u00a0\u00bb Encore ministre de la sant\u00e9 pour quelques semaines, Agn\u00e8s Buzyn, assure, en janvier 2020, que la loi sur la d\u00e9pendance est toujours dans les tuyaux du gouvernement malgr\u00e9 plusieurs reports. \u00ab\u00a0Le projet de loi sera donc pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb en conseil des ministres, promet-elle alors. Mais la crise du Covid-19 qui vient frapper la France quelques semaines apr\u00e8s bouleverse tout.          Le projet est une nouvelle fois report\u00e9. Il faut attendre plus d\u2019un an pour que le premier ministre, Jean Castex, assure dans une interview au Parisien, en mai 2021\u00a0: \u00ab\u00a0Le texte sur la d\u00e9pendance est dans notre viseur.\u00a0\u00bb En juin Le Monde publie les contours du projet de loi qui fixe comme objectif de \u00ab\u00a0faire, \u00e0 terme, de l\u2019Ehpad l\u2019exception plut\u00f4t que la norme\u00a0\u00bb. Ce qui impose de limiter \u00ab\u00a0drastiquement\u00a0\u00bb la cr\u00e9ation de nouvelles places, indique le projet. Le texte pr\u00e9voit \u00e9galement la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0une prestation autonomie domicile\u00a0\u00bb dont le tarif plancher serait \u00e0 22\u00a0euros de l\u2019heure pour aider le secteur du maintien \u00e0 domicile. Mais entre le retour de la crise sanitaire et un calendrier parlementaire satur\u00e9, cette loi s\u2019est enlis\u00e9e et n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e alors que le quinquennat touche \u00e0 sa fin.          Afin de ne pas \u00eatre attaqu\u00e9 pour son manque de r\u00e9formes sur ce sujet, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019autonomie, Brigitte Bourguignon, a toutefois choisi une solution de repli en incoroporant dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2022, vot\u00e9 en novembre dernier, une partie des mesures pr\u00e9vues initialement dans le projet de loi. Cela comprend notamment la cr\u00e9ation d\u2019un tarif minimum pour l\u2019allocation personnalis\u00e9e d\u2019autonomie de 22\u00a0euros, qui s\u2019applique depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022, partout en France. Reste que le PLFSS ne comprend gu\u00e8re de mesures tangibles pour les personnes \u00e2g\u00e9es, hormis un effort timide pour les aidants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Qu\u2019est devenue la \u00ab\u00a0loi grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, le projet d\u2019Emmanuel Macron destin\u00e9 \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-01T14:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:28:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi cette loi sur la d\u00e9pendance a l'air si difficile \u00e0 adopter ? N'est-ce pas un peu urgent ?    Comprends pas         C\u2019est une bonne mani\u00e8re de poser la question. La difficult\u00e9 est de trois ordres\u00a0: quels sont les objectifs que se fixent le gouvernement\u00a0? Une loi pour quoi faire\u00a0? Les rapports nombreux remis au gouvernement\u00a0depuis 2019 et avant foisonnent de pr\u00e9conisations. Pour prendre un exemple, une loi en 2019 aurait sans doute comport\u00e9 des mesures de cr\u00e9ations de postes dans les Ehpad ou de r\u00e9duction du co\u00fbt dont s\u2019acquittent les r\u00e9sidents. Aujourd\u2019hui la loi comporterait davantage de\u00a0mesures en faveur du maintien \u00e0 domicile.          Donc il y a un choix \u00e0 faire. Ensuite, le probl\u00e8me est \u00e9minemment financier. Quelle ressource affecter\u00a0\u00e0 cette loi\u00a0? Mais il me semble qu\u2019un troisi\u00e8me facteur explique la procrastination. C\u2019est celui de l\u2019ambivalence\u00a0des gouvernants\u00a0sur le sujet. Ont-il la sinc\u00e8re volont\u00e9 politique de prendre \u00e0 bras le corps - j\u2019allais dire \u00e0 bras le c\u0153ur\u00a0! - \u00a0le sujet de la vieillesse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:17:31+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au fil des quinquennats, la mal\u00e9diction des lois pour le grand \u00e2ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, au fil des quinquennats, les lois sur le grand \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es","dateModified":"2022-04-01T14:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:13:23+00:00","articleBody":"    Le vieillissement de la population que vous montrez dans vos graphiques est-il suffisamment ancitcip\u00e9 par nos politiques ?    On va dans le mur         Bonjour, les gouvernements successifs depuis au moins le quinquennat de Nicolas Sarkozy affichent leur volont\u00e9 d\u2019anticiper les \u00e9volutions d\u00e9mographiques par de nouvelles r\u00e9formes.          Je dirais que c\u2019est un peu la m\u00eame attitude que celle adopt\u00e9e face \u00e0 l\u2019urgence climatique. Les donn\u00e9es scientifiques sont imparables mais les d\u00e9cisions \u00e0 prendre en cons\u00e9quence\u00a0supposent des arbitrages qui sont sans cesse repouss\u00e9s. Cela dit le v\u00e9ritable mur d\u00e9mographique qui se profile devant nous est pr\u00e9vu pour 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:10:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T14:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:01:44+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/b6d548f_1648816286841-whatsapp-image-2022-04-01-at-12-23-50.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T14:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:45:48+00:00","articleBody":"     Elle a beau \u00eatre \u00ab\u00a0en bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb et ne pas avoir \u00ab\u00a0de comorbidit\u00e9 ou de fragilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, Giovanna Taranto fait \u00ab\u00a0tr\u00e8s attention\u00a0\u00bb depuis deux ans \u00e0 ne pas attraper le Covid-19. \u00ab\u00a0On m\u2019a tellement rebattu les oreilles avec le fait qu\u2019\u00e0 plus de 65\u00a0ans je pouvais finir \u00e0 l\u2019h\u00f4pital que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup de stress, raconte cette Lyonnaise de 68\u00a0ans. J\u2019ai v\u00e9cu retir\u00e9e pendant deux ans, en restreignant mes relations sociales et mes sorties. Il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 je ne voyais presque plus mon fils. M\u00eame aujourd\u2019hui, on se sent un peu pr\u00e9caire.\u00a0\u00bb          A la retraite depuis deux ans, elle n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9, en revanche, d\u2019exercer son activit\u00e9 de traductrice ind\u00e9pendante. \u00ab\u00a0Par choix\u00a0\u00bb, car elle \u00ab\u00a0aime bien [son] travail\u00a0\u00bb, parce que son mari n\u2019est pas encore retrait\u00e9, et parce que son m\u00e9tier lui permet de compl\u00e9ter ses 1\u00a0980\u00a0euros bruts de pension. \u00ab\u00a0\u00c7a repr\u00e9sente une perte importante par rapport \u00e0 mes revenus d\u2019activit\u00e9, qui \u00e9taient compris entre 4\u00a0000\u00a0et 5\u00a0000 euros par mois. Or, nous sommes encore locataires, et c\u2019est une grosse charge dans le budget\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Quelques mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le groupe Orpea et la gestion de ses Ehpad, elle s\u2019\u00e9nerve surtout sur le fait qu\u2019on ait \u00ab\u00a0beaucoup claironn\u00e9 pendant le Covid en parlant de \u201cnos anciens\u201d, ces \u201cpersonnes fragiles\u201d \u00e0 prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0le scandale des Ehpad montre qu\u2019on n\u2019a pas fait le n\u00e9cessaire pour assurer aux gens \u00e2g\u00e9s une vieillesse normale\u00a0\u00bb. Elle n\u2019a pas le sentiment que cette probl\u00e9matique soit port\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0b\u00e2cl\u00e9e\u00a0\u00bb. Avec son mari, ils ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d\u2019anticiper.           Mon beau-p\u00e8re a eu un Alzheimer qui a n\u00e9cessit\u00e9 son hospitalisation dans une maison de repos tr\u00e8s ch\u00e8re. Je ne veux pas faire \u00e7a \u00e0 mon fils. Il y a cinq ou six ans, on a pris une assurance relativement co\u00fbteuse, mais qui prend en charge jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0800\u00a0euros par mois pour une assistance \u00e0 domicile en cas de d\u00e9pendance. On esp\u00e8re ne pas en avoir besoin, mais notre objectif est surtout de ne pas peser sur notre fils.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Giovanna Taranto, 68\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Le scandale des Ehpad montre qu\u2019on n\u2019a pas fait ...","dateModified":"2022-04-01T13:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:42:12+00:00","articleBody":"     Depuis cinq\u00a0ans, Roger Descoins partage le quotidien de Maria Subota, son accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie les journ\u00e9es de ses r\u00e9sidents\u00a0: les r\u00e9veils d\u00e8s 5\u00a0heures du matin pour s\u2019occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les m\u00e9dicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le m\u00e9nage, les visites m\u00e9dicales, les appels de leurs familles\u2026          \u00ab\u00a0Il y a toujours du passage ici, Maria est tr\u00e8s entour\u00e9e. M\u00eame les familles d\u2019anciens pensionnaires passent dire bonjour\u00a0\u00bb, commente Roger, \u00e2g\u00e9 de 95\u00a0ans. Ancien ma\u00eetre-nageur, il vivait chez lui \u00e0 Lailly-en-Val il y a encore cinq\u00a0ans. Hospitalis\u00e9 apr\u00e8s une mauvaise chute li\u00e9e \u00e0 ses probl\u00e8mes de tension, il a \u00ab\u00a0eu du mal \u00e0 [se] retrouver seul \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ma famille [qui ne vit pas dans le d\u00e9partement] ne venait pas me voir\u00a0\u00bb, se rem\u00e9more-t-il. L\u2019\u00e9nergie et la gaiet\u00e9 trouv\u00e9es chez Maria lui \u00ab\u00a0ont fait du bien, car [il se] retrouve dans une famille\u00a0\u00bb.              Roger Descoins, 95 ans, dans sa chambre, chez Maria Subota \u00e0 Tavers (Loiret), le 10  f\u00e9vrier 2022. DELPHINE BLAST POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               Roger Descoins montre une photo de son mariage, dans sa chambre. DELPHINE BLAST POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/8033c4d_700256999-e-tre-accueillante-familiale-delphine-blast-pour-le-monde-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad","dateModified":"2022-04-01T13:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#321798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:34:30+00:00","articleBody":"     Comment a d\u00e9but\u00e9 l\u2019affaire Orpea\u00a0? Tout d\u00e9marre par la parution d\u2019un livre, Les Fossoyeurs, du journaliste Victor Castanet, dont Le Monde publie les bonnes feuilles le 24 janvier dernier. Son enqu\u00eate, tr\u00e8s document\u00e9e, porte sur les d\u00e9rives lucratives de certains Ehpad du secteur priv\u00e9. En pr\u00e8s de trois ans d\u2019enqu\u00eate, il a rencontr\u00e9 250 personnes, enregistr\u00e9 plus de 200 t\u00e9moignages, et d\u00e9nich\u00e9 des rapports confidentiels et des courriels internes.          Que d\u00e9couvre-t-on \u00e0 travers ce live\u00a0? Dans son viseur notamment, le groupe Orpea, qui est le num\u00e9ro 1 du secteur avec 65\u00a0000\u00a0collaborateurs dans 1\u00a0100\u00a0\u00e9tablissements \u00e0 travers la plan\u00e8te\u00a0; 220\u00a0Ehpad rien qu\u2019en France. Rationnement de nourriture, de soins, de personnels\u00a0: dans son livre-enqu\u00eate, M. Castanet d\u00e9crit un syst\u00e8me mis en place par les dirigeants d\u2019Orpea pour maximiser les profits de l\u2019entreprise au d\u00e9triment du bien-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es qui r\u00e9sident dans les Ehpad du groupe.          Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du gouvernement\u00a0?  A la suite des r\u00e9v\u00e9lations de ce livre, le gouvernement a lanc\u00e9 deux enqu\u00eates administratives, par les Inspections g\u00e9n\u00e9rales des Finances (IGF) et des Affaires sociales (IGAS). Si l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019a pas souhait\u00e9 rendre public les r\u00e9sultats de ces enqu\u00eates en raison du \u00ab\u00a0secret des affaires\u00a0\u00bb, il fait savoir dans un communiqu\u00e9 que rapport fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0dysfonctionnements significatifs dans l\u2019organisation du groupe, au d\u00e9triment de la prise en charge des r\u00e9sidents\u00a0\u00bb.           Dans la foul\u00e9e, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es, Brigitte Bourguignon a annonc\u00e9 le weekend dernier que l\u2019Etat allait saisir la justice. Et \u00ab\u00a0nous demandons la restitution\u00a0\u00bb de dotations publiques pr\u00e9sum\u00e9es d\u00e9tourn\u00e9es de leurs fins, a-t-elle ajout\u00e9.          Comment a r\u00e9agi Orpea\u00a0? Quelques jours apr\u00e8s la parution du livre, le conseil d\u2019administration du groupe Orpea, dont l\u2019action a rapidemment d\u00e9vis\u00e9 en Bourse, a limog\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Yves Le\u00a0Masne, et nomm\u00e9 un nouveau PDG, Philippe Charrier. Dans une interview au Figaro, ce dernier a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0excuses les plus sinc\u00e8res aux r\u00e9sidants et aux familles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous aurions d\u00fb faire notre mea culpa plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, reconna\u00eet le PDG, qui continue toutefois de r\u00e9futer point par point les accusations dont le groupe fait l\u2019objet. Un article publi\u00e9 cette semaine dans Le Monde montre que, \u00e0 l\u2019Ehpad Orpea de Neuilly, mis en cause dans le livre de Victor Castanet, peu de choses avaient chang\u00e9 fin janvier.                    Lire aussi :  A l\u2019Ehpad Orpea de Neuilly, des dysfonctionnements persistent et \u00ab\u00a0font courir un risque\u00a0\u00bb aux r\u00e9sidents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Mod\u00e8le des Ehpad\u00a0: quelles cons\u00e9quences du scandale Orpea\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T13:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:28:35+00:00","articleBody":"     Quelles politiques publiques pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise au vieillissement de la population\u00a0? Pourquoi cette th\u00e9matique est rarement \u00e9voqu\u00e9e par les candidats\u00a0? Quelles sont les cons\u00e9quences de l\u2019affaire Orpea\u00a0? Doit-on aller vers plus de maintient \u00e0 domicile\u00a0? Posez toutes vos questions \u00e0 notre journaliste qui est en charg\u00e9e des questions sur le vieillissement, B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, qui y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 16 heures\u00a0","dateModified":"2022-04-01T13:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:22:10+00:00","articleBody":"     En 2016, 96 % des hommes et 93 % des femmes vivent \u00e0 domicile, y compris parmi les nonag\u00e9naires. L\u2019h\u00e9bergement en institution est plus fr\u00e9quent pour les femmes et concerne une minorit\u00e9 de seniors, quel que soit leur \u00e2ge. A 80 ans, 5 % des femmes et 4 % des hommes vivent en institutions, 42 % et 27 % \u00e0 95 ans.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/bd4e13f_1648726931982-modevie-senior350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | A domicile, en couple, seules, en institution... Quel est le mode de vie des plus de 65 ...","dateModified":"2022-04-01T13:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:16:44+00:00","articleBody":"    Les ann\u00e9es 50 quand nous sommes n\u00e9s c\u2019\u00e9tait en ville, le plus souvent des appartements sans toilettes ni salles de bains. Ses commerces ferm\u00e9s le week-end et le mois d\u2019ao\u00fbt. Pas de t\u00e9l\u00e9, peu de t\u00e9l\u00e9phones fixes. On devait laver les v\u00eatements dans la bassine ou la lessiveuse. Le bac en 1966 c\u2019etait un peu moins de 50 % de re\u00e7us et d\u00e8s 1974, la crise du p\u00e9trole et le ch\u00f4mage nous ont frapp\u00e9s. Dire que nous \u00e9tions des privil\u00e9gi\u00e9s c\u2019est pas un peu abuser ???    Paris II        Les deux commentaires \"critiquant\" les seniors ne sont pas d\u00e9nu\u00e9s de fondement. Les retrait\u00e9s se plaignent, \u00e0 juste titre, de la non-revalorisation de leurs pensions mais la comparaison ne peut pas tenir avec les actifs d'aujourd'hui qui paient plus cher leur logement, qui cotisent davantage, qui assument enfants (avec une scolarit\u00e9 plus couteuse), qui doivent mettre de c\u00f4t\u00e9 pour leur propre retraite. Les seniors ont eu, financi\u00e8rement, les plus belles ann\u00e9es. Cela n'emp\u00eache aucunement qu'ils aient eu par ailleurs une vie difficile. Si l'on veut att\u00e9nuer le choc des g\u00e9n\u00e9rations, il faudrait que les s\u00e9niors, dont le niveau de vie est aujourd'hui sup\u00e9rieur \u00e0 celui des actifs, arr\u00eatent de soutenir les r\u00e9formes des retraites qui p\u00e9nalisent tout le monde sauf eux. Cela accentue l'id\u00e9e de privil\u00e9gi\u00e9s ne pensant que pour eux.    Thor             DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/baf0f58_1648796695158-whatsapp-image-2022-04-01-at-09-04-10.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous continuez \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la probl\u00e9matique de la fracture entre les g\u00e9n\u00e9rations abord\u00e9e ce matin","dateModified":"2022-04-01T13:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:07:14+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 la crise sanitaire a remis en cause le mod\u00e8le des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), o\u00f9 s\u2019exprime la r\u00e9volte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, o\u00f9 \u00e9clate le scandale Orpea, les r\u00e9sidences autonomie font figure de mod\u00e8le d\u2019avenir, \u00e0 mi-chemin entre\u00a0h\u00e9bergement collectif et\u00a0domicile priv\u00e9. \u00ab\u00a0Dans le parcours d\u2019accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es, ces r\u00e9sidences sont un jalon strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, fait valoir M.\u00a0Dana\u00ebs, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une autre r\u00e9sidence du CCAS sur les sept que finance la ville de Caen.          Il n\u2019y a pourtant pas un mot sur cette troisi\u00e8me voie dans les programmes de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Pour qu\u2019il en soit question, encore faudrait-il que les candidats s\u2019int\u00e9ressent aux personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0!\u00a0\u00bb, ironise Simone Laurenceau, 93\u00a0ans, assise au milieu des r\u00e9sidants de La Haie Vign\u00e9, ce samedi apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Nous, comme la culture, sommes compl\u00e8tement squeez\u00e9s dans cette campagne\u00a0\u00bb, regrette cette ancienne conseill\u00e8re en \u00e9conomie sociale et familiale. En face d\u2019elle, Josette Wuill\u00e8me, 90\u00a0ans, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est vrai\u00a0! On n\u2019entend pas un mot sur les vieilles personnes. Tous les jours, j\u2019\u00e9coute les propositions. Est-ce qu\u2019on parle de nous\u00a0? Non\u00a0! On dirait qu\u2019on est d\u00e9j\u00e0 morts.\u00a0\u00bb Pour Pierre Apicella, 70\u00a0ans, \u00ab\u00a0les vieux ne sont pas un sujet porteur, pour les politiques, parce qu\u2019on ne rapporte plus rien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T13:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:02:03+00:00","articleBody":"         Dans la salle de restaurant de la r\u00e9sidence autonomie La Haie Vign\u00e9, qui accueille 82 personnes, le 26 mars 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/68eca40_1648794915357-residenceautonomiecaen016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T13:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:56:23+00:00","articleBody":"    Comme Mme Grandmottet, je milite pour le respect des droits des seniors. Ayant travaill\u00e9 en Ehpad, je me suis battue pour faire respecter la parole des personnes \u00e2g\u00e9es. Vieillir n'est pas une maladie ! Ce n'est pas retomber en enfance ! On doit pouvoir demeurer citoyen \u00e0 part enti\u00e8re. L'enfermement qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 au personnes accueilli en Ehpad au-del\u00e0 du premier confinement est une atteinte au droit de tout citoyen! Pour emprisonner quelqu'un il faut un jugement et avoir commis une faute ; l\u00e0 point de faute sinon \u00eatre \u00e2g\u00e9, pas de juge mais des chefaillons apeur\u00e9s par les \u00e9ventuelles plaintes des enfants...    caprat               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:49:56+00:00","articleBody":"     En mai 2021, Luc Broussy, pr\u00e9sident de France Silver Eco, a remis au gouvernement un rapport plaidant pour l\u2019int\u00e9gration du \u00ab\u00a0vieillissement dans toutes les politiques publiques\u00a0\u00bb, listant \u00ab\u00a080 propositions concr\u00e8tes portant sur l\u2019adaptation des logements, des villes, des mobilit\u00e9s et des territoires\u00a0\u00bb. Parmi ces propositions\u00a0:         L\u2019adaptation des logements\u00a0: installation de douches \u00e0 l\u2019italienne \u00e0 la place des baignoires, d\u2019un meilleur \u00e9clairage, de sols antid\u00e9rapants\u2026 Chaque ann\u00e9e, 10\u00a0000 personnes \u00e2g\u00e9es meurent des suites d\u2019une chute, en \u00e9tant tomb\u00e9es le plus souvent chez elles.          Rendre la ville \u00ab\u00a0bienveillante\u00a0\u00bb pour les seniors\u00a0: bancs publics en nombre, toilettes publiques, signalisation, \u00e9clairage, Abribus ombrag\u00e9s\u2026, jusqu\u2019aux esp\u00e8ces d\u2019arbres \u00e0 feuilles persistantes, pour \u00e9viter les trottoirs glissants\u2026 En France, un pi\u00e9ton sur deux qui meurt a plus de 65\u00a0ans.          D\u00e9velopper les r\u00e9sidences seniors et les r\u00e9partir \u00e9quitablement sur le territoire.          Faciliter la mobilit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, notamment en facilitant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des guichets pour les billets dans les transports en commun, en mettant en place des services de recherche d\u2019itin\u00e9raires\u2026          Lutter contre l\u2019\u00ab\u00a0illectronisme\u00a0\u00bb des seniors gr\u00e2ce \u00e0 des conseillers num\u00e9riques.                     Lire aussi :  Domicile, transports, urbanisation\u00a0: des solutions pour bien vieillir                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les propositions pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement de la population","dateModified":"2022-04-01T13:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#323323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:41:59+00:00","articleBody":"         Fran\u00e7oise Grandmottet, 66 ans, m\u00e9decin retrait\u00e9 depuis 2 ans, \u00e0 son domicile \u00e0 Frontignan, le 31 mars 2022. SANDRA MEHL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Cette m\u00e9decin de 66 ans le dit d\u2019embl\u00e9e, elle est \u00ab\u00a0officiellement retrait\u00e9e\u00a0\u00bb depuis un an, mais elle n\u2019a \u00ab\u00a0pas vraiment d\u00e9croch\u00e9\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Je rentre de trois semaines de mission humanitaire \u00e0 Madagascar, je suis impliqu\u00e9e dans des associations, j\u2019enseigne encore dans des dipl\u00f4mes universitaires\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-elle. Elle s\u2019occupe aussi de ses onze petits-enfants, et de son p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 90 ans qui, bien qu\u2019autonome,\u00a0a parfois \u00ab\u00a0besoin d\u2019aide\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0pour les formalit\u00e9s en ligne \u00bb.           On est un peu \u00e0 la charni\u00e8re de deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0: on s\u2019occupe des plus jeunes et des plus vieux. Je voyage beaucoup, parce que j\u2019ai la chance d\u2019avoir l\u2019argent pour le faire, et j\u2019ai une vie qui me convient parfaitement. Mais je pense qu\u2019il y a un probl\u00e8me de regard port\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es. A partir de la retraite, on n\u2019est plus tr\u00e8s consid\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9, parce qu\u2019on est vus comme une charge.           Elle est \u00ab\u00a0r\u00e9volt\u00e9e par le fait qu\u2019on ne demande jamais leur avis aux seniors sur les questions qui les concernent\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 la fin de leur vie. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu ma m\u00e8re finir sa vie en Ehpad... C\u2019\u00e9tait la cata. Pour nous, de la g\u00e9n\u00e9ration juste en dessous, c\u2019est une terreur. On veut pas finir dans des \u00e9tablissements comme \u00e7a.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi elle souhaite s\u2019investir dans le \u00ab\u00a0Conseil national autoproclam\u00e9 de la vieillesse\u00a0\u00bb, cette initiative de plusieurs personnalit\u00e9s destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0faire entendre la parole des vieux\u00a0\u00bb, parce qu\u2019\u00ab\u00a0on a encore un avenir quand on a 60 ans, et m\u00eame 90 ans\u00a0\u00bb, affirme-t-elle.           Je suis d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 les femmes se sont battues pour travailler, avoir leur mot \u00e0 dire, et il faudrait qu\u2019\u00e0 70 ou 80 ans on me dicte quoi faire\u00a0? Il en est hors de question. Il y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes pour prendre en compte les besoins des vieux, y compris dans la mani\u00e8re dont on pense nos villes, par exemple. Ma m\u00e8re, \u00e0 la fin de sa vie, ne pouvait plus faire ses courses parce qu\u2019elle avait du mal \u00e0 marcher et donc \u00e0 traverser le boulevard d\u2019un seul coup, et que rien n\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu pour qu\u2019elle s\u2019arr\u00eate au milieu\u00a0! Mon p\u00e8re est autonome mais il ma\u00eetrise mal internet, il a donc du mal \u00e0 consulter ses comptes bancaires, par exemple... On pourrait simplifier tout \u00e7a.             Ce que je voudrais, c\u2019est que les seniors puissent donner leur avis et exprimer leurs besoins, et qu\u2019on puisse conserver notre libre arbitre le plus longtemps possible. Mais en dehors de l\u2019\u00e2ge de la retraite, les propositions des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur les seniors ont inexistantes ou tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/87d846a_1648794577710-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7oise Grandmottet a quelque chose \u00e0 nous dire | \u00ab\u00a0Je suis r\u00e9volt\u00e9e par le fait qu\u2019on ne deman...","dateModified":"2022-04-01T12:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:40:01+00:00","articleBody":"    Ne pas oublier de dire \u00e0 un moment ou un autre dans la journ\u00e9e que pour certains d\u2019entre nous, qui nous avons mis en place depuis longtemps une strat\u00e9gie et un mode de vie qui nous permet d\u2019\u00eatre vieux sans \u00eatre adultes, selon la formule de Jacques Brel dans la Chanson des Vieux Amants, la retraite est une seconde adolescence. Avec moins de contraintes et plus d\u2019exp\u00e9rience. Personne pour limiter le temps d\u2019\u00e9cran, aucune n\u00e9cessit\u00e9 de travailler \u00e0 l\u2019\u00e9cole pour s\u2019assurer un avenir, aucun rituel futur (mariage, service militaire\u2026) ne pr\u00e9sentant une menace, aucun souci li\u00e9 \u00e0 ce que peut \u00eatre notre valeur sur le \u00ab\u00a0march\u00e9 de l\u2019amour\u00a0\u00bb. En plus quand on a \u00e9t\u00e9 lucide t\u00f4t et qu\u2019on a pris la pr\u00e9caution de ne pas avoir d\u2019enfants, on peut sans remords d\u00e9penser le capital dont on h\u00e9rite enfin \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la retraite, et\/ou en faire profiter des personnes r\u00e9ellement choisies, les amiti\u00e9s \u00e9lectives comptant plus que la famille. Vive le repos bien m\u00e9rit\u00e9 !    Pat Cartier               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La retraite est une seconde adolescence\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-01T12:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:37:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir notamment \u00e9voqu\u00e9 la transition entre la vie professionnelle et le d\u00e9but de la retraite, le taux d\u2019emploi des seniors et les \u00ab\u00a0conflits\u00a0\u00bb de g\u00e9n\u00e9ration, r\u00e9els ou suppos\u00e9s, dans notre soci\u00e9t\u00e9, nous allons aborder cet apr\u00e8s-midi plus sp\u00e9cifiquement les questions ayant trait \u00e0 la d\u00e9pendance, \u00e0 l\u2019autonomie, aux politiques publiques sur ces sujets \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et enfin \u00e0 la fin de vie. Continuez \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:32:39+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/9961e17_1648816295019-whatsapp-image-2022-04-01-at-12-23-58.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T12:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:28:16+00:00","articleBody":"     Avec le vieillissement de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers, le nombre des 74-85 ans va augmenter de 49 % entre 2020 et 2030. A l\u2019horizon de 2050, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Insee, un Fran\u00e7ais sur trois aura plus de 60 ans, et le nombre de seniors en perte d\u2019autonomie aura doubl\u00e9, pour atteindre 4,8\u00a0millions. A la m\u00eame date, dans l\u2019Union europ\u00e9enne, on comptera plus de personnes de plus de 60\u00a0ans que de personnes de moins de 25\u00a0ans.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/d2f6815_1648734792338-graph-vieillesse-maj.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le vieillissement de la population dans les trente ans \u00e0 venir","dateModified":"2022-04-01T12:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:23:44+00:00","articleBody":"    Bonjour. Ce n'est pas une question, mais une r\u00e9action aux 2 personnes que vous avez publi\u00e9es qui critiquaient \"cette g\u00e9n\u00e9ration\". Je trouve \u00e7a ridicule ce combat de \"g\u00e9n\u00e9rations\". \u00c7a n'est pas parce qu'on est n\u00e9 en 1950, qu'on a n\u00e9cessairement eu une vie facile. Une g\u00e9n\u00e9ration est faite de r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Lorsque je lis ce type de commentaire , je ne peux m'emp\u00eacher de penser qu'il y a en r\u00e9alit\u00e9 un fond de jalousie pour la vie facile et fantasm\u00e9e des \"baby boomers\". Et, m\u00eame si une personne a eu une vie plus facile , on peut faire preuve d'empathie et comprendre qu'au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, voir son pouvoir d'achat et son niveau de vie baisser sans rien pouvoir y faire ( il est difficile de travailler quand on a des probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 sa vieillesse), est frustrant, voire d\u00e9primant. Je pr\u00e9cise que j'ai 28 ans.     aaa               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les seniors, pivil\u00e9gi\u00e9s ou grands oubli\u00e9s\u00a0? Vous vous r\u00e9pondez\u00a0!","dateModified":"2022-04-01T12:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:21:39+00:00","articleBody":"    Retrait\u00e9 depuis peu, avec une bonne retraite \u00e0 61 ans, je suis frapp\u00e9 par la page qui s'est tourn\u00e9e sur toute activit\u00e9. Mes propositions de b\u00e9n\u00e9volat (aide pour la vaccination, pour les \u00e9lections, soutien scolaire...) n'ont eu aucune r\u00e9ponse. N'y a t-il pas une forme d'agisme qui conduit \u00e0 ne pas vouloir de retrait\u00e9s ?    Philbast         Bonjour Philbast,          M\u00e9lissa-Asli Petit, sociologue sp\u00e9cialiste du vieillissement, r\u00e9pondait aux questions des lecteurs ce matin en soulignant qu\u2019en effet, il existait \u00ab\u00a0une vision \u00e2giste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c\u2019est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me politique, m\u00e9diatique,\u00a0etc. instaure des discriminations en fonction de l\u2019\u00e2ge.\u00a0\u00bb          Mais elle rappelait \u00e9galement que 42\u00a0% des retrait\u00e9s avaient fait une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au cours des douze derniers mois. Selon France B\u00e9n\u00e9volat, le taux d\u2019engagement des plus de 65 ans \u00e9tait de 31 % en 2019. C\u2019est un chiffre important, mais en baisse (il \u00e9tait de 38 % en 2010), ce qui inqui\u00e8te aussi les acteurs du monde associatif.          Sur l\u2019engagement des retrait\u00e9s dans les associations, retrouvez le reportage de notre journaliste, Isabelle Rey-Lefebvre\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:10:34+00:00","articleBody":"    est-il normal de ne plus trouver du travail \u00e0 50 ans?    vivi         Bonjour Vivi,          L\u2019emploi des \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb est en effet un sujet crucial. Le gouvernement voulait d\u2019ailleurs travailler dessus lorsqu\u2019il pr\u00e9voyait de mettre en place la r\u00e9forme des retraites voulu par Emmanuel Macron.          La proportion de seniors en emploi a nettement augment\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Un ph\u00e9nom\u00e8ne imputable, notamment, aux r\u00e9formes prises pour retarder l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part en retraite et aux mesures restreignant les dispositifs de cessation anticip\u00e9e d\u2019activit\u00e9 (les pr\u00e9retraites, en particulier). Mais la situation demeure disparate, selon les tranches d\u2019\u00e2ge\u00a0: alors que le taux d\u2019emploi des personnes ayant de 50 \u00e0 54\u00a0ans s\u2019\u00e9tablit, en\u00a02018, \u00e0 80,5\u00a0% (soit presque au m\u00eame niveau que pour les 25-49\u00a0ans), celui des 55-59\u00a0ans se limite \u00e0 72,1\u00a0%. Le r\u00e9sultat est encore plus faible pour les 60-64\u00a0ans (31\u00a0%), ce qui place la France en queue de peloton des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (44,4\u00a0% pour cette m\u00eame cat\u00e9gorie d\u2019\u00e2ge) et \u00e0 l\u2019\u00e9chelon de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (51,4\u00a0%). Lorsqu\u2019ils sont au ch\u00f4mage, les travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s ont par ailleurs  \u00ab\u00a0des difficult\u00e9s plus importantes\u00a0\u00bb que les autres pour retrouver un poste.          Un rapport remis au gouvernement en 2020 pr\u00e9venait que \u00ab\u00a0r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 [\u00e9tait] urgent, mais cela ne pourra[it] se faire sur le temps court\u00a0\u00bb. Aux yeux des auteurs, la mise en \u0153uvre de solutions ne pouvait pas intervenir uniquement \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9bat sur le futur r\u00e9gime universel\u00a0: il faut agir de \u00ab\u00a0mani\u00e8re plus structurelle\u00a0\u00bb, pour que \u00ab\u00a0l\u2019ensemble de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019engage, sur la dur\u00e9e, \u00e0 modifier ses \u00ab\u00a0pratiques\u00a0\u00bb et ses \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00ab\u00a0travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La r\u00e9forme des retraites au d\u00e9fi de l\u2019emploi des seniors         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:01:37+00:00","articleBody":"         Christiane H\u00e9riault, 77\u00a0ans, r\u00e9sidente de la Haie Vign\u00e9 dans son appartement \u00e0 Caen (Normandie), le 26 mars 2021. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           N\u00e9e en\u00a01944, Mme\u00a0H\u00e9riault n\u2019a pas connu la guerre. \u00ab\u00a0Mais si je pouvais tuer Poutine, je le tuerais. Il est cingl\u00e9, il est fou. Vous avez vu les gamins, les pauvres petiots\u00a0? Et cette femme enceinte qui accouchait sous les bombes\u00a0? \u00c7a, \u00e7a me perturbe\u00a0!\u00a0\u00bb Alors, pour chasser les id\u00e9es noires, cette ancienne employ\u00e9e de librairie pense au couscous qu\u2019elle va cuisiner pour ses \u00ab\u00a0copines\u00a0\u00bb de la r\u00e9sidence, \u00e0 l\u2019azal\u00e9e rouge qu\u2019elle va planter dans le jardin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/a3234e9_1648794823716-residenceautonomiecaen006.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:59:20+00:00","articleBody":"     Proviseur \u00e0 la retraite depuis douze ans, G\u00e9rard Wasmer n\u2019a jamais envisag\u00e9 sa retraite sans son engagement associatif d\u2019une part, et ses enfants et petits-enfants d\u2019autre part. \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup re\u00e7u de la soci\u00e9t\u00e9, et je crois qu\u2019il faut savoir donner en retour\u00a0\u00bb, explique cet homme de 73\u00a0ans qui, \u00ab\u00a0coule des jours heureux\u00a0\u00bb dans sa maison du Roussillon, avec sa femme. Pendant une dizaine d\u2019ann\u00e9es, il a fait de la pr\u00e9vention contre la drogue aupr\u00e8s des adolescents dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es.           J\u2019avais l\u2019impression d\u2019\u00eatre utile. Quand j\u2019ai cess\u00e9 d\u2019\u00eatre chef d\u2019\u00e9tablissement, j\u2019\u00e9tais content de ne plus avoir de contrainte, mais il me manquait quelque chose. C\u2019est difficile de ne plus \u00eatre actif, sans compter que, pour la retraite, j\u2019ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de la Lorraine au Roussillon, il a donc fallu refaire des liens. L\u2019association m\u2019a permis de rester en contact avec la vie.           Comme ses sept petits-enfants, \u00e2g\u00e9s de 5 \u00e0 19\u00a0ans, dont il s\u2019est \u00ab\u00a0pas mal\u00a0\u00bb occup\u00e9, avec sa femme, quand ils \u00e9taient plus petits et qu\u2019il voit souvent. \u00ab\u00a0C\u2019est extraordinaire \u00e0 quel point \u00e7a apporte \u00e0 l\u2019existence. On essaye de leur apprendre des choses, comme ne pas passer autant de temps devant les \u00e9crans, et ils nous apprennent en retour, en nous facilitant la vie quand on gal\u00e8re avec la technologie\u00a0\u00bb, s\u2019amuse-t-il, affirmant \u00ab\u00a0croire beaucoup en\u00a0la solidarit\u00e9 en les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb.          Mais depuis deux ans, le Covid a interrompu son activit\u00e9 associative\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9tablissements ont ferm\u00e9, puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour les personnes fragiles que nous sommes d\u2019y retourner. J\u2019essaye d\u00e9sormais de reprendre progressivement le b\u00e9n\u00e9volat, et cela me fait plaisir.\u00a0\u00bb L\u2019\u00e9pid\u00e9mie l\u2019a aussi emp\u00each\u00e9 de voyager, et beaucoup priv\u00e9 de sa famille.           \u00ab\u00a0On a\u00a0\u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 d\u00e8s qu\u2019on a pu mais, pendant toute une p\u00e9riode, nous n\u2019avons pas pu voir les enfants et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur. En\u00a02020, nous avons pass\u00e9 No\u00ebl seulement tous les deux, avec ma femme. Le Covid nous a vol\u00e9 des mois de vie, et quand on arrive \u00e0 un certain \u00e2ge, on se dit qu\u2019on n\u2019est pas certain de pouvoir faire dans cinq ans ce qu\u2019on ne peut pas faire aujourd\u2019hui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | G\u00e9rard Wasmer, 73\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Le Covid nous a vol\u00e9 des mois de vie et, \u00e0 un certai...","dateModified":"2022-04-01T11:59:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:46:30+00:00","articleBody":"    Je vous lis depuis ce matin et je vous avoue que je ne comprends pas cette g\u00e9n\u00e9ration qui a quand m\u00eame eu le plaisir de devenir propri\u00e9taire avec trois fois rien et de connaitre le plein emploi...  Comment feraient-ils avec les conditions actuelles, o\u00f9 devenir propri\u00e9taire de son logement principal est devenu pour beaucoup inaccessible, m\u00eame en couple avec deux salaires, et o\u00f9 chacun s'accroche \u00e0 son job par la peur ?    toulousaine        Je trouve fatiguante la litanie d'une generation, la plus favoris\u00e9e de tous les temps, dont le niveau de vie est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des actifs et qui aura un temps de retraite plus long  que celui des generations suivantes et precedentes, et qui, par leurs votes entendent charger leurs enfants de fardeaux qu'ils n'ont pas eu \u00e0 supporter (retraite \u00e0 65 ans). Si une loi grand age viendrait pertinemment solutionner les probl\u00e8mes d'autonomie et de dependance, il serait heureux de penser aux actifs et aux jeunes dont la pauvret\u00e9 n'a cess\u00e9 d'augmenter ces derni\u00e8res decennies. Je ne me souviens pas avoir entendu aucun collectif de retrait\u00e9s s'exprimer pour un confinement gradu\u00e9 permettant aux enfants de continuer \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole et au sport. Il sagissait pourtant alors de les preserver eux, les \u00e2g\u00e9s vuln\u00e9rables.\r\nLa solidarite ne vaut que si elle s'exerce dans les deux sens.\r\nJ'ai 46 ans, un bon niveau de vie et deux ados \u00e0 la maison.    Gazelle de novembre         Le regard de Florence Cestac, qui illustre cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale pour nous, sur le sujet :               DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/8c1401a_1648748491068-image-d-ios-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:42:49+00:00","articleBody":"    Comment avoir des projets dignes de ce nom quand on vieillit et ne pas verser dans l'occupationnel ?     Tam         Et pourquoi pas\u00a0? Et vous alors, qui \u00eates sur notre direct aujourd\u2019hui, quel serait votre projet le plus fou pour votre retraite ou votre future retraite pour vous \u00e9vader de votre quotidien\u00a0? Racontez-nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:37:12+00:00","articleBody":"      Ils \u00e9taient 478 000 \u00e0 travailler tout en percevant une pension de retraite en 2016, soit 24 000 de plus qu\u2019en 2013.          Cela repr\u00e9sente  3,4 % des retrait\u00e9s, et 1 % des retrait\u00e9s de plus de 70 ans.          Il s\u2019agit dans la majorit\u00e9 des cas (66 %) d\u2019une activit\u00e9 \u00e0 temps partiel, notamment pour les femmes.          Parmi ces retrait\u00e9s qui cumulent une activit\u00e9 professionnelle et une pension, plus de la moiti\u00e9 a plus de 65 ans, et presque 17 % a plus de 70 ans.          Pr\u00e8s de 30 % de ces retrait\u00e9s ayant toujours une activit\u00e9 professionnelle sont des personnes tr\u00e8s diplom\u00e9es, surtout des cadres, professions lib\u00e9rales et professions interm\u00e9diaires. Une large partie de ces retrait\u00e9s dits \u00ab\u00a0cumulants\u00a0\u00bb (34 %) sont \u00e0 l\u2019inverse peu dipl\u00f4m\u00e9s, et exercent, souvent apr\u00e8s 65 ans, en tant qu\u2019ouvriers, employ\u00e9s, agriculteurs, commer\u00e7ants...       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON FAIT LE POINT | Sur les retrait\u00e9s qui cumulent un emploi et une pension de retraite","dateModified":"2022-04-01T11:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:31:57+00:00","articleBody":"    Bonjour.. c'est plus une propo..certains s\u00e9niors s'installent entre eux en colocation c'est pas mal comme id\u00e9e     Agnes du 22         Bonjour Agn\u00e8s des C\u00f4tes d\u2019Armor,          Oui tout \u00e0 fait\u00a0! Notre coll\u00e8gue Isabelle Rey-Levebvre avait d\u2019ailleurs rencontr\u00e9 des s\u00e9niors, il y a pile un an, qui vivaient en colocation. Vous pouvez retrouver son article ici\u00a0:                    Lire aussi :  Colocation entre seniors\u00a0: l\u2019envie de vieillir \u00e0 plusieurs                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:30:05+00:00","articleBody":"     Quand St\u00e9phan parle des activit\u00e9s qui ont jalon\u00e9 sa vie professionnelle, la liste est longue. \u00ab\u00a0J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 15 ans comme apprenti coiffeur pour dame, j\u2019ai fait l\u2019arm\u00e9e, j\u2019ai aussi \u00e9t\u00e9 croupier dans des salles de jeux pendant plusieurs ann\u00e9es, vers 40 ans je me suis install\u00e9 comme coiffeur dans Paris... Bref, j\u2019ai fait des tas de trucs\u00a0\u00bb, \u00e9gr\u00e8ne-t-il. A 73 ans, il vit seul dans les 11 m\u00b2 de sous-sol de son salon de coiffure, dans la capitale, et, malgr\u00e9 la pension de retraite qu\u2019il touche depuis 2009, n\u2019a jamais pu arr\u00eater de travailler.           Si je ne continue pas \u00e0 bosser pour compl\u00e9ter ma retraite, je ne peux pas payer mon loyer. J\u2019ai le fond de commerce mais pas des murs du salon et dans Paris, les loyers, c\u2019est pas donn\u00e9. Bosser me permet de payer les charges. Et mes 900 euros de retraite me permettent de payer le reste, pour vivre. Tant que je tiens debout, je continue. Le probl\u00e8me, c\u2019est que j\u2019ai un peu mal au dos. Mais la coiffure, c\u2019est pas le b\u00e2timent\u00a0: une tondeuse ou des ciseaux, c\u2019est plus facile \u00e0 porter qu\u2019un sac de ciment.           Il a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des solutions, comme demander un logement social, mais il n\u2019a \u00ab\u00a0m\u00eame pas essay\u00e9\u00a0\u00bb parce que, il a \u00ab\u00a0bien vu avec certains clients\u00a0:\u00a0c\u2019est un parcours du combattant pour en avoir un\u00a0\u00bb.            Il faudrait que je parte dans la \u201cFrance profonde\u201d, o\u00f9 les loyers sont \u00e0 250 euros, pour que je puisse payer. J\u2019h\u00e9site \u00e0 faire \u00e7a. Mais j\u2019ai eu un cancer, j\u2019ai une insuffisance cardique, un pacemaker... J\u2019ai besoin d\u2019avoir des m\u00e9decins et des h\u00f4pitaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et c\u2019est pas facile partout. J\u2019ai des amis dans les Landes qui doivent faire 120 kilom\u00e8tres pour aller \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, et \u00e7a pour moi, c\u2019est pas possible.           \u00ab\u00a0Ma vie est bien comme \u00e7a, c\u2019est mieux de travailler que de s\u2019emmerder toute la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, assure-t-il.\u00a0Des politiques, il n\u2019attend rien. Il ira voter le 10, mais pour personne. \u00ab\u00a0La seule chose \u00e0 laquelle je m\u2019attends, c\u2019est qu\u2019ils laissent encore tout augmenter\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-il, lui qui constate bien que ce qu\u2019il ach\u00e8te au supermarch\u00e9 lui co\u00fbte de plus en plus cher.\u00ab\u00a0C\u2019est facile\u00a0: j\u2019ach\u00e8te toujours la m\u00eame chose, explique-t-il. Avant, \u00e7a me co\u00fbtait 40-50 euros quand je faisais les courses, maintenant c\u2019est plut\u00f4t 70 euros, et pourtant je n\u2019ach\u00e8te pas du caviar\u00a0!\u00bb              St\u00e9phan \u00e0 son domicile \u00e0 Paris, le 31 mars 2022. DIANE GRIMONET\/GRANDE COMMANDE PHOTORAPHIQUE BNF           Cette photographie a \u00e9t\u00e9 produite dans le cadre de la grande commande nationale \u00ab\u00a0Radioscopie de la France\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb financ\u00e9e par le Minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9e par la BnF      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/92ba2f1_1648794272490-paris-le-31-03-2022-stephane-retraite-pauvre-014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | St\u00e9phan, 73 ans : \u00ab\u00a0Si je ne continue pas \u00e0 bosser pour compl\u00e9ter ma retraite, j...","dateModified":"2022-04-01T11:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:15:14+00:00","articleBody":"     Comment cr\u00e9er un syst\u00e8me universel qui convienne \u00e0 tout le monde\u00a0? Les D\u00e9codeurs vous proposent de reprendre ce d\u00e9bat \u00e0 z\u00e9ro en BD, comme s\u2019il fallait r\u00e9inventer l\u2019id\u00e9e m\u00eame de retraite.                    Lire aussi :  Bande dessin\u00e9e\u00a0: pourquoi il est si difficile de faire une r\u00e9forme des retraites simple et juste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:01:39+00:00","articleBody":"     Chaque ann\u00e9e, plusieurs milliers de jeunes Martiniquais quittent leur \u00eele, afin de poursuivre leurs \u00e9tudes ou de trouver du travail, principalement en France hexagonale. Avec une diminution de sa population de 0,9\u00a0% par an entre 2013 et 2019, ce territoire ultramarin est la r\u00e9gion fran\u00e7aise ayant subi le plus fort d\u00e9clin d\u00e9mographique sur cette p\u00e9riode, selon l\u2019Insee.          Cet exode des forces vives entra\u00eene un vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de la population. Entre 2016 et 2030, la part des plus de 60\u00a0ans devrait continuer sa progression rapide, passant de 25\u00a0% \u00e0 40\u00a0% de la population totale, toujours selon l\u2019Insee. A cette date, les seniors devraient \u00eatre deux fois plus nombreux en Martinique que les jeunes de moins de 20\u00a0ans.          Ce d\u00e9fi d\u00e9mographique, que d\u2019aucuns qualifient de crise, frappe certaines r\u00e9gions de l\u2019\u00eele plus durement que d\u2019autres. Ainsi, alors que la population se maintient dans la r\u00e9gion de Fort-de-France, dans le centre de l\u2019\u00eele, le nord du d\u00e9partement, plus rural et montagneux, est en proie \u00e0 un d\u00e9peuplement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Dans ce secteur, la ville de Sainte-Marie a perdu 4\u00a0000\u00a0habitants, soit 20\u00a0% de sa population en seulement une quinzaine d\u2019ann\u00e9es. Cette grosse bourgade agricole ne comptait plus que 15\u00a0500 habitants en\u00a02019.          \u00ab\u00a0Sainte-Marie est une commune vieillissante\u00a0\u00bb, constate le maire, Bruno-Nestor Az\u00e9rot, dans son bureau de la petite annexe de la municipalit\u00e9 dans le village du Morne-des-Esses, qui s\u2019adapte \u00e0 cette nouvelle donne. \u00ab\u00a0La ville a un fort taux de seniors, et il faut pouvoir occuper ces personnes-l\u00e0\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019\u00e9lu. Par l\u2019interm\u00e9diaire de son centre communal d\u2019action sociale, la municipalit\u00e9 a mis en place un programme intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Bien vieillir\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 permettre aux \u00ab\u00a0a\u00een\u00e9s\u00a0\u00bb de pouvoir toujours s\u2019adonner \u00e0 des activit\u00e9s sportives, culturelles, \u00e0 l\u2019art ou aux cours d\u2019anglais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | En Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent","dateModified":"2022-04-01T11:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:00:30+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/5b92512_1648748490083-image-d-ios-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T11:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:45:18+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Le montant des retraites ","dateModified":"2022-04-01T10:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:35:08+00:00","articleBody":"     A la retraite depuis cinq\u00a0ans, Danielle s\u2019inqui\u00e8te chaque ann\u00e9e un peu plus pour son pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0La hausse de la CSG [au d\u00e9but du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron] a concern\u00e9 toutes les pensions au-del\u00e0 de 2\u00a0000\u00a0euros, et je suis juste au-dessus, explique cette femme de 67\u00a0ans, c\u00e9libataire, qui vit dans la maison dont elle est propri\u00e9taire dans le Rh\u00f4ne. Avec la hausse de l\u2019inflation plus importante que celle des pensions, qui sont \u00e0 peine revaloris\u00e9es, le prix de la mutuelle, enti\u00e8rement \u00e0 notre charge, qui augmente de 5\u00a0% par an, l\u2019entretien de la maison\u2026 Je ne veux pas me plaindre, je sais qu\u2019il y a pire que moi, mais toute seule, ce n\u2019est pas \u00e9vident.\u00a0\u00bb          Affirmant \u00ab\u00a0faire attention\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0essayer de se freiner sur ses d\u00e9penses\u00a0\u00bb, elle est notamment pr\u00e9occup\u00e9e par la crise \u00e9nerg\u00e9tique, qui se r\u00e9percute sur les prix de l\u2019essence \u2013 n\u00e9cessaire \u00e0 ses d\u00e9placements, d\u2019autant plus qu\u2019elle ne vit pas en ville \u2013 et sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la maison, qui aurait besoin de travaux pour une meilleure isolation.           \u00ab\u00a0Je me suis renseign\u00e9e, mais il y en aurait pour environ 30\u00a0000\u00a0euros. Il faut pouvoir financer un pr\u00eat bancaire sur quinze\u00a0ans, c\u2019est irr\u00e9aliste\u00a0! Si les charges deviennent trop lourdes \u00e0 assumer, devrais-je vendre ma maison, acquise en travaillant dur toute ma vie\u00a0? Je ne trouve pas \u00e7a juste quand on a cotis\u00e9 pendant quarante-quatre\u00a0ans.\u00a0\u00bb           Danielle, qui a le sentiment d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0oubli\u00e9e\u00a0\u00bb par les politiques, aimerait que la hausse des pensions soit \u00ab\u00a0index\u00e9e sur celle des salaires ou de l\u2019inflation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T10:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:25:24+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb           67 % des non-retrait\u00e9s pensent que leur niveau de vie \u00e0 la retraite sera plus faible que celui de la population g\u00e9n\u00e9rale, selon le barom\u00e8tre d\u2019opinion 2017 de la Drees.          Le revenu des retrait\u00e9s est, en moyenne, effectivement moins \u00e9lev\u00e9 que celui de l\u2019ensemble de la population, mais leur niveau de vie est sup\u00e9rieur. En effet, les retrait\u00e9s n\u2019ont souvent plus d\u2019enfants \u00e0 charge, ce qui compense leur revenu plus faible. Cet \u00e9l\u00e9ment n\u2019est pas pris en compte dans les calculs de l\u2019Insee, mais le fait qu\u2019il soient, pour 62\u00a0% d\u2019entre eux, propri\u00e9taires de leur logement (contre 35\u00a0% pour l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais) contribue \u00e9galement \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart de niveau de vie.          Les retrait\u00e9s sont \u00e9galement deux fois moins pauvres que l\u2019ensemble de la population, et pr\u00e8s de trois fois moins que les enfants de moins de 18\u00a0ans.          Mais le pouvoir d\u2019achat de leur pension s\u2019\u00e9rode en raison de l\u2019inflation et de la hausse des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Dans son dernier rapport sur les retraites et les retrait\u00e9s, la Drees souligne qu\u2019entre 2018 et 2019 les pensions des retrait\u00e9s ont diminu\u00e9 de 1,1\u00a0% en euros constants (une fois l\u2019inflation d\u00e9duite) pour les anciens fonctionnaires, et d\u2019un peu moins de 1\u00a0% pour les anciens salari\u00e9s du priv\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/3200106_1648733799230-niveauvie350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le niveau de vie moyen des retrait\u00e9s en France est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du reste de la p...","dateModified":"2022-04-01T10:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:20:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, J\u2019ai travaill\u00e9 pendant 20 ans dans une entreprise. Aujourd\u2019hui j\u2019ai 64 ans et pas suffisamment de trimestres pour prendre une retraite \u00e0 taux plein. Pourtant, je vais devoir partir parce que les dirigeants ne veulent plus de moi. Ils \u00e9voquent le besoin de modifier le fonctionnement de la boutique dont je m\u2019occupe et pr\u00e9tendent qu\u2019il est impossible de le faire. Ceci uniquement en fonction de ma personnalit\u00e9 et, \u00e9videment, de mon \u00e2ge ! Je trouve cette s\u00e9gr\u00e9gation cruelle. On vous utilise pendant des ann\u00e9es \u00e0 300 % et un beau jour, \u00e0 cause, justement, de tout ce temps pass\u00e9 au sein de leur soci\u00e9t\u00e9, la direction vous indique la porte sans aucun m\u00e9nagement ! Est-ce vraiment l\u2019attitude d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 dite civilis\u00e9e ? Merci de m\u2019avoir donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de m\u2019exprimer sur un \u00e9pisode particuli\u00e8rement douloureux. Et je suis consciente de n\u2019\u00eatre pas la seule \u00e0 subir ce genre d\u2019outrage. Bien \u00e0 vous    Paris         Bonjour,          Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0! Comme vous le dites, d\u2019autres personnes dans ce direct vivent peut \u00eatre la m\u00eame chose que vous. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos histoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T10:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:15:33+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f65f788_1648748490082-image-d-ios-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac | Le d\u00e9bat sur l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite ","dateModified":"2022-04-01T10:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:11:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, t\u00e9moignage de retrait\u00e9e :\nJe m\u2019appelle Veronique j\u2019\u00e9tais professeur des \u00e9coles (institutrice) et j\u2019ai 60 ans. Je n\u2019ai pas une retraite compl\u00e8te et nous vivons avec 2300 euros par mois avec mon mari qui \u00e9tait musicien. (Et je me sens privilegiee !) J\u2019ai ador\u00e9 mon travail mais pour bien le faire j\u2019ai toujours partag\u00e9 ma vie entre le travail , mes enfants et des activit\u00e9s,de la curiosit\u00e9 de la vie. La retraite fut une lib\u00e9ration et un besoin de libert\u00e9 que je d\u00e9guste chaque jour. Je fais beaucoup de sport ( voyage en v\u00e9lo) je chante , participe \u00e0 une \u00e9picerie solidaire, je vais au concert, je vois des copains et ma famille. Je me suis rendue compte comme le travail est source de stress. Quand on a le nez dedans on ne s\u2019en rend pas tjs compte. Mes inqui\u00e9tudes ? L\u2019\u00e9cole ! Plus d\u2019enseignants et l\u2019\u00e9tat les maltraite ! Merci \u00e0 eux (a moi aussi\ud83d\ude02!) pour la p\u00e9riode du Covid. Que va devenir l\u2019\u00e9cole ? De plus en plus de vacataires recrut\u00e9s.     VeroniqueC                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T10:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:07:01+00:00","articleBody":"     Et si on parlait de l\u2019un des th\u00e8mes principaux de cette campagne\u00a0(et de bien des pr\u00e9c\u00e9dentes) ? Les termes du d\u00e9bat sont bien connus\u00a0: nous vivons de plus en plus longtemps, et la population est de plus en plus \u00e2g\u00e9e. Dans ces conditions, comment financer notre syst\u00e8me de retraite\u00a0? Reculer l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part, agir pour baisser le ch\u00f4mage des seniors, modifier la dur\u00e9e de cotisation\u00a0?          Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | L\u2019\u00e2ge de la retraite","dateModified":"2022-04-01T10:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:59:15+00:00","articleBody":"         Patricia Rivemale, 60 ans, dans son bureau, \u00e0 la CARSAT de Montpellier, le 31 mars 2022. SANDRA MEHL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           A 60\u00a0ans, Patricia Rivemale a le sentiment d\u2019appartenir \u00e0 \u00ab\u00a0la g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e\u00a0\u00bb. En cause, l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00ab\u00a0qui est sans cesse repouss\u00e9\u00a0\u00bb ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Employ\u00e9e de bureau \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale de Montpellier, Patricia est aujourd\u2019hui en \u00ab\u00a0retraite progressive. A 60\u00a0% au travail et 40\u00a0% en retraite\u00a0\u00bb. Un dispositif qui lui permet \u00ab\u00a0d\u2019avoir encore un pied dans l\u2019entreprise tout en ayant plein d\u2019activit\u00e9s\u00a0\u00bb. Elle s\u2019est ainsi remise au sport, \u00e0 l\u2019aquabiking, ou encore \u00e0 la cuisine. \u00ab\u00a0Bien souvent la retraite, du jour au lendemain c\u2019est une page blanche, alors que moi ce sont des petites pages qui sont ouvertes\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-elle.          Mais un point l\u2019inqui\u00e8te donc, \u00e0 quel \u00e2ge pourra-t-elle vraiment partir \u00e0 la retraite\u00a0? Si Emmanuel Macron l\u2019emporte et repousse progressivement l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans, Patricia devra travailler huit mois de plus. \u00ab\u00a0Je vois toujours notre retraite reculer, \u00e7a apporte de l\u2019incertitude. Je voudrais la prendre en forme, pr\u00e9vient-elle. Il y a l\u2019esp\u00e9rance de vie, mais il faut aussi regarder l\u2019\u00e2ge en bonne sant\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a recule.\u00a0\u00bb          Autre sujet d\u2019inqui\u00e9tude pour elle, inh\u00e9rent \u00e0 de nombreuses personnes de sa g\u00e9n\u00e9ration, comment va-t-elle pouvoir aider, en m\u00eame temps, ses parents de 86\u00a0ans et sa fille qui attend un heureux \u00e9v\u00e8nement \u00e0 l\u2019automne prochain\u00a0? \u00ab\u00a0Je suis dans la charni\u00e8re, entre les deux\u00a0\u00bb, explique-t-elle, voulant \u00e0 tout prix \u00eatre \u00ab\u00a0loyale pour les deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mes parents sont autonomes, mais pas assez pour ne pas avoir besoin de moi. Mais ils ne sont pas assez d\u00e9pendants pour avoir droit \u00e0 des aides\u00a0\u00bb, poursuit-elle, tout en voulant \u00eatre pr\u00e9sente pour sa fille \u00ab\u00a0comme ma m\u00e8re l\u2019a \u00e9t\u00e9 pour moi\u00a0\u00bb. Et c\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019elle souhaite ne pas voir l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite repouss\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne voudrais pas attendre 70\u00a0ans pour jouer avec mes petits enfants.\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/bfaff96_1648794698982-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patricia Rivemale \u00e0 quelque chose \u00e0 nous dire I \u00ab\u00a0Je vois toujours notre retraite reculer, \u00e7a apport...","dateModified":"2022-04-01T11:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:57:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec la sociologue M\u00e9lissa-Asli Petit. Merci \u00e0 elle d\u2019avoir donn\u00e9 de son temps pour nous accompagner dans cette journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la place des seniors. Et merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions\u00a0! Mais notre direct se poursuit avec vos t\u00e9moignages, des portraits, des infographies, des illustrations\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce tchat ","dateModified":"2022-04-01T11:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:54:58+00:00","articleBody":"    On a bien expliqu\u00e9 aux jeunes que les boomers sont responsables de tout, ont cram\u00e9 la plan\u00e8te (aucune guerre), ont eu le plein emploi et la belle vie (1\/3 de mal log\u00e9s en France en 68 et des lois sociales inexistantes), ont creus\u00e9 le d\u00e9ficit (depuis moins de vingt ans), vivent plus longtemps (ils ont construit des h\u00f4pitaux, des autoroutes, etc). Comment r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 et rendre aux vieux ce qu'ils ont apport\u00e9 \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 qui n'apporte plus rien depuis quelques ann\u00e9es ?    Petrus          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En valorisant des ouvrages comme Qui a peur des vieilles\u00a0? , de la journaliste du Monde Marie Charrel, qui valorise les relations entre g\u00e9n\u00e9rations et qui d\u00e9montre comment les vieilles et les vieux apportent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.          En sortant d\u2019une m\u00e9diatisation d\u2019opposition de g\u00e9n\u00e9rations, et en nuan\u00e7ant les apports de chaque g\u00e9n\u00e9ration. En expliquant que nos comportements sont paradoxaux et que certains comportements de baby boomers ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 et sont aujourd\u2019hui \u00e9cologiques mais qu\u2019ils ne l\u2019identifient pas comme cela (exemples\u00a0: la question des couches jetables ou lavables, la cr\u00e9ation d\u2019un potager, l\u2019utilisation d\u2019un Smartphone,\u00a0etc.).          Et puis, certaines actions sont plus le fait de politiques ou d\u2019entreprises que d\u2019individus. Certes, nous avons nos marges de man\u0153uvre, mais les politiques publiques impactent aussi nos comportements.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:49:34+00:00","articleBody":"     Vuln\u00e9rables, fragiles, personnes \u00e0 risques\u00a0: le vocabulaire qui qualifie depuis deux ans ces fameux \u00ab\u00a0grands-parents\u00a0\u00bb se veut protecteur. Mais n\u2019est-il pas aussi un peu vexant pour ceux qui se vivaient jusqu\u2019alors en retrait\u00e9s \u00e9ternellement dynamiques\u00a0? Comme les enfants, les \u00ab\u00a0jeunes seniors\u00a0\u00bb ont m\u00fbri un peu vite sous les projecteurs du Covid-19.          En France, 11,8\u00a0millions de personnes ont entre 60 et 74\u00a0ans, c\u2019est-\u00e0-dire plus de 17\u00a0% de la population. Plus touch\u00e9s que les autres par les formes graves du virus \u2013 selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9, plus de neuf personnes sur dix mortes du Covid-19 ont plus de 65\u00a0ans \u2013, donc cibles prioritaires des mesures sanitaires, les plus de 60\u00a0ans ont soudain \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s, malgr\u00e9 eux, dans une cat\u00e9gorisation floue, allant de la barbe poivre et sel aux visages parchemin\u00e9s des nonag\u00e9naires, qui semble leur susurrer \u00e0 l\u2019oreille qu\u2019ils sont plus mortels que les autres. De quoi sentir comme un petit coup de vieux, pour ces adeptes de la jeunesse \u00e9ternelle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La pand\u00e9mie m\u2019a rappel\u00e9 \u00e0 une forme de fragilit\u00e9. Il m\u2019a fallu admettre qu\u2019\u00e0 mon \u00e2ge je n\u2019\u00e9tais plus si jeune\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | Comment l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a fait basculer les plus de 60 ans dans la ...","dateModified":"2022-04-01T11:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:47:10+00:00","articleBody":"    Autant de fa\u00e7on d'\u00eatre retrait\u00e9 que de gens, non ? Pourquoi une sociologie de la retraite, svp ?    Micade         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Une sociologie de la retraite parce que, m\u00eame si les gens ont des profils diff\u00e9rents, il y a malgr\u00e9 tout des typologies de comportements et de modes de vie. De plus, une analyse des modes de vie et des usages permet de mieux comprendre des situations, d\u2019apporter des solutions sur des probl\u00e9matiques, et de proposer des politiques publiques en ad\u00e9quation avec les besoins des individus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:45:19+00:00","articleBody":"    Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, on valorise la vieillesse.\nDe quand date son rejet dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales ?\nPar o\u00f9 commencer pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation ?    Fr\u00e9d\u00e9ric          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le chercheur am\u00e9ricain Jared Diamond, qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la fois des soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles et les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, met la notion d\u2019utilit\u00e9 au c\u0153ur de son analyse.\u00a0 Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, les personnes \u00e2g\u00e9es sont n\u00e9glig\u00e9es, abandonn\u00e9es ou tu\u00e9es, car elles sont consid\u00e9r\u00e9es par le groupe comme inutiles. C\u2019est le cas des Ach\u00e9 d\u2019Am\u00e9rique du Sud qui pratiquent l\u2019abandon volontaire. Lors d\u2019un changement de campement, ils laisseront la personne \u00e2g\u00e9e qui ne pourra plus suivre le rythme du groupe. Seule, elle ne pourra pas survivre et mourra. Est-ce que cela ne semble pas atroce d\u2019\u00eatre vieux dans cette soci\u00e9t\u00e9\u00a0?\u00a0!          A contrario, d\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles vont valoriser les anciens. En Tanzanie, les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es Hadza passent sept heures par jour \u00e0 chercher des tubercules, du miel et des fruits pour nourrir leurs petits-enfants. Ainsi, plus les personnes \u00e2g\u00e9es seront utiles au sein de la soci\u00e9t\u00e9, plus elles seront respect\u00e9es et auront une place valoris\u00e9e.          On peut commencer par regarder la question de l\u2019utilit\u00e9 autrement et pas que sous le seul prisme de l\u2019emploi. Et ensuite, de sortir d\u2019une hi\u00e9rarchie des \u00e2ges qui valorise ou d\u00e9valorise certaines p\u00e9riodes de la vie. A titre individuel, je pense qu\u2019on peut se demander comment on se positionne\u00a0: est ce qu\u2019on a des comportements agistes ou non\u00a0? Par exemple, je crois beaucoup en nos responsabilit\u00e9s au niveau des achats. On peut par exemple acheter des albums jeunesse avec des personnes \u00e2g\u00e9es qui ont une posture non stigmatisante. Je vous conseille sur ce sujet d\u2019\u00e9couter le premier \u00e9pisode de mon podcast sur la transmission entre les g\u00e9n\u00e9rations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:42:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  J'ai eu la chance de partir \u00e0 60 ans dans le dispositif carri\u00e8res longues. Tout de suite, on m\u2019a demand\u00e9 de prendre la pr\u00e9sidence d\u2019une association d\u2019insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique qui remet en formation des personnes au RSA et \u00e9loign\u00e9es de l\u2019emploi. Cela a bien rempli mes journ\u00e9es. Je vois aussi des anciens coll\u00e8gues pour des moments conviviaux, je fais du sport, nous nous occupons des petits enfants quand c'est n\u00e9cessaire, mais certains sont loin. Nous allons voir des amis en province. Je peux dire que je vis pour le moment une retraite active et en bonne sant\u00e9. Notre retraite est suffisante. Il faudrait que tous ceux qui ont travaill\u00e9 40 ans et plus puissent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une retraite minimum pour pouvoir en vivre correctement et en bonne sant\u00e9. Actuellement je ne vois pas l\u2019utilit\u00e9 de reporter l\u2019\u00e2ge de la retraite si l\u2019on oblige pas les entreprises \u00e0 garder les seniors et \u00e0 les reclasser dans un autre poste si le leur est devenu trop p\u00e9nible.    Brigitte                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:38:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Je n\u2019ai plus de visites. C\u2019est dur\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: les personnes \u00e2g\u00e9es en situation de pr\u00e9carit\u00e9, autres victimes de la crise sanitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le confinement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, voire une catastrophe pour les personnes \u00e2g\u00e9es en grande d\u00e9tre...","dateModified":"2022-04-01T09:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:37:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels ont \u00e9t\u00e9 les effets du Covid-19 sur la cat\u00e9gorie des \"seniors\" ? estc-e que \u00e7a les a fragilis\u00e9s aux yeux des autres, ou au contraire fait prendre conscience de tout ce qu'on ne faisait pas pour eux ?    Annne         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Bonjour, la solitude et l\u2019isolement des personnes \u00e2g\u00e9es sont des enjeux de soci\u00e9t\u00e9. Le dernier rapport des Petits Fr\u00e8res des pauvres (PFP) a montr\u00e9 l\u2019augmentation de l\u2019isolement \u00e0 la suite de la crise sanitaire et de la hausse du nombre de personnes en situation de mort sociale. La crise sanitaire a renforc\u00e9 pour certaines personnes des situations d\u2019isolement qu\u2019elles vivaient pr\u00e9c\u00e9demment.          Je vous conseille de voir la derni\u00e8re campagne des PFP et leur manifeste \u00e0 destination des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Ils appellent \u00e0 faire de la vieillesse un projet d\u2019avenir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:35:34+00:00","articleBody":"    Retrait\u00e9e depuis 6 mois. Une pension tout \u00e0 fait correcte (fonction publique hospitali\u00e8re). Pour l\u2019instant, je trouve plaisant de retrouver un rythme de vie qui ressemble un peu \u00e0 celui de mes \u00e9tudes (plut\u00f4t litt\u00e9raires), du temps pour lire, \u00eatre chez soi, bien s\u00fbr aller ici ou l\u00e0 sans la contrainte du retour dans les embouteillages\u2026 Temps qui co\u00efncide aussi avec l\u2019arriv\u00e9e des petits, partager ces moments d\u2019enfance, \u00eatre disponible pour \u00e7a\u2026 Bref, m\u00eame pas mal !     Belette 67 ans        Le 18 juin prochain je vais avoir 75 ans. Pourtant, ancien journaliste de la presse \u00e9crite quotidienne, aujourd'hui depuis ma retraite en 2010,  je me consacre \u00e0 temps plein \u00e0 mon activit\u00e9 de compositeur en musique \u00e9lectroacoustique et je participe activement \u00e0 la vie culturelle de ma ville et de ma r\u00e9gion normande o\u00f9 je vis. Bref, je ne me sens pas tout un senior et j'ai plus le sentiment d'avoir chang\u00e9 de m\u00e9tier, d'activit\u00e9 (tout en continuant \u00e0 \u00e9crire). Je pr\u00e9pare notamment un projet d'Action Culturelle pour cr\u00e9er des ateliers sur la musique contemporaine. Suis-je seul dans ce cas, il me semble que non ?     Deb7680        Je suis retrait\u00e9e depuis 16 ans. J'ai commenc\u00e9 cette p\u00e9riode de ma vie avec bonheur car mon travail n\u2019\u00e9tait pas int\u00e9ressant.  Avec mon mari, nous avons particip\u00e9 en tant que b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 des associations de notre commune.  Nous avons pu passer un peu plus de temps avec nos enfants et les aider en cas de besoin. Maintenant que je suis veuve, c'est plus difficile  et surtout le confinement a augment\u00e9 ma solitude. Je me suis sentie comme \"vieille\" alors que ce n\u2019\u00e9tait pas mon ressenti jusque l\u00e0.  Loin de mes enfants, plus d\u2019activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole et de rencontres.  Ce f\u00fbt une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile et cela a chang\u00e9 mon moral.    Marie h               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9cits de retrait\u00e9s, dans leur diversit\u00e9","dateModified":"2022-04-01T09:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:31:50+00:00","articleBody":"    Ne devrait-on pas prendre en compte le fait que parmi la g\u00e9n\u00e9ration qui arrive \u00e0 la retraite, il y a davantage de personnes seules ? Le couple qui dure toute la vie n'a plus vraiment cours.\nCes \"solos\" n'ont-ils pas besoin de plus de contacts humains ? Comment favoriser ces contacts ? Transports gratuits dans les villes ? Emploi salari\u00e9 quelques heures par semaine ?     Damien          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En effet, les couples ne durent pas tous aussi longtemps que par le pass\u00e9, et les al\u00e9as de nos envies et des vies impactent nos relations. On a tous besoin de liens humains. Il y a plusieurs perspectives\u00a0: si l\u2019on veut retrouver une relation amoureuse ou sentimentale, on peut tenter d\u2019aller sur Disons Demain, de lire \u00ab\u00a0Sex and sixty\u00a0\u00bb de Marie de Hennezel ou son livre sur la tendresse.          Ensuite, il y a un besoin de dynamiser nos liens sociaux et cela d\u00e9pend des envies des individus\u00a0: quelques heures de travail ou de b\u00e9n\u00e9volat, prendre un cours de danse (comme dans le dernier film avec Laroque et Palmade), vivre dans un coliving comme les P\u00e9nates, trouver des activit\u00e9s de loisirs en allant sur Neosilver, participer \u00e0 des activit\u00e9s au sein de sa commune,\u00a0etc.\u00a0 Les difficult\u00e9s de rencontres sont malheureusement symptomatiques de notre soci\u00e9t\u00e9 individualiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:31:22+00:00","articleBody":"                   Ren\u00e9 Raffin, agent municipal, \u00e2g\u00e9 de 63 ans est l'un des r\u00e9f\u00e9rents du Secours Populaire de Grigny, le 25 mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2f5674d_1648805453023-lemonde-secourspopulaire-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:28:58+00:00","articleBody":"     Depuis 2000, le taux d\u2019emploi des seniors a progress\u00e9 plus fortement en France que dans les autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais ce ratio partait d\u2019un point \u00ab\u00a0plus bas\u00a0\u00bb et se situe, aujourd\u2019hui encore, \u00e0 un niveau moins \u00e9lev\u00e9 que chez nos voisins \u2013 en particulier pour les 60-64 ans\u00a0: en 2018, 29,4\u00a0% de cette tranche d\u2019\u00e2ge travaillait dans l\u2019Hexagone (davantage aujourd\u2019hui) contre 42,5\u00a0%, en moyenne, chez les 28\u00a0Etats membres de l\u2019UE. Le taux oscille entre 61\u00a0% et 68\u00a0% en Suisse, en Norv\u00e8ge ainsi qu\u2019en Su\u00e8de et atteint m\u00eame 82\u00a0% en Islande. Les \u00e9carts entre la France et le reste de l\u2019UE sont plus marqu\u00e9s pour les seniors qualifi\u00e9s.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/01f87d9_1648717590979-emploi-senior350-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019emploi des seniors, en constante augmentation depuis 20 ans","dateModified":"2022-04-01T09:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:25:08+00:00","articleBody":"    Bonjour madame Petit. On parle de repousser l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans,mais est-ce r\u00e9aliste quand on voit le taux de chomage des seniors ? Le monde economique devrait aussi changer...    Denise         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En effet, il y a un vrai probl\u00e8me d\u2019emploi des seniors en France depuis les ann\u00e9es 1970-1980 et l\u2019instauration des pr\u00e9retraites, massives. Depuis, nous sommes dans une culture de la sortie pr\u00e9coce du march\u00e9 de l\u2019emploi et de la discrimination des seniors sur le march\u00e9 de l\u2019emploi.          Il y a un besoin d\u2019axer une dynamique constructive et efficiente sur l\u2019emploi des seniors, et donc des entreprises, et sortir de \u00ab\u00a0mesurettes\u00a0\u00bb qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 la probl\u00e9matique. Le monde \u00e9conomique doit prendre ce sujet \u00e0 bras-le-corps, comme un sujet de soci\u00e9t\u00e9. Je regarde r\u00e9cemment la dynamique entreprise par le club Landoy et l\u2019acte d\u2019engagement sur l\u2019emploi des plus de 50 ans. J\u2019attends de voir s\u2019ils arrivent \u00e0 faire \u00e9merger des actions concr\u00e8tes.\u00a0Mais il y a aussi un besoin de revaloriser les comp\u00e9tences \u00e0 tout \u00e2ge, d\u2019accompagner les transitions de carri\u00e8re,\u00a0etc.          Le risque, en repoussant l\u2019\u00e2ge de la retraite et en ayant un fort taux de ch\u00f4mage des seniors, sera d\u2019avoir des individus en situation de pr\u00e9carit\u00e9 en fin de carri\u00e8re, et a posteriori \u00e0 la retraite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:18:44+00:00","articleBody":"    Dans de nombreuses enqu\u00eates, on d\u00e9taille les differentes activit\u00e9s professionelles, ouvriers, cadres, employ\u00e9s, agriculteurs.\nJe suis surprise qu'\u00e0 la retraite tout soit englob\u00e9 dans la m\u00eame rubrique \"retrait\u00e9\"    Z\u00e9l\u00e8ne         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Vous avez raison, on homog\u00e9n\u00e9ise tr\u00e8s souvent la cat\u00e9gorie des retrait\u00e9s dans les statistiques publiques et priv\u00e9es. Vous parlez des classes sociales, mais on peut \u00e9galement parler de l\u2019analyse selon le genre qui est totalement oubli\u00e9.          Je vous conseille le livre de Caroline Criado-Perez Femme invisible qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant et qui d\u00e9montre comment le manque de donn\u00e9es statistiques cr\u00e9\u00e9 des impens\u00e9s. Ou mon article sur les femmes \u00e2g\u00e9es invisibles, pr\u00e9caires et discrimin\u00e9es (revue POUR).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:14:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au fil des quinquennats, la mal\u00e9diction des lois pour le grand \u00e2ge                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, au fil des quinquennats, les lois sur le grande \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 abandon\u00e9es ","dateModified":"2022-04-01T09:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:12:28+00:00","articleBody":"    Chacun est concern\u00e9 par la question du grand \u00e2ge; pour ses parents, pour soi. Pourquoi n'est-elle quasiment pas abord\u00e9e lors des campagnes politiques ? Pourquoi les rapports successifs sont-ils \"oubli\u00e9s\" ? Pourquoi ne pas envisager, enfin, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur ce th\u00e8me... suivis d'une r\u00e9volution syst\u00e9mique accompagn\u00e9e des moyens n\u00e9cessaires ?    Philippe         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Je ne peux que vous rejoindre sur ces constats\u00a0: des rapports publics oubli\u00e9s et mis de c\u00f4t\u00e9, une loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb report\u00e9e sur ce dernier quinquennat. (N\u2019oublions pas la loi relative \u00e0 l\u2019adaptation de la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement sous le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande, qui a pu \u00eatre une avanc\u00e9e en termes de r\u00e9flexion politique).          Le probl\u00e8me avec les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, qui serait n\u00e9cessaire, est la crainte de ne pas prendre en compte les r\u00e9sultats et les analyses a posteriori. Il y a un besoin d\u2019un gouvernement qui accepte de d\u00e9velopper une vraie politique \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, et ensuite d\u2019\u00e9voquer la question de la soci\u00e9t\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9 sur des sujets pluriels comme la maltraitance, la mobilit\u00e9, l\u2019emploi,\u00a0etc.\u00a0Un futur gouvernement doit sortir d\u2019une vision court-termiste du monde.          Pour cela on peut s\u2019appuyer sur des exemples de mise en place de politiques publiques et d\u2019\u00e9valuation de celles-ci \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, comme la politique publique de maltraitance des a\u00een\u00e9s au Qu\u00e9bec ou le plan d\u2019action 2018-2023 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 pour tous les \u00e2ges au Qu\u00e9bec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:11:55+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3090854_1648804288484-whatsapp-image-2022-04-01-at-11-07-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac | La retraite, le grand plongeon","dateModified":"2022-04-01T09:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:09:45+00:00","articleBody":"         Joceline Boyer, 70 ans, b\u00e9n\u00e9vole pour l'administration du Secours Populaire de Grigny, le 25 mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/899d088_1648802362607-lemonde-secourspopulaire-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:07:39+00:00","articleBody":"    2 ans de covid, les jeunesses torpill\u00e9s par les restrictions gouvernementale \"g\u00e9rant\" une \u00e9pid\u00e9mie qui ne les atteint pas gravement mais qui se doit de \"prot\u00e9ger\" les anciens plus fragiles. Des anciens emprisonn\u00e9s en Ephad ou chez eux, infantilis\u00e9s par les pouvoirs public. Un discours ambiant ou tout est de la faute de l'autre. On est pass\u00e9 pas loin de la guerre de g\u00e9n\u00e9rations, non? Je pense qu'on y a \u00e9chapp\u00e9 mais un grand bilan de ce g\u00e2chis serai utile, il y a encore trop de non-dit    FranK        bonjour, y a-t-il un conflit entre les g\u00e9n\u00e9rations en france ? Pendant le Covid, les jeunes ont eu l'impression de se sacrifier pour les vieux, les vieux ont l'impression que les jeunes ne les respectent pas, et puis y a la dette publique et la dette climatique... est-ce que les tensions entre g\u00e9\u00e9nrations s'accentuent ?    le clash         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le conflit des g\u00e9n\u00e9rations est surtout un \u00e9l\u00e9ment m\u00e9diatique, tr\u00e8s vendeur et pas forc\u00e9ment r\u00e9el dans le quotidien des gens. On a pu voir pendant le premier confinement des \u00e9lans de solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations, qui ont parfois disparu a posteriori. Opposer les g\u00e9n\u00e9rations (en notant par exemple que tous les jeunes sont pauvres et les vieux, riches), c\u2019est oublier la diversit\u00e9 de chaque moment de vie.          Derri\u00e8re le discours ambiant d\u2019opposition entre les g\u00e9n\u00e9rations, on cache souvent un manque de moyens en EHPAD mais aussi pour les personnes \u00e2g\u00e9es en situation de perte d\u2019autonomie \u00e0 domicile, la solitude importante et les impacts sur la sant\u00e9\u00a0pour tous les \u00e2ges,\u00a0etc.          Il y a besoin d\u2019un bilan humain, social et des impacts sur la sant\u00e9. Mais aussi de se demander comment on peut s\u2019apporter et lier les g\u00e9n\u00e9rations (on voit, par exemple, le d\u00e9veloppement d\u2019actions interg\u00e9n\u00e9rationnelles passionnantes\u00a0: Tom et Josette des microcr\u00e8ches en EHPAD, Colette Club des colocations interg\u00e9n\u00e9rationnelles, ou encore Les jardins d\u2019Ha\u00efti \u00e0 Marseille etc.), car cela apporte de la valeur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et cela contribue \u00e0 se sentir pleinement citoyen. Et pourquoi pas envisager des actions de ce type sur la question climatique\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:56:35+00:00","articleBody":"    Bonjour ! On a toujours l'impression que les vieux sont une charge pour la soci\u00e9t\u00e9, qu'ils ne servent plus \u00e0 rien... on parle d'\"inactif\", c'est assez violent ! N'y a-t-il pas un probl\u00e8me de regard port\u00e9 sur la vieillesse dans ce pays ? Merci    Gerdi         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Comme vous le citez, les mots que l\u2019on utilise ont un impact sur la mani\u00e8re de percevoir les plus \u00e2g\u00e9s (\u00ab\u00a0inactifs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0retrait\u00e9s\u00a0\u00bb, qui peut s\u2019entendre comme retirer de la vie sociale).          On est dans une vision \u00e2giste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c\u2019est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me politique, m\u00e9diatique,\u00a0etc. instaure des discriminations en fonction de l\u2019\u00e2ge. Quand on dit \u00ab\u00a0\u00e0 ton \u00e2ge, tu ne devrais pas\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les seniors sont d\u00e9pass\u00e9s num\u00e9riquement\u00a0\u00bb, ce sont des \u00e9l\u00e9ments discriminants. Il y a \u00e9galement un besoin de plus de r\u00f4les au cin\u00e9ma et de diversit\u00e9 dans ces r\u00f4les pour les 50\u00a0ans et plus, et notamment pour les femmes (voir ce que fait l\u2019AAFA-Tunnel de la com\u00e9dienne de 50\u00a0ans). Il y a un besoin de montrer les plus \u00e2g\u00e9s tels qu\u2019ils sont dans les supports de publicit\u00e9s.          Et le regard sur la vieillesse pose probl\u00e8me car on ne veut pas \u00eatre vieux, on veut \u00eatre jeune \u00e0\u00a0tout prix, alors qu\u2019on ne montre pas la richesse de l\u2019exp\u00e9rience.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:48:54+00:00","articleBody":"    Il y a de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es, qu'est-ce que \u00e7a implique ? qu'est-ce que \u00e7a nous oblige \u00e0 repenser ? qu'est-ce qu'il faudrait faire pour que la soci\u00e9t\u00e9 soit plus adapt\u00e9e aux \"vieux\" ?    Guillaume C         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9. Tout d\u2019abord cela implique des changements d\u2019ordre d\u00e9mographique\u00a0: la proportion des personnes de plus de 60\u00a0ans va d\u00e9passer la proportion des moins de 20\u00a0ans. Et les plus de 60\u00a0ans ont une profondeur temporelle de vie en moyenne de vingt-cinq\u00a0ans sans forc\u00e9ment de perte d\u2019autonomie.          Ces \u00e9volutions d\u00e9mographiques ont des impacts dans la soci\u00e9t\u00e9 et nos vies. Prenons quelques exemples\u00a0:         des besoins en mati\u00e8re de commerces de proximit\u00e9 et de facilit\u00e9 dans nos d\u00e9placements (avoir une attention aux trottoirs, aux feux de circulation, aux escaliers dans les transports, la taille des \u00e9critures sur les panneaux,\u00a0etc.)\u00a0;          des besoins en mati\u00e8re d\u2019accompagnement de la perte d\u2019autonomie et notamment de soutien aux aidants (un actif sur quatre sera aidant en\u00a02030)\u00a0;          une diversit\u00e9 des lieux de vie, notamment des habitats alternatifs\u00a0;          des besoins de valorisation de la participation sociale des retrait\u00e9s.           Il faudrait d\u00e9velopper de plus en plus une d\u00e9marche inclusive dans tous les projets, voire imaginer un minist\u00e8re transversal focalis\u00e9 sur tous les \u00e2ges de la vie et qui pourrait peser dans la dynamique sur le logement, l\u2019emploi,\u00a0etc. Car l\u2019enjeu de demain, ce sera les dynamiques interg\u00e9n\u00e9rationnelles et sortir des segmentations perp\u00e9tuelles.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:46:49+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/b7cee1b_1648748490063-image-d-ios-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T08:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:38:21+00:00","articleBody":"         Catherine Call\u00e9, 71 ans, au poste de distribution du Secours populaire de Grigny (Essonne), le 25\u00a0mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/1cb4bf7_1648802269586-lemonde-secourspopulaire-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:35:49+00:00","articleBody":"    Est-ce que les retrait\u00e9s n'apportent pas aussi \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 finalement ? Ce n'est pas parce que \u00e7a ne rapport pas d'argent que la garde des petits enfants, le b\u00e9n\u00e9volat, la participation \u00e0 la vie civique dans les mairies etc n'est pas indispensable !    Les fameux seniors         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Les retrait\u00e9s sont une v\u00e9ritable richesse pour la France, mais elle n\u2019est pas per\u00e7ue spontan\u00e9ment. Comme vous le notez, ils cr\u00e9ent de la valeur et sont des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 par\u00a0:         le b\u00e9n\u00e9volat (selon une \u00e9tude CSA de 2017, 42\u00a0% des retrait\u00e9s avaient fait une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au cours des douze derniers mois)\u00a0;          la garde des petits enfants (selon une \u00e9tude Notre temps, les grands-parents gardent leur petit-enfant 9\u00a0heures en moyenne par semaine et donnent environ 500\u00a0euros par an par petit-enfant)\u00a0;          leur r\u00f4le en tant qu\u2019aidant de leurs parents \u00e2g\u00e9s, mais aussi parfois de leurs conjoints.           Il y a de v\u00e9ritables solidarit\u00e9s interg\u00e9n\u00e9rationnelles et citoyennes qui se nouent et qui ne sont pas quantifi\u00e9es en termes de PIB. A partir du moment o\u00f9 l\u2019on quantifiera financi\u00e8rement cette participation sociale, on pourra mettre plus de valeur sur leurs actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, mais c'est quoi finalement un \"senior\" ? N'est-ce pas justre une cat\u00e9gorie qu'on met sur une cat\u00e9gorie de gens qu'on ne sait pas trop d\u00e9signer ?    Mimi         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le mot \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb est issu du marketing, il englobe aujourd\u2019hui une cat\u00e9gorie tr\u00e8s vaste. Soit on consid\u00e8re \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb comme synonyme de \u00ab\u00a0retrait\u00e9\u00a0\u00bb, soit on devient senior dans le monde du travail \u00e0 partir de 45-50\u00a0ans. Vous avez donc tout \u00e0 fait raison, le mot \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb d\u00e9signe des cat\u00e9gories de personnes diverses.          C\u2019est un ensemble homog\u00e8ne, qui ne prend pas du tout en compte la diversit\u00e9 des personnes (genre, g\u00e9n\u00e9rations, lieux de vie, cat\u00e9gories socio-professionnelles,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:28:43+00:00","articleBody":"     Le tchat avec M\u00e9lissa-Asli Petit, sociologue sp\u00e9cialiste du vieillissement et autrice de l\u2019ouvrage Les retrait\u00e9s\u00a0: cette richesse pour la France, va d\u00e9buter. Vous pouvez continuer \u00e0 nous envoyer vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat ","dateModified":"2022-04-01T08:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:15:07+00:00","articleBody":"         Jocelyne Coustal, 70 ans, secr\u00e9taire \u00e0 la retraite. Elle s'occupe de l'administration au Secours Populaire de Grigny. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                         Max Couvin, 63 ans, b\u00e9n\u00e9vole au Secours Populaire de Grigny distribue des plaques de beurre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/5661a55_1648800485972-lemonde-secourspopulaire-27.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:11:47+00:00","articleBody":"     Pour sa retraite, Caroline, ancienne institutrice, avait pr\u00e9vu \u00ab\u00a0plein de choses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne me voyais pas ne rien faire. Je pensais faire partie d\u2019associations sportives, ou caritatives, ou m\u00eame faire des jeux de cartes. J\u2019avais entass\u00e9 des tas de prospectus dans mes tiroirs, j\u2019avais tout pr\u00e9par\u00e9. Je n\u2019avais pas du tout pr\u00e9vu qu\u2019on serait enferm\u00e9s \u00e0 cause du Covid-19, et que je ne pourrais rien faire\u00a0\u00bb, d\u00e9plore cette femme de 65\u00a0ans, retrait\u00e9e depuis juillet\u00a02020, qui vit sur la c\u00f4te vend\u00e9enne.           J\u2019ai un peu mal v\u00e9cu cette p\u00e9riode, avoue-t-elle aujourd\u2019hui. A la t\u00e9l\u00e9, on parlait souvent des jeunes et des \u00e9tudiants, enferm\u00e9s seuls dans leur chambre sans voir personne. Mais c\u2019\u00e9tait le cas aussi pour les retrait\u00e9s, et je n\u2019ai pas eu l\u2019impression qu\u2019on en parlait.           Elle a finalement pris un petit chien, et marche avec lui environ deux heures par jour, ce qui lui permet de \u00ab\u00a0rencontrer d\u2019autres gens et de discuter\u00a0\u00bb. Pour les associations, elle a renonc\u00e9. \u00ab\u00a0Mes liens sociaux se limitent \u00e0 la famille, le voisinage et quelques amis. Une sorte de train-train s\u2019est install\u00e9, et je dois \u00eatre bien comme \u00e7a parce que sinon j\u2019imagine que j\u2019aurais fait les d\u00e9marches pour rejoindre les associations auxquelles j\u2019avais pens\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Pendant cette campagne, elle aurait aim\u00e9 voir aborder la question des Ehpad, et celle des revenus \u00e0 la retraite. \u00ab\u00a0J\u2019attends que chaque retrait\u00e9 per\u00e7oive au moins le smic, 1\u00a0200\u00a0euros, y compris pour les femmes ayant travaill\u00e9 sans \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es, y compris les agriculteurs. C\u2019est le minimum pour les travailleurs, pourquoi les retrait\u00e9s devraient-ils vivre avec moins\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Caroline, 65\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019avais pas du tout pr\u00e9vu qu\u2019on serait enferm\u00e9s \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-01T08:48:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/435/783/522/1342/894/3/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/01/19-14">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dans le cas où il ne se qualifierait pas pour le second tour de l’élection présidentielle, le leader de La France insoumise, qui relativise l’intérêt des consignes de vote, organisera un référendum auprès de ses soutiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Comme en 2017, Jean-Luc Mélenchon consultera ses soutiens en cas de second tour Macron-Le Pen      Dans le cas où il ne se qualifierait pas pour le second tour de l’élection présidentielle, le leader de La France insoumise, qui relativise l’intérêt des consignes de vote, organisera un référendum auprès de ses soutiens.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Cela fait des mois, des années, même, que Jean-Luc Mélenchon tente de mettre à distance l’éventualité d’un second tour opposant, de nouveau, Emmanuel Macron à Marine Le Pen. A dix jours de l’élection présidentielle, il a pourtant été amené à aborder cette éventualité. « Si c’est Macron-Le Pen, pour qui appellerez-vous à voter ? », lui a demandé le journal Le Télégramme, dans un entretien paru mercredi 30 mars. Sa réponse : « 310 000 personnes parrainent ma candidature. Donc, le soir du premier tour, on leur demandera ce que l’on fait pour le deuxième tour. Mais ça sera plus facile, car j’ai une bonne chance d’y être. » Comme en 2017, le candidat prévoit donc de consulter sa base s’il échoue aux portes du second tour. Avec trois options proposées en cas de qualification des deux favoris : ne pas voter, voter blanc, voter Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon face à l’insoluble équation Le Pen                 « Notre position est claire : idem 2017 », résume le député La France insoumise (LFI) de Seine-Saint-Denis Alexis Corbière. Il y a cinq ans, le 23 avril 2017, deux heures après les premiers résultats, Jean-Luc Mélenchon était apparu au pupitre devant ses soutiens, la mine grave. Attendant encore les dernières remontées du ministère de l’intérieur pour commenter le résultat, il avait dit : « Chacun, chacune d’entre vous, sait en conscience quel est son devoir. Dès lors, je m’y range. Je n’ai reçu aucun mandat des 450 000 personnes qui ont soutenu ma candidature pour m’exprimer à leur place sur la suite. Elles seront donc appelées à se prononcer sur la plate-forme et le résultat de leur expression sera rendu public. » Une semaine plus tard, attaqué pour son absence de consigne, il avait estimé que voter pour l’extrême droite serait une « terrible erreur ». La consultation de ses soutiens, elle, avait placé le vote blanc en tête.          Convaincre de la dynamique          A dix jours du premier tour, c’est un choix étrange pour celui qui refuse un rôle de « roi des castors » (ces électeurs qui font « barrage » à l’extrême droite) d’évoquer, même du bout des lèvres, une défaite. Jusqu’à présent, et encore en meeting à Marseille, dimanche, le candidat préférait dire : « Si réellement vous avez l’intention de faire barrage au deuxième tour, j’ai une proposition plus intéressante à vous faire, faites barrage dès le premier tour en votant pour nous ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Le Pen, Mélenchon, Macron, les trois votes utiles qui pourraient influencer le premier tour                 Jeudi matin, son équipe a martelé que la victoire était encore possible, à l’heure où la dynamique de Marine Le Pen dans les enquêtes d’opinion donne des sueurs froides jusque dans la majorité présidentielle. Pour les « insoumis », les macronistes ne peuvent s’en prendre qu’à eux-mêmes si Marine Le Pen est en progression. Et le premier tour n’est pas déjà « joué », a insisté le député et coordinateur de LFI, Adrien Quatennens, sur Franceinfo. « Le vote d’extrême droite n’est pas une option pour nous », a-t-il ajouté, tout en estimant que les appels à faire barrage pouvaient avoir « un effet contre-productif ».        Il vous reste 13.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/comme-en-2017-jean-luc-melenchon-consultera-ses-soutiens-en-cas-de-second-tour-macron-le-pen_6120102_6059010.html"},"headline":"Comme en\u00a02017, Jean-Luc M\u00e9lenchon consultera ses soutiens en cas de second tour Macron-Le Pen","dateCreated":"2022-04-01T10:42:22+02:00","datePublished":"2022-04-01T10:42:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans le cas o\u00f9 il ne se qualifierait pas pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le leader de La France insoumise, qui relativise l\u2019int\u00e9r\u00eat des consignes de vote, organisera un r\u00e9f\u00e9rendum aupr\u00e8s de ses soutiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/317/0/6294/3147/1342/671/60/0/8afea34_5882517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-15">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La junte au pouvoir refuse de communiquer sur les raisons de la détention prolongée de l’ex-chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Burkina Faso             Deux mois après le coup d’Etat au Burkina Faso, le sort toujours incertain de l’ancien président Kaboré      La junte au pouvoir refuse de communiquer sur les raisons de la détention prolongée de l’ex-chef de l’Etat.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 12h52    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Un graffiti appelant à la libération de l’ancien président burkinabé Roch Marc Christian Kaboré, à Ouagadougou.  SOPHIE DOUCE               « Où est Kaboré ? Pourquoi ne le relâche-t-on pas ? » Plus de deux mois après le coup d’Etat du 24 janvier, les Burkinabés sont nombreux à s’interroger sur le sort de leur ancien président, toujours détenu par les putschistes dans une résidence surveillée de la capitale. A Ouagadougou, de mystérieux graffitis peints en vert, « Libérez Roch », sont apparus ces derniers jours sur certains murs et panneaux de circulation.          Le 25 mars, la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cédéao) a de nouveau exprimé sa « profonde préoccupation » et exigé la « libération inconditionnelle et sans délai » de Roch Marc Christian Kaboré. Une première version du communiqué fixait le jeudi 31 mars comme date butoir à laquelle cette libération devait intervenir, sous peine de sanctions, avant d’être effacée dans la version finale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Burkina Faso : de l’euphorie de 2015 à la chute d’un président ébranlé par la crise djihadiste                 De son côté, la junte au pouvoir, qui n’a jamais évoqué officiellement la situation de l’ancien président, refuse de communiquer sur les raisons de cette détention prolongée qui se serait durcie il y a un mois, selon l’entourage de M. Kaboré. Ce dernier est retenu dans une villa placée sous haute sécurité et dont l’adresse exacte est tenue secrète, à Ouaga 2000, un quartier cossu de la capitale. Il n’a plus accès à son téléphone et ne peut voir que certains de ses proches – ses enfants, son médecin et son aide de camp –, une heure par jour uniquement. Seule son épouse peut lui rendre visite plusieurs fois dans la journée pour lui apporter ses repas.          Ses avocats pointent une détention « arbitraire et illégale ». Jeudi, le porte-parole du gouvernement a indiqué que « des concertations » sont menées depuis trois semaines pour déterminer le lieu de son transfert dans « une résidence familiale de son choix », avec une « sécurité adaptée ».          « Il s’inquiète pour son pays »          Après un mois dans une première villa, l’ex-président s’était déjà vu proposer par les militaires d’être placé en résidence surveillée avec sa famille. « Il a refusé et a été déplacé dans cet endroit, à proximité du domicile de Paul-Henri Sandaogo Damiba [le chef de la junte] », assure une source proche du président déchu, qui préfère garder l’anonymat pour des raisons de sécurité. La maison où il est désormais logé s’est transformée en forteresse, barricadée par des check-points et des pick-up de militaires encagoulés. Ses rares visiteurs sont fouillés et il leur est interdit d’entrer avec leur téléphone.        Il vous reste 64.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/01/deux-mois-apres-le-coup-d-etat-au-burkina-faso-le-sort-toujours-incertain-de-l-ancien-president-kabore_6120119_3212.html"},"headline":"Deux mois apr\u00e8s le coup d\u2019Etat au Burkina Faso, le sort toujours incertain de l\u2019ancien pr\u00e9sident Kabor\u00e9","dateCreated":"2022-04-01T12:05:39+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:05:39+02:00","dateModified":"2022-04-01T12:52:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"La junte au pouvoir refuse de communiquer sur les raisons de la d\u00e9tention prolong\u00e9e de l\u2019ex-chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/81/0/1280/640/1342/671/60/0/98e27c4_1648803055418-dsc02451.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-16">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Juste avant le lever du jour, vendredi, des roquettes tirées par des hélicoptères ukrainiens sont tombées sur des réservoirs à Belgorod, située en face de la ville ukrainienne de Karkhiv, de l’autre côté de la frontière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Un dépôt de carburant en territoire russe visé par l’armée ukrainienne      Juste avant le lever du jour, vendredi, des roquettes tirées par des hélicoptères ukrainiens sont tombées sur des réservoirs à Belgorod, située en face de la ville ukrainienne de Karkhiv, de l’autre côté de la frontière.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h44, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Sur cette photo distribuée par le service de presse du ministère russe des Situations d’urgence, vendredi 1er avril 2022, des pompiers travaillent sur le site d’un incendie dans un dépôt pétrolier dans la région de Belgorod, en Russie. Le gouverneur de la région frontalière russe de Belgorod a accusé l’Ukraine d’avoir fait entrer des hélicoptères de combat en territoire russe et d’avoir frappé un dépôt pétrolier vendredi matin. Le dépôt est géré par le géant russe de l’énergie Roseneft, à environ 30 km de la frontière. L  AP                 Pour la première fois depuis le début de « l’opération spéciale » menée par la Russie en Ukraine, le 24 février, l’armée ukrainienne aurait conduit une attaque en territoire russe, vendredi 1er avril. Un dépôt de pétrole situé dans la ville de Belgorod, toute proche de la frontière ukrainienne, a été visé, provoquant plusieurs explosions et un incendie important.            La réalité des frappes ne fait aucun doute, ce qui explique probablement que les autorités russes n’aient pas cherché à temporiser ou à dissimuler les faits. Plusieurs chaînes Telegram locales, mais aussi celle du média Baza, bien introduit dans les milieux sécuritaires russes, ont publié des vidéos où l’on voit nettement des roquettes frapper l’objectif, avant le lever du jour. Sur l’une de ces vidéos, deux hélicoptères d’attaque sont visibles.                             En direct :  Guerre en Ukraine : un dépôt de carburant en Russie touché par des frappes ukrainiennes                   L’hypothèse d’une opération ukrainienne, très probable, a été rapidement reprise par les autorités russes. « Un incendie dans un dépôt de pétrole a été causé par une frappe aérienne menée par deux hélicoptères de l’armée ukrainienne qui sont entrés sur le territoire russe à basse altitude », a indiqué sur son compte Telegram le gouverneur de la région de Belgorod, Viatcheslav Gladkov.            Des habitants évacués            Selon la même source, deux personnes travaillant sur ce dépôt géré par l’entreprise Rosneft auraient été blessées. Le ministère russe des situations d’urgence a affirmé que 170 secouristes ont été dépêchés sur place. Vendredi matin, après le lever du jour, un incendie important était toujours visible sur place, avec au moins huit réservoirs en train de brûler. Les habitants de trois rues voisines ont été évacués.              Depuis le 24 février, les aéroports de plusieurs régions méridionales russes, dont Belgorod, ont été fermés. La ville elle-même se trouve à une vingtaine de kilomètres de la frontière, juste au nord de la ville ukrainienne de Kharkiv. Mercredi, un autre événement troublant s’y était produit, avec l’explosion d’un dépôt de munitions. Les autorités avaient alors parlé d’une « erreur humaine » ayant provoqué un incendie, sans que rien ne puisse remettre en cause cette version.            Depuis le 24 février, des roquettes isolées se sont aussi abattues à plusieurs reprises en territoire russe, sans qu’il soit possible d’en identifier la provenance. Avant le déclenchement du conflit, à l’époque où Moscou cherchait encore un prétexte pour déclencher son opération, les autorités russes avaient assuré avoir repoussé une attaque terrestre ukrainienne, utilisant des images visiblement mises en scène.                             Lire aussi :  Michel Goya : « A long terme, on voit mal comment l’armée russe pourrait se sortir du piège d’une guérilla généralisée »                                                            Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/un-depot-de-carburant-en-territoire-russe-vise-par-l-armee-ukrainienne_6120081_3210.html"},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant en territoire russe vis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateCreated":"2022-04-01T09:44:58+02:00","datePublished":"2022-04-01T09:44:58+02:00","dateModified":"2022-04-01T10:42:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Juste avant le lever du jour, vendredi, des roquettes tir\u00e9es par des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens sont tomb\u00e9es sur des r\u00e9servoirs \u00e0 Belgorod, situ\u00e9e en face de la ville ukrainienne de Karkhiv, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/190/0/6000/3000/1342/671/60/0/525e75e_1648802469578-207395.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-17">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Énergies             Prix des carburants : la remise à la pompe allant jusqu’à 18 centimes entre en vigueur      La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire français.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Prix à la pompe, au garage Retailleau, à Saint-Fulgent (Vendée), le mercredi 23 février 2022.  GUILLAUME BLOT POUR « LE MONDE »                 La ristourne gouvernementale allant de 15 à 18 centimes par litre de carburant est désormais effective partout en France, vendredi 1er avril, de quoi soulager des automobilistes confrontés à la flambée des prix à la pompe depuis des mois.            Face à des prix qui ont passé la barre des 2 euros par litre en moyenne, et parmi d’autres mesures contre l’inflation, le premier ministre, Jean Castex, avait annoncé mi-mars cette remise pour quatre mois.              La ristourne sera « disponible dans toutes les stations-service de France », en métropole comme dans les territoires ultramarins, a assuré le gouvernement jeudi. Elle concerne autant les particuliers que les professionnels : agriculteurs, pêcheurs, transporteurs routiers, taxis, professions du BTP…                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie, difficultés d’approvisionnement : pour les artisans, « ça va être de pire en pire... Même avec le Covid, on n’a jamais vu ça »                   « On s’attend à un coup de bélier pendant les premiers jours d’avril », indique Frédéric Plan, délégué général de la Fédération française des combustibles, carburants et chauffage (FF3C), qui représente notamment des stations-service indépendantes. Selon lui, les automobilistes avaient attendu ces derniers temps pour faire le plein, « parce que, tant qu’à réapprovisionner votre réservoir, vous attendez l’ouverture de la mesure ».            « C’est un point de vigilance », a confirmé le gouvernement, qui « n’exclut pas que, de-ci, de-là, il y ait des situations avec des stations qui soient temporairement à sec ».            17 centimes en Corse, 15 centimes en outre-mer            La ristourne montera jusqu’à 18 centimes TTC par litre en métropole continentale, une différence qui s’explique par le montant de la TVA appliquée dans les différents territoires français. Elle sera d’environ 17 centimes en Corse où la TVA est moindre et de 15 centimes en outre-mer, où il n’y a pas de TVA sur les produits pétroliers.              Certains réseaux de distributeurs ajoutent leurs propres promotions à la mesure du gouvernement, qui va y consacrer trois milliards d’euros. Le prix affiché à la pompe inclura la ristourne, alors qu’initialement le gouvernement avait dit que la réduction ne serait pas affichée sur les totems des stations et serait appliquée en caisse.            Les distributeurs bénéficient eux-mêmes en amont de la remise, au niveau des centrales d’achat, depuis dimanche, ce qui devrait permettre au dispositif d’être fluide au moment de son entrée en vigueur.            Le gouvernement a aussi prévu une avance pour les petites stations indépendantes, souvent situées à la campagne, qui parfois ne renouvellent leur cuve que tous les dix voire vingt jours, afin qu’elles puissent appliquer la remise dès le 1er avril.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai tellement honte d’afficher ces prix » : l’angoisse des petits pompistes en Vendée                   Une mesure plus ciblée à venir            Un décret paru jeudi a aussi étendu l’avance de trésorerie aux stations moyennes, une mesure saluée par la profession, qui estime que la ristourne devrait être disponible dès vendredi chez la grande majorité des distributeurs. « A condition que les distributeurs de stations-service concernés, c’est-à-dire ceux qui ont du stock non remisé, soient informés et comprennent bien qu’ils peuvent le faire avec un décalage de trésorerie de quelques jours seulement », nuance Frédéric Plan.              « On sera extrêmement vigilant sur la mise en œuvre, sur le fait que l’intégralité de l’argent public versé en amont soit bien répercutée jusqu’au consommateur final, a-t-on assuré au gouvernement. Tous les prix sont rapportés en temps réel sur le site prix-carburants.gouv.fr, où on invite les Français à aller, pour voir qui pratique les prix les plus concurrentiels. »            Mécontents des annonces du gouvernement, certains professionnels avaient toutefois rejoint la semaine dernière des barrages filtrants, des blocages de dépôts pétroliers et de raffineries dans toute la France.            Après le 31 juillet, date à laquelle ce dispositif arrivera à échéance, un autre dispositif prendra la suite, « qui sera plus ciblé, notamment pour les gros rouleurs, les ménages modestes », a prévu le gouvernement, pour qui il fallait ce temps pour qu’un projet de loi puisse être mis en œuvre. Un texte attendu après les élections.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : la hausse des prix de l’essence relance le débat sur la baisse de la fiscalité sur les carburants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Smartbox       Codes Promo Emma Matelas       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Côté Sushi       Codes Promo Huawei       Codes Promo Pandora       Codes Promo Maisons du Monde      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/01/prix-des-carburants-la-remise-a-la-pompe-allant-jusqu-a-18-centimes-entre-en-vigueur_6120127_3234.html"},"headline":"Prix des carburants\u00a0: la remise \u00e0 la pompe allant jusqu\u2019\u00e0 18\u00a0centimes entre en vigueur","dateCreated":"2022-04-01T12:16:00+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:16:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/577/0/4769/2384/1342/671/60/0/1b9b743_855389501-220223-stations-service-en-vende-e-c-guillaume-blot-53x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

       
