<FILE-date="2022/04/01/19">

<article-nb="2022/04/01/19-1">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le tirage au sort pour déterminer la composition des huit groupes de quatre équipes du premier tour du Mondial est en cours. L’équipe de France, tenante du titre, sera dans le groupe D. Suivez le tirage en direct.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Bon je vais prendre une petite mousse.. A la vôtre     Didier          A votre santé.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J’ai peur du cafuillage.     Charles         Pas mal, pas mal. Mais pour le moment Cafu est parfait.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quatar en 1 ! Le tirage est suspect.    Sherlock         Non, c’était prévu ainsi.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La France sera dans le groupe D comme Deschamps.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel tireur de boules est le plus élégant ?     Un home intéressé         Cafu est très souriant en tout cas.                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Angleterre (championnne du monde en 1966) sera dans le groupe B. L’Argentine (vainqueur en 1978 et 1986) est versée dans le groupe C.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et c’est le Qatar qui sort en premier. C’était obligatoire. Il figure dans le groupe A de manière automatique.                         Le programme       Live  animé par Alexandre Pedro et Anthony Hernandez         Salut ! Bienvenue dans ce direct consacré au tirage au sort, à Doha, de la prochaine Coupe du monde de football organisée au Qatar par la FIFA (du 21 novembre au 18 décembre).         Quoi ? Il s’agit de répartir en huit groupes de quatre les trente-deux équipes qualifiées. Enfin vingt-neuf pour l’instant, puisque trois places sont encore à attribuer.         Quand ? Vendredi 1er avril (et ce n’est pas un poisson d’avril…) à partir de 17 heures.         Où ? Au Centre des congrès de Doha.         Sur quelles chaînes ? TMC et BeIN Sports 1.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? La gifle de Will Smith.         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 de football : les règles du tirage au sort et les adversaires probables des Bleus         Gianni Infantino est candidat à un troisième mandat à la tête de la FIFA et recule sur une Coupe du monde tous les deux ans         Mélange des genres, largesses et zones d’ombre à la FFF                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-01T16:59:24+00:00","coverageEndTime":"2022-04-02T04:59:24+00:00","headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","description":"Le tirage au sort pour d\u00e9terminer la composition des huit groupes de quatre \u00e9quipes du premier tour du Mondial est en cours. L\u2019\u00e9quipe de France, tenante du titre, sera dans le groupe D.","articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Sport","Football"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Pedro et Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct : le Danemark parmi les adversaires des Bleus","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le tirage au sort pour d\u00e9terminer la composition des huit groupes de quatre \u00e9quipes du premier tour du Mondial est en cours. L\u2019\u00e9quipe de France, tenante du titre, sera dans le groupe D.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/4869/3238/1342/892/3/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Pedro et Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-04-01T16:59:24+00:00"
,"endDate":"2022-04-02T04:59:24+00:00"
  Danemark... C'est bon la coupe est pli\u00e9e on a gagn\u00e9 !     Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         A chaque titres fran\u00e7ais, le Danemark figurait en effet dans le groupe. Mais en 2002 aussi et cela ne s\u2019est pas pass\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T17:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T17:00:02+00:00","articleBody":"     Oh le choc d\u2019entr\u00e9e\u00a0! L\u2019Allemagne tombe dans le groupe de l\u2019Espagne. La Belgique h\u00e9rite de la Croatie, un autre choc entre le vice-champion du monde en titre et le 3e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T17:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:58:03+00:00","articleBody":"    Si l'Iran tombe avec les USA, le tirage sera maintenu ?    Diplomate         Oui, comme en 1998 \u00e0 Lyon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:57:37+00:00","articleBody":"     Dans le groupe D, les Bleus - tenants du titre - auront comme premier adversaire... le Danemark. Encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:57:34+00:00","articleBody":"    Est ce qu'on peut tirer des enseignement de ce premier tirage?    Matmat         Un peu plus tard peut-\u00eatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:56:41+00:00","articleBody":"     Dans le groupe C, l\u2019Argentine jouera notamment contre le Mexique. Un beau duel d\u2019hispanophones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:56:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:56:27+00:00","articleBody":"     On passe au pot 2. Lothar Matthaus tire les Pays-Bas dans le groupe du Qatar. Un gros morceau pour le pays h\u00f4te. Les Etats-Unis sont vers\u00e9s dans le groupe de l\u2019Angleterre, un remake de 1950 et la victoire surprise des Am\u00e9ricains (1-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:54:32+00:00","articleBody":"    Qui est dans le groupe de la france    Alexis         Personne pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:54:14+00:00","articleBody":"    Croyez vous que le Canada peut causer une certaine surprise? comme ce rendre en ronde des 16?\r\n    Belley         La derni\u00e8re fois le Canada a perdu 1-0 sur un but de JPP au Mondial 1986.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:54:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:53:32+00:00","articleBody":"    Thierry Beccaro est-il pr\u00e9sent pour arbitrer le tirage des boules ?     K\u00e9k\u00e9         Cela serait plus rigolo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:53:22+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9si (quintuple champion du monde) est dans le groupe G et le Portugal de Cristiano Ronaldo dans H.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:52:42+00:00","articleBody":"    Une \u00e9quipe africaine arrivera t elle en demi-finale ?     Un passionn\u00e9          Cela serait une premi\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:52:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne (championne du monde en 2010) est dans le groupe E, la Belgique dans le F ce qui fait bien rigoler Cafu d\u2019ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:52:00+00:00","articleBody":"    3 minutes par tirage d'une \u00e9quipe.. Ca nous donne 1h30..\r\nBon je vais prendre une petite mousse.. A la v\u00f4tre     Didier          A votre sant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:51:11+00:00","articleBody":"    J\u2019ai peur du cafuillage.     Charles         Pas mal, pas mal. Mais pour le moment Cafu est parfait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:50:36+00:00","articleBody":"    Quatar en 1 ! Le tirage est suspect.    Sherlock         Non, c\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu ainsi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:50:31+00:00","articleBody":"     La France sera dans le groupe D comme Deschamps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:49:57+00:00","articleBody":"    Quel tireur de boules est le plus \u00e9l\u00e9gant ?     Un home int\u00e9ress\u00e9         Cafu est tr\u00e8s souriant en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:49:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Angleterre (championnne du monde en 1966) sera dans le groupe B. L\u2019Argentine (vainqueur en 1978 et 1986) est vers\u00e9e dans le groupe C.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:48:18+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est le Qatar qui sort en premier. C\u2019\u00e9tait obligatoire. Il figure dans le groupe A de mani\u00e8re automatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:47:20+00:00","articleBody":"     Cafu va enfin tirer les premi\u00e8res boules.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:46:58+00:00","articleBody":"    Comment le Bresil a t il fait pour se retrouver class\u00e9 1er?    Nablax         Il a \u00e9t\u00e9 finaliste de la derni\u00e8re Copa America par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:46:05+00:00","articleBody":"    France, Allemagne, Cameroun, S\u00e9n\u00e9gal  et on d\u00e9gage!    Phil         Impossible d\u2019avoir deux \u00e9quipes africaines dans le m\u00eame groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:45:36+00:00","articleBody":"    La FIFA a t elle enfin laiss\u00e9 tomber son projet de coupe du monde tous les 2 ans ?     Didier         Oui, ce qui nous \u00e9vitera d\u2019assister \u00e0 un tirage tous les deux ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:45:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:44:56+00:00","articleBody":"    Basile Boli ne fait pas partie du tirage ?  Scandaleux     J\u00e9r\u00f4me 60         \u00ab\u00a0Basilou\u00a0\u00bb n\u2019a malheureusement jamais particip\u00e9 \u00e0 une Coupe du monde. La faute \u00e0 Kostadinov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:44:03+00:00","articleBody":"     Jermaine Jenas annonce le d\u00e9but du tirage au sort. Enfin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:43:53+00:00","articleBody":"     On avait rat\u00e9 ce grand moment de l\u2019humour fran\u00e7ais.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:43:40+00:00","articleBody":"    Je suis franco-allemand. Pour qui dois-je rouler cette ann\u00e9e ?    Cruel Dilemme         Pour la Belgique\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:42:10+00:00","articleBody":"    le tirage commence \u00e0 quelle heure ?     konvi kokou         Demain soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:41:54+00:00","articleBody":"     Et le dernier assistant est l\u2019Alg\u00e9rien Rabah Madjer. Ah, la fameuse Madjer avec Porto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:41:31+00:00","articleBody":"    Le Danemark n'avait-il pas annonc\u00e9 boycotter cette coupe du monde ?     L\u00e9olavitesse         Non, pas plus que la Norv\u00e8ge dont les clubs le voulaient mais pas la f\u00e9d\u00e9ration. Et finalement, les Norv\u00e9giens ne se sont pas qualifi\u00e9s. Cela r\u00e9sout le dilemme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:41:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Australien Tim Cahill est aussi pr\u00e9sent pour ce tirage. Il faut bien penser \u00e0 l\u2019Oc\u00e9anie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:40:36+00:00","articleBody":"    A chaque fois que je suis un de vos lives (tr\u00e8s agr\u00e9ables au passage) il se passe quelque chose de dramatique (France - Suisse \/ PSG - Real). Du coup j'h\u00e9site \u00e0 suivre le live avec vous, de peur d'\u00eatre responsable d'une hypoth\u00e9tique mal\u00e9diction. M'autorisez vous \u00e0 rester, histoire de partager le poids des cons\u00e9quences en cas de mauvais tirage ?    Sithis         A vos risques et p\u00e9rils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:40:09+00:00","articleBody":"    Est ce que le match Alg\u00e9rie Cameroun va \u00eatre rejouer ?    Fan Mahrez         Pas plus que S\u00e9n\u00e9gal-Egypte a priori.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:39:26+00:00","articleBody":"     Lothar M\u00e4tthaus est le troisi\u00e8me. Et le quatri\u00e8me est Ali Daei.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:39:22+00:00","articleBody":"     Jay-Jay Okocha est aussi de la partie pour ce tirage au sort. Souvenez-vous.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:38:20+00:00","articleBody":"    Et Qatar \/Iran : c\u2019est possible ?    Edgar Dien But         Oui. On a bien eu un Iran-USA \u00e0 Lyon en 1998. Apr\u00e8s, il faudra d\u00e9j\u00e0 que les deux pays passent le premier tour. Pas si \u00e9vident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:38:11+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est le premier \u00ab\u00a0assistant\u00a0\u00bb de ce tirage au sort qui entre dans la salle. L\u2019ex champion du monde br\u00e9silien Cafu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:37:22+00:00","articleBody":"    Et Qatar \/Iran : c\u2019est possible ?    Edgar Dien But         Pas plus. En tout cas, pas avant les 8es de finale \u00e9ventuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:36:54+00:00","articleBody":"    L'Ukraine face \u00e0 la France on les laisse gagner?    Phil         L\u2019Ukraine n\u2019est pas encore qualifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:36:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:36:01+00:00","articleBody":"     Entr\u00e9e du trio qui va diriger le tirage au sort\u00a0: Samantha Johnson, Jermaine Jenas et Carli Lloyd.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:35:23+00:00","articleBody":"     Place \u00e0 un clip \u00ab\u00a0we are the world\u00a0\u00bb pour nous expliquer \u00e0 quel point cette Coupe du monde va favoriser la paix dans le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:34:04+00:00","articleBody":"    Peut-on esp\u00e9rer l\u2019incursion de manifestants anti coupe du monde, voire \u00e9colo ou humanitaire ?    R\u00eaveur          On a vu des Pussy Riots sur le terrain de la finale du Mondial 2018, faire un high-five avec Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:33:53+00:00","articleBody":"    Peut-on esp\u00e9rer une c\u00e9r\u00e9monie aussi ennuyeuse que celle des C\u00e9sars?    on ne sait jamais         L\u2019intervention des intermittents du spectacle en moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:32:54+00:00","articleBody":"    Un match Usa Russie est-il possible ?    Papy Meursault         La Russie a \u00e9t\u00e9 exclue des \u00e9liminatoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:32:11+00:00","articleBody":"     Rends la Coupe du monde Didier\u00a0! Didier Deschamps et un jeune supporteurs des Bleus d\u00e9posent la Coupe du monde. Le s\u00e9lectionneur a compris qu\u2019on avait h\u00e2te d\u2019assister au tirage au sort et exp\u00e9die son discours en dix secondes. Merci Didier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:31:54+00:00","articleBody":"    Infantino et la coupe du monde tous les deux ans. Quel avenir?    Milou         Cela a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du programme du prochain congr\u00e8s de la FIFA. A priori, ce n\u2019est pas pour tout de suite. Gageons qu\u2019Infantino reviendra \u00e0 la charge. Money is money.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:30:48+00:00","articleBody":"    La\u2018eeb me fait penser \u00e0 un m\u00e9lange de Casper le fant\u00f4me (en effet) et d\u2019une raie manta. Mais je boycotterai cette coupe du monde quand m\u00eame. Sauf sur votre live.    Anna \u00e0 Berlin          Je peux me projeter dans votre vision. Et rendez-vous sur nos directs alors.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:29:29+00:00","articleBody":"     On va bient\u00f4t entrer dans le vif du sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:29:02+00:00","articleBody":"     Idris Elba nous explique les modalit\u00e9s du tirage au sort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:28:37+00:00","articleBody":"     Comme au Oscars ou aux C\u00e9sars, on a droit au clip \u00ab\u00a0ils nous ont quitt\u00e9s\u00a0\u00bb L\u2019occasion d\u2019un dernier hommage \u00e0 des anciens vainqueurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ces derniers ann\u00e9es comme Paolo Rossi, Gerd M\u00fcller, Gordon Banks et bien s\u00fbr Diego Maradona.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:28:08+00:00","articleBody":"    Un match Qatar - Arabie Saoudite est-il possible?    Papy Mougeot         Non, car ils sont de la m\u00eame conf\u00e9d\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:28:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:26:05+00:00","articleBody":"    Qui est le favori ?    SBIR         Le favori\u00a0? C\u2019est le futur gagnant. De rien pour l\u2019expertise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:26:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez suivre le tirage en version anim\u00e9e ici           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:25:56+00:00","articleBody":"     Sans surprise, il plaide pour la paix dans le monde et souhaite un bon r\u00e9tablissement \u00e0 Sergio Ramos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:25:02+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9mir Tamim ben Hamad Al Thani prend la suite de Gianni Infantino. Il livre son discours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:24:08+00:00","articleBody":"     En compl\u00e9ment \u00e0 notre pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9ponse sur la chanson officielle.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:24:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:22:50+00:00","articleBody":"    Et Platini n'est pas pr\u00e9sent...    Phil         Etrangement, il \u00e9vite le Qatar d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:22:44+00:00","articleBody":"    Un avis sur cette chanson ?    Tousensemblejohnny         Pas trop positif l\u2019avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:21:56+00:00","articleBody":"     Quel polyglotte ce Gianni. Il nous dit bonjour en plein de langues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:21:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino arrive sur sc\u00e8ne. Les phrases \u00ab\u00a0quel moment incroyable\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0quel plaisir d\u2019\u00eatre au Qatar\u00a0\u00bb sont d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9es. Le Valaisan est content d\u2019\u00eatre l\u00e0 visiblement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le discours de Gianni","dateModified":"2022-04-01T16:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:20:36+00:00","articleBody":"    Quand le tirage ?     J\u00e9r\u00f4me 60         Le tirage au sort commence bient\u00f4t nous dit Idris Elba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:20:03+00:00","articleBody":"              C'est pas Chris Rock qui pr\u00e9sente ?    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         Ni Antone de Caunes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:18:40+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que la Pologne nation europ\u00e9enne (\u00e0 priori) soit dans le chapeau 3 ? Ce qui pourrait amener \u00e0 3 \u00e9quipes europ\u00e9ennes dans une poule ?    Phil le curieux         Cela ne sera pas possible. Prenons un exemple, si vous avez la France et l\u2019Allemagne dans le groupe 1, au moment de tirer l\u2019\u00e9quipe du chapeau 3, on enl\u00e8vera les pays europ\u00e9ens. En effet, il ne pourra pas y avoir plus de deux \u00e9quipes du Vieux continent dans le m\u00eame groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:18:37+00:00","articleBody":"    Comment vont faire les championnats nationaux pour int\u00e9grer cette coupe du monde en plein milieu du planning ?     Chronos         Ils vont faire une pause, reprendre un peu plus t\u00f4t cet \u00e9t\u00e9 et jouer pendant N\u00f6el.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:18:09+00:00","articleBody":"    Il a la p\u00eache M. Elba!    Fran\u00e7ois         Escoffier like it. Il y a un docu sur Arte je crois \u00e0 son propos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:17:16+00:00","articleBody":"    Est ce qu'il ne serait pas int\u00e9ressant de tomber avec l'Arabie saoudite et d'\u00e9changer une victoire contre du p\u00e9trole?    fazer         En France, on a des id\u00e9es chantait  ce bon Sardou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:16:45+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que la Pologne nation europ\u00e9enne (\u00e0 priori) soit dans le chapeau 3 ? Ce qui pourrait amener \u00e0 3 \u00e9quipes europ\u00e9ennes dans une poule ?    Phil le curieux         Non, car il y a un maximum de deux \u00e9quipes europ\u00e9ennes par groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:16:12+00:00","articleBody":"     Idris Elba nous annonce la  premi\u00e8re surprise, bonne ou mauvaise c\u2019est selon vos go\u00fbts. La premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la chanson officielle du Mondial 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:14:57+00:00","articleBody":"     Arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne des deux pr\u00e9sentateurs de la c\u00e9r\u00e9monie\u00a0: Idris Elba et Reshmin Chowdhury.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:14:06+00:00","articleBody":"    Michel La'eeb est la mascotte?    Fran\u00e7ois         Je pr\u00e9f\u00e8re Michel Courtemanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:13:05+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:12:56+00:00","articleBody":"    La r\u00e9partition dans les groupes ne marche plus chez moi. J'ai une ERROR TIMED OUT. je ne sais pas si \u00e7a vient de mon t\u00e9l\u00e9phone ou de chez vous. C'est dommage c'\u00e9tait tr\u00e8s beau    Alex         Essayez d\u2019actualiser. Cela marche chez nous.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:12:07+00:00","articleBody":"    Si on veut gagner outre le groupe C il faut surtout le Danemark dans le groupe (et gagner sinon c'est eux qui vont au bout...1992)    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte         Comme l\u2019a rappel\u00e9 notre camarade Alexandre Pedro, la France a gagn\u00e9 quatre des six comp\u00e9titions o\u00f9 elle s\u2019est retrouv\u00e9e avec le Danemark dans le m\u00eame groupe. Soit l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 de son palmar\u00e8s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:09:38+00:00","articleBody":"     Ce m\u00e9lange entre la coiffe traditionnelle des b\u00e9douins et Casper le fant\u00f4me s\u2019appelle La\u2019eeb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nom de la mascotte","dateModified":"2022-04-01T16:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:08:45+00:00","articleBody":"     On prend la direction du palais des congr\u00e8s de Doha o\u00f9 la c\u00e9r\u00e9monie vient de d\u00e9buter par des chants traditionnels et des danseurs dans des cercles lumineux. Derri\u00e8re, des footballeurs \u00ab\u00a0freestyle\u00a0\u00bb arrivent sur cette sc\u00e8ne pour effectuer quelques jongles. On passe quand on tirage des boules\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-04-01T16:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:08:07+00:00","articleBody":"    \u00c7a commence quand?    Plus de batterie          Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie, les discours et les auto-congratulations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:06:48+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie a commenc\u00e9 avec la pr\u00e9sentation de la mascotte de ce Mondial 2022.          La voil\u00e0\u00a0:                              Et un dr\u00f4le de d\u00e9lire sur les mascottes de toutes les Coupes du monde qui vivraient dans une sorte d\u2019Eden o\u00f9 ils couleraient de jours heureux tous ensemble. Le discours est un peu d\u00e9cousu et perch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la c\u00e9r\u00e9monie","dateModified":"2022-04-01T16:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:04:07+00:00","articleBody":"    Quelle lettre sera la meilleur pour l'\u00e9quipe de France : F ? C'est tr\u00e8s important pour la suite     J\u00e9rome Calard          Sans aucun doute, le groupe C. Pourquoi\u00a0? Quand la France a \u00e9t\u00e9 championne du monde en 1998 et 2018, elle \u00e9tait dans le groupe C.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:02:04+00:00","articleBody":"    Comment les chapeaux sont-ils d\u00e9termin\u00e9s?    Je pr\u00e9f\u00e8re les bobs         Tout est expliqu\u00e9 dans cet article. Dans le chapeau 1, on retrouve les sept meilleurs \u00e9quipes au classement FIFA ainsi que le pays h\u00f4te, le Qatar.                    Lire aussi :  Coupe du monde 2022\u00a0de football\u00a0: les r\u00e8gles du tirage au sort et les adversaires probables des Bleus                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:21+00:00","articleBody":"     Anthony\u00a0: France, Pays-Bas, Japon, Canada          Alexandre\u00a0: France, Uruguay, Serbie, vainqueur de Costa-Rica - Nouvelle-Z\u00e9lande          Cl\u00e9ment Martel\u00a0: France, Suisse, Cor\u00e9e du Sud, Ghana          Julien Guyon (selon ses probabilit\u00e9s)\u00a0: France, Uruguay, Japon ou Cor\u00e9e du Sud, vainqueur de P\u00e9rou - Emirats arabes Unis ou Australie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos pronos pour le groupe de la France","dateModified":"2022-04-01T16:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:10+00:00","articleBody":"     Outre les ma\u00eetres de c\u00e9r\u00e9monie, le tirage au sort de la FIFA respecte un protocole bien d\u00e9fini. Les \u00ab\u00a0dirigeants\u00a0\u00bb du tirage seront au nombre de trois\u00a0: la multiple championne du monde am\u00e9ricaine, Carli Llyod, l\u2019ex-footballeur anglais Jermaine Jenas et Samantha Johnson. Cette vedette du soccer am\u00e9ricain a une histoire fran\u00e7aise pour le moins originale.                         Elle a sign\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier en France \u00e0 Soyaux, club amateur charentais de Division 1, l\u2019un des bastions du foot f\u00e9minin fran\u00e7ais. L\u2019aventure s\u2019est sold\u00e9e par un seul  petit match en septembre face au PSG et une lettre ouverte rocambolesque o\u00f9 la star - habitu\u00e9e au standard du soccer f\u00e9minin  US - s\u2019est plaint du suivi m\u00e9dical, des moyens et d\u2019un conflit de colocation...               Les assistants du tirage au sort seront nombreux\u00a0: deux champions du monde (le Br\u00e9silien Cafu et l\u2019Allemand Lothar M\u00e4tthaus), d\u2019illustres noms d\u2019anciens joueurs et entra\u00eeneur [ l\u2019Iranien Ali Daei, le Serbe Bora Milutinovi\u0107, le Nig\u00e9rian Jay-Jay Okocha, l\u2019Alg\u00e9rien Rabah Madjer, l\u2019Australien Tim Cahill et un local, le Qatari Adel Ahmed MalAllah.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants et les assistants du tirage","dateModified":"2022-04-01T16:00:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:02+00:00","articleBody":"    Aya aya aya, c'est pas plut\u00f4t Balavoine ?    Bon, je sors ...         Vraiment pour le plaisir d\u2019entendre ce regrett\u00e9 Daniel.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T16:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:57:53+00:00","articleBody":"    The Guardian, et d'autres rares m\u00e9dias, ont confirm\u00e9, r\u00e9cemment, que 6500 travailleurs \u00e9trangers (Inde, Pakistan, N\u00e9pal, Sri Lanka, Bangladesh) ont trouv\u00e9 la mort pour la constructions des stades climatis\u00e9s qui accueilleront cette prochaine coupe du monde. Le Monde n'en a pas parl\u00e9 jusqu'ici, ferez-vous une exception ce soir ? Merci ! (un abonn\u00e9)    Pierre         Cela avait \u00e9voqu\u00e9 dans cet article de notre sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, Benjamin Barthe.                    Lire aussi :  Football\u00a0: \u00e0 un an de la Coupe du monde, le Qatar pr\u00eat \u00e0\u00a0rayonner malgr\u00e9 les pol\u00e9miques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:54:48+00:00","articleBody":"    C'est quand m\u00eame un peu plus d\u00e9tendu ici que sur le live sur l'Ukraine. Merci, \u00e7a fait du bien un bol d'air frais (m\u00eame si en soi le tirage au sort m'importe peu)    G\u00e9g\u00e9         C\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de pris. Merci \u00e0 vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:53:22+00:00","articleBody":"    peut-on esp\u00e9rer un remake du tirage au sort des 1\/8\u00e8mes de la ligue des champions avec des erreurs de boules?\r\n    fazer         Gianni Infantino est un pr\u00e9sident de la FIFA tr\u00e8s critiqu\u00e9, mais il \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 pour la qualit\u00e9 des tirages au sort quand il occupait le poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UEFA. Jamais un probl\u00e8me de boules avec Gianni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:46:08+00:00","articleBody":"     Si vous avez cinq minutes devant vous, on vous laisse faire le test ici. On n\u2019\u00e9tait pas loin du sans-faute et puis on a s\u00e9ch\u00e9 sur cette \u00e9quipe sud-am\u00e9ricaine en 1930.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Connaissez-vous tous les adversaires des Bleus au premier tour en Coupe du monde\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T15:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:45:18+00:00","articleBody":"     Qui dit tirage au sort, dit aussi hymne officiel. Pour cette \u00e9dition 2022, la FIFA a choisi la jeune star am\u00e9ricaine Trinidad Cardona. Le chanteur sera accompagn\u00e9 par \u00ab\u00a0le ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0\u00bb de l\u2019afrobeat Davido et la chanteuse qatarienne Aisha pour interpr\u00e9ter \u00ab\u00a0haya haya\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0R\u00e9unissant des voix issues des Am\u00e9riques, de l\u2019Afrique et du Moyen-Orient, cette chanson symbolise la fa\u00e7on dont la musique et le football peuvent rassembler le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kay Madati, directeur Commercial de la FIFA. Tr\u00e8s beau message.          On vous laisse juger, mais on se permet de sortir de notre devoir de r\u00e9serve pour dire qu\u2019on pr\u00e9f\u00e9rait quand-m\u00eame l\u2019entra\u00eenant \u00ab\u00a0la Copa de la vida\u00a0\u00bb de ce cher Ricky Martin. Notre coll\u00e8gue Cl\u00e9ment Martel, lui, nous indique qu\u2019il sait jouer \u00e0 la contrebasse \u00ab\u00a0Waka Waka\u00a0\u00bb de Shakira. Quel talent.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu de musique\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T15:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:45:04+00:00","articleBody":"    La personne qui a mis au point les r\u00e8gles du tirage au sort est il \u00e9ligible au prochain prix Nobel?     J\u2019y comprends rien         La m\u00e9daille Fields peut-\u00eatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:41:56+00:00","articleBody":"    Mon Papy me rappelle que le 1er Avril 1869, \u00e0 Paris, parut le premier num\u00e9ro du journal sportif Le V\u00e9locip\u00e8de Illustr\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par Richard Lesclide, dit \u00ab Le Grand Jacques \u00bb. C'est une information comme une autre.    Dr\u00e9sienne         On ne crache jamais sur un peu de culture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:41:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:40:42+00:00","articleBody":"    Vous peinerez \u00e0 trouver un francophone dans la s\u00e9lection canadienne.\r\n    Hockey Tremblay         Pas faux. Parlez-vous le soccer qu\u00e9becois\u00a0?                    Lire aussi :  Mondial f\u00e9minin : \u00ab Pointage \u00bb, \u00ab tour du chapeau \u00bb, le parl\u00e9 soccer qu\u00e9becois                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:39:46+00:00","articleBody":"    Raymond Domenech va entra\u00eener le PSG l'ann\u00e9e prochaine.    Poisson d'Avril         Oui, et l\u2019abb\u00e9 de La Morandais va devenir pape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:35:58+00:00","articleBody":"    Vous pourriez pas nous donner 2 ou 3 noms de joueurs qu'on fasse des balgues ?    Popeye         Kaka\u00a0? Bebeto\u00a0? Karembeu\u00a0? Allan Delon\u00a0? Wagner Love\u00a0? Jankulovski\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:31:00+00:00","articleBody":"    Dites, si je m\u00e9lange Pedro, \u00e7a fait Doper.    Tiramisu et Crustac\u00e9s         Oui, mais \u00e0 l\u2019insu de mon plein gr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:30:05+00:00","articleBody":"     Didier Deschamps va vivre son 5e tirage au sort comme s\u00e9lectionneur. En dehors du dernier Euro, \u00ab\u00a0D\u00e9d\u00e9\u00a0\u00bb a souvent \u00e9t\u00e9 bien servi et a toujours r\u00e9ussi \u00e0 passer le cap du premier tour avec ses \u00e9quipes.          Coupe du monde 2014\u00a0: Suisse, Equateur, Honduras (bilan\u00a0: deux victoires, un nul)          Euro 2016\u00a0: Roumanie, Albanie, Suisse (bilan\u00a0: deux victoires, un nul)          Coupe du monde 2018\u00a0: Australie, P\u00e9rou, Danemark (bilan\u00a0: deux victoires, un nul)          Euro 2021\u00a0: Allemagne, Hongrie, Portugal (bilan\u00a0: une victoire, deux nuls)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chatte \u00e0 D\u00e9d\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T15:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:29:54+00:00","articleBody":"    De toute fa\u00e7on, on fera mieux que les Anglais.    Paf         A l\u2019Euro, \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:27:20+00:00","articleBody":"    Moi, je vois bien un France, Suisse, S\u00e9n\u00e9gal, Canada, c\u00e9l\u00e9bration de la francophonie \u00e0 travers le monde. Bon, \u00e7a \u00e9voque deux mauvais souvenirs, donc je ne le veux pas vraiment, mais ce serait \"Cinquante nuances d'accent fran\u00e7ais\".    2002 j'en frissonne encore         C\u2019est un pronostic s\u00e9duisant. Pour attendre ceux de la r\u00e9daction Sport du Monde, il faudra attendre 18 h p\u00e9tantes. Le suspense est \u00e0 son comble.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rendez-vous \u00e0 18 h pour nos pronos","dateModified":"2022-04-01T15:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#330004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:24:20+00:00","articleBody":"    En passant, mon Papy dit que le drame de la Poule, c'est de passer du coq \u00e0 l'\u00e2ne. Je ne suis - comme d'habitude - que son interm\u00e9diaire.    Dr\u00e9sienne         La m\u00e9nagerie est compl\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:24:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:17:40+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que les Poules, c'est comme les merguez : on ne sait jamais avant ce qu'il y a dedans.    Dr\u00e9sienne         Je fais confiance \u00e0 votre papy, comme d\u2019habitude. Tout ce que je sais - d\u2019exp\u00e9rience - c\u2019est que les poules noires du Berry pondent des oeufs d\u2019extr\u00eame qualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/402/0/4869/2434/1342/671/60/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html#329933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/01/suivez-le-tirage-au-sort-de-la-coupe-du-monde-2022-en-direct_6120161_3242.html","datePublished":"2022-04-01T15:16:51+00:00","articleBody":"     Il a l\u2019air de faire chaud \u00e0 Doha. Le patron de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (ou \u00ab\u00a03F\u00a0\u00bb pour les intimes), No\u00ebl Le Graet peut en t\u00e9moigner.              Didier Deschamps et President No\u00ebl Le Graet. FRANCK FIFE \/ AFP           Les repr\u00e9sentants de la France sont en place, reste \u00e0 savoir si le f\u00e9lid\u00e9 f\u00e9tiche du s\u00e9lectionneur tricolore est \u00e9galement de la partie.  Mais on verra \u00e7a au tirage.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/648b4df_5886292-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirage au sort de la Coupe du monde 2022, en direct\u00a0: le Danemark parmi les adversaires des Bleus","dateModified":"2022-04-01T15:16:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/4869/3238/1342/892/3/0/122e97c_5878087-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/01/19-2">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Des données comptables de la Fédération française de football, consultées par « Le Monde », laissent apparaître des éléments troublants sur les pratiques financières de l’institution après le sacre mondial des Bleus en 2018.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Equipe de France             FFF : mélange des genres, largesses et zones d’ombre      Des données comptables de la Fédération française de football, consultées par « Le Monde », laissent apparaître des éléments troublants sur les pratiques financières de l’institution après le sacre mondial des Bleus en 2018.          Par Rémi Dupré et Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Noël Le Graët, président de la FFF, avant le match de huitième de finale de l’Euro 2021 opposant la France et la Suisse, à l’Arène nationale de Bucarest, le 28 juin 2021.  FRANCK FIFE / AFP               Vue de l’extérieur, la Fédération française de football (FFF) a la réputation d’être une « maison » bien tenue. Boulevard de Grenelle, au siège parisien de la « 3F », les termes de « gestion saine » et de « transparence » sont prononcés par les dirigeants fédéraux depuis l’élection à la présidence, en 2011, de l’entrepreneur Noël Le Graët, aujourd’hui âgé de 80 ans.          Alors qu’elle a mis en place un plan social, en 2021, afin de supprimer dix-huit postes (dix procédures sont aux prud’hommes) en raison de « difficultés budgétaires », Florence Hardouin, la directrice générale (DG), certifie que, « sur la gestion financière, tout est cadré ». « Personne ne peut passer un contrat dans son coin. On ne peut rien cacher aujourd’hui », ajoute-t-elle.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Florence Hardouin, la franc-tireuse de la FFF                 Des données comptables de la FFF consultées par Le Monde dévoilent pourtant une réalité plus trouble dans la période faste qui a suivi le titre mondial des Bleus de 2018. A l’époque, l’argent coule à flots et, selon ces données, la fédération explose ses frais en matière de prestataires. Plusieurs dizaines de millions d’euros sont ainsi versés aux entreprises extérieures (17,4 millions d’euros aux principaux fournisseurs) lors de la saison 2018-2019.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : le montage compliqué des montres de luxe offertes aux Bleus en 2018                 Quatre factures qui interpellent          Dans ce contexte, quatre factures enregistrées en 2019 dans la colonne débit interpellent : 20 000 euros au total ont été versés à l’agence de conseil et de relations publiques 2017. Le seul lien entre cette société cofondée par Denis Pingaud, Romain Abreu et Gaspard Gantzer, ancien conseiller en communication du président François Hollande, et le monde du ballon rond, est la journaliste Nathalie Iannetta, 49 ans.          Ancienne conseillère sport et vie associative (2014-2016) à l’Elysée, Mme Iannetta a été associée au sein de l’agence de 2018 à 2020, après un passage comme conseillère à la présidence de l’UEFA. L’actuelle directrice des sports de Radio France a ainsi envoyé quatre factures à la FFF. Toutes ont comme « commanditaire » la DG de la FFF, Mme Hardouin.          La première, de 3 500 euros, en avril 2019, est estampillée « accompagnement Héritage ». Le programme Héritage a été mis en place par les services FFF, pour 15 millions d’euros, afin de développer la formation et les infrastructures du foot féminin avant la Coupe du monde 2019 organisée dans l’Hexagone.          La deuxième facture, de 4 500 euros, en mai 2019, est justifiée par la mention « Héritage place femmes ». La troisième, de 8 000 euros, en juin 2019, a été enregistrée pour l’« accompagnement Héritage ». Enfin, la quatrième, de 4 000 euros, fin juin 2019, ne comporte pas de justification – elle porte la mention « FNP OX » – et a été manifestement enregistrée par l’assistante du président Le Graët.        Il vous reste 70.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/01/melange-des-genres-largesses-et-zones-d-ombre-a-la-fff_6120150_3224.html"},"headline":"FFF\u00a0: m\u00e9lange des genres, largesses et zones d\u2019ombre","dateCreated":"2022-04-01T14:46:07+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:46:07+02:00","dateModified":"2022-04-01T15:52:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Equipe de France"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Equipe de France","Sport","Football"],"description":"Des donn\u00e9es comptables de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, consult\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, laissent appara\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments troublants sur les pratiques financi\u00e8res de l\u2019institution apr\u00e8s le sacre mondial des Bleus en 2018.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/331/0/3962/1981/1342/671/60/0/ebdd67a_1648780580323-000-9de89r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-3">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le tirage au sort pour déterminer la composition des huit groupes de quatre équipes du premier tour du Mondial a lieu vendredi à partir de 18 heures.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Coupe du monde 2022             Coupe du monde 2022 de football : les règles du tirage au sort et les adversaires probables des Bleus      Le tirage au sort pour déterminer la composition des huit groupes de quatre équipes du premier tour du Mondial a lieu vendredi à partir de 18 heures.          Par Julien Guyon(Polytechnicien, docteur en mathématiques appliquées,  professeur associé aux départements de mathématiques de l’Université de Columbia et de NYU)         Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kylian Mbappé lors du match contre l’Afrique du Sud, le 29 mars 2022 à Villeneuve-d’Ascq.  FRANCK FIFE / AFP                 L’équipe de France de football, championne du monde en titre, connaîtra, vendredi soir, ses adversaires lors du premier tour de la Coupe du monde, qui aura lieu du 21 novembre au 18 décembre au Qatar.            Le tirage au sort de la phase de groupes – à partir de 18 heures à Doha – se fera à partir de quatre pots organisés par niveau : les sept meilleures équipes au classement FIFA et le Qatar, pays hôte, sont placés dans le pot 1, les huit suivantes dans le pot 2, etc. Depuis le Mondial 2018, la FIFA, a abandonné les pots géographiques (procédé dont j’avais pointé les limites).            Pot 1 : Qatar, Brésil, Belgique, France, Argentine, Angleterre, Espagne, Portugal            Pot 2 : Mexique, Danemark, Pays-Bas, Allemagne, Suisse, Etats-Unis, Croatie, Uruguay            Pot 3 : Sénégal, Iran, Maroc, Japon, Serbie, Pologne, Corée du Sud, Tunisie            Pot 4 : Canada, Cameroun, Equateur, Arabie saoudite, Ghana + les vainqueurs des barrages 1, 2 et 3            Barrage 1 : (Australie ou Emirats Arabes Unis) - Pérou            Barrage 2 : Nouvelle Zélande - Costa Rica            Barrage 3 : (Ecosse ou Ukraine) - Pays de Galles            La FIFA maximise les matchs intercontinentaux            Chacun des huit groupes sera composé d’une équipe tirée au hasard dans chaque pot. L’utilisation de pots par niveau et le nouveau mode de calcul du classement FIFA instauré en août 2018, qui reflète mieux la valeur des équipes, aurait dû cette année garantir pour la première fois des groupes très équilibrés.              Mais, puisque la FIFA a placé d’office les vainqueurs des barrages de juin dans le pot 4, des équipes comme le pays de Galles, le Pérou ou l’Ukraine, qui auraient été placées dans le pot 3 en vertu de leur classement FIFA, se retrouvent virtuellement dans le pot 4.            Cela pourrait générer un groupe relevé France – Allemagne – Sénégal – Pérou, qui semble malgré tout moins « mortel » que les groupes de la mort du passé. La présence du Qatar dans le pot 1 laisse aussi la porte ouverte à un « groupe de la vie » du type Qatar – Etats-Unis – Tunisie – Pays de Galles.            Comme d’habitude, la FIFA privilégie les matchs intercontinentaux. Ainsi, un groupe ne peut contenir deux équipes d’un même continent (Amérique du Nord et Amérique du Sud sont deux continents distincts), exception faite de l’Europe qui compte treize qualifiés : chaque groupe doit contenir au moins une et au maximum deux équipes européennes.              Cette contrainte géographique, légitime, explique pourquoi la FIFA a durant plus de soixante ans utilisé des critères géographiques pour former les pots : il devenait alors facile de satisfaire la contrainte lors du tirage, mais au détriment de l’équité et de l’équilibre des groupes.            L’adversaire le plus probable des Bleus dans le pot 2 est l’Uruguay            Si l’on vide les pots séquentiellement, du pot 1 au pot 4, pour former les groupes sans faire attention, on risque de violer la contrainte géographique. Comme je le suggérais ici, pour éviter cela, la FIFA utilise un algorithme de « backtracking » qui place l’équipe tirée au sort dans le premier groupe admissible dans l’ordre alphabétique (groupe A à groupe H). C’est moins évident qu’il n’y paraît, puisqu’il faut parcourir l’arbre des tirages futurs possibles pour s’assurer que le tirage n’aboutira pas à une impasse.                                       On peut calculer les probabilités des affrontements entre équipes des pots 1 et 2. Puisque le Qatar est placé d’office dans le groupe A, que le pot 2 ne contient aucune équipe asiatique, et que placer la première équipe tirée du pot 2 avec le Qatar ne génère aucune impasse future, le Qatar sera apparié avec la première équipe tirée du pot 2.              Chaque équipe du pot 2 a donc une chance sur huit (12,5 %) d’affronter le Qatar, d’où la première colonne du tableau ci-dessus. La dernière ligne s’en déduit : l’Uruguay, qui ne peut affronter ni le Brésil ni l’Argentine, a 87,5 % de chances de tomber contre une des cinq équipes européennes du pot 1.            Par symétrie (les pays d’un même continent dans un même pot sont interchangeables), l’Uruguay a 87,5/5 = 17,5 % de chances d’affronter chacune de ces cinq équipes.            L’adversaire le plus probable des Bleus dans le pot 2 est donc l’Uruguay (17,5 %), tous les autres adversaires étant équiprobables (11,8 %). Il y a quand même 82,5 % de chances que la France ne tombe pas sur l’Uruguay !                             Lire aussi :  Football : face à l’Afrique du Sud, les Bleus de Didier Deschamps poursuivent leur mue vers plus de spectacle                   Plus de chance de tomber sur une équipe asiatique que sur une équipe africaine            Le calcul des probabilités est plus complexe pour les pots 3 et 4. J’ai simulé 100 000 fois le tirage au sort en suivant la procédure officielle pour estimer ces probabilités ; c’est ce qu’on appelle la « méthode de Monte-Carlo ». L’erreur d’échantillonnage, autour de 0,3 %, due au fait qu’on ne simule qu’un nombre fini de tirages, explique les légères fluctuations observées pour des adversaires pourtant interchangeables.            Voici les résultats pour la France.            Les hommes de Deschamps ont légèrement plus de chance de tomber sur une équipe asiatique que sur une équipe africaine dans le pot 3.                                       Les Bleus ont peu de chances de tomber sur la Serbie ou la Pologne dans le pot 3. En effet, s’ils sont tombés contre une des cinq équipes européennes du pot 2 (probabilité 59 %), ils ne peuvent accueillir une troisième équipe européenne, comme l’illustre le premier tableau ci-dessous. Ils ont encore moins de chance de tomber contre l’équipe européenne du pot 4 (Pays de Galles, Ecosse ou Ukraine, 4 %), pour les mêmes raisons.L’adversaire le plus probable de la France est le vainqueur du barrage mettant aux prises le Pérou et le vainqueur d’Australie-Emirats Arabes Unis (20 %), dans le pot 4. L’Equateur (16,4 %) est également un adversaire assez probable des Bleus dans le pot 4. Cependant, comme le montre le dernier tableau ci-dessous, si la France a tiré l’Uruguay dans le pot 2 (17,5 %), elle ne pourrait plus tomber ni sur l’Equateur ni sur le vainqueur de ce barrage, qui pourrait être le Pérou, une autre équipe sud-américaine.                                                                                             Enfin, les tableaux ci-dessus montrent comment les probabilités vont se mettre à jour une fois connus les adversaires des Tricolores dans le pot 2. Notez que le vainqueur du barrage Pérou-Australie-Emirats Arabes Unis devient très probable (plus de 30 %) pour les Bleus s’ils tombent sur le Mexique ou les Etats-Unis dans le pot 2.              Dès 2026, la Coupe du monde comptera 48 finalistes que la FIFA prévoit pour l’instant de répartir en 16 groupes de 3 avec toujours 2 qualifiés par groupe, ce qui augmenterait le risque de collusion et diminuerait l’intérêt de la phase de groupes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En 2021, l’équipe de France de football se sera perdue, puis retrouvée »                        Julien Guyon(Polytechnicien, docteur en mathématiques appliquées,  professeur associé aux départements de mathématiques de l’Université de Columbia et de NYU)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/01/coupe-du-monde-2022-de-football-les-regles-du-tirage-au-sort-et-les-adversaires-probables-des-bleus_6120084_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0de football\u00a0: les r\u00e8gles du tirage au sort et les adversaires probables des Bleus","dateCreated":"2022-04-01T09:59:15+02:00","datePublished":"2022-04-01T09:59:15+02:00","dateModified":"2022-04-01T10:32:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Sport","Football"],"description":"Le tirage au sort pour d\u00e9terminer la composition des huit groupes de quatre \u00e9quipes du premier tour du Mondial a lieu vendredi \u00e0 partir de 18\u00a0heures.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Guyon","description":"Polytechnicien, docteur en math\u00e9matiques appliqu\u00e9es,  professeur associ\u00e9 aux d\u00e9partements de math\u00e9matiques de l\u2019Universit\u00e9 de Columbia et de NYU"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/345/0/4141/2070/1342/671/60/0/1a64291_5869120-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-4">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Dès la saison prochaine, le nouveau règlement devrait doubler le déficit autorisé et le porter à 60 millions d’euros
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Ligue des champions             Le football européen va assouplir ses règles de fair-play financier      Dès la saison prochaine, le nouveau règlement devrait doubler le déficit autorisé et le porter à 60 millions d’euros          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 08h56, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors du match de Ligue des champions entre Manchester City et le PSG, à l’Etihad Stadium, à Manchester (Royaume-Uni), le 24 novembre 2021.  OLI SCARFF / AFP                 Le fair-play financier est mort, vive le fair-play financier ! Un peu plus de dix ans après son adoption, l’Union des associations européennes de football (UEFA) est sur le point de remodeler ce dispositif qui vise à limiter les pertes des clubs.            Souvent remis en cause, tant par les grandes formations, qui estimaient qu’il entravait leur développement, que par les « petites », qui ne voyaient pas en quoi il contribuait à l’équilibre des compétitions, ce « FPF », qui veut qu’un club participant aux compétitions européennes ne doit sortir de ses poches que l’argent qu’il a gagné, va être sérieusement révisé. Comme l’a révélé le New York Times, l’UEFA doit adopter, jeudi 7 avril, un assouplissement de son règlement.              Jusqu’alors, les clubs participant aux compétitions continentales – Ligue des champions, Ligue Europa et Ligue Europa Conférence – devaient veiller à leur équilibre financier. Leurs pertes ne devaient pas dépasser 30 millions d’euros sur trois ans et être entièrement couvertes par leurs propriétaires. Dès la saison prochaine, le nouveau règlement devrait doubler ce déficit autorisé (60 millions d’euros), toujours à condition que l’actionnaire les couvre.             

<article-nb="2022/04/01/19-5">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le football féminin français aura deux équipes dans le dernier carré de la plus prestigieuse compétition européenne, après que Lyon a battu Turin, jeudi, le lendemain de la qualification de Paris.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Ligue des champions féminine : l’OL bat la Juventus et rejoindra le PSG en demi-finales      Le football féminin français aura deux équipes dans le dernier carré de la plus prestigieuse compétition européenne, après que Lyon a battu Turin, jeudi, le lendemain de la qualification de Paris.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 07h08    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’attaquante norvégienne de l’OL Ada Hegerberg célèbre son ouverture du score contre la Juventus de Turin, en quart de finale de la Ligue des champions féminine, à Lyon, le 31 mars 2022.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 Les Lyonnaises ont battu la Juventus (3-1), jeudi 31 mars à Lyon, et joueront donc une demi-finale 100 % française de la C1 contre leurs rivales préférées du Paris-Saint-Germain, qualifiées mercredi (2-2 a.p.) aux dépens du Bayern Munich.            Battu 2-1 à Turin, l’OL féminin, septuple champion d’Europe, a ouvert le score par sa vedette norvégienne Ada Hegerberg (33e) et tout de suite doublé la mise par Melvine Malard (35e). L’Américaine Catarina Macario a semblé mettre les Lyonnaises à l’abri (73e), mais Andrea Staskova a brièvement relancé le suspense en marquant pour la Juve (84e). Trop tard.            « C’est bien pour le football français »            « C’est bien pour le football français, qui est le seul pays à avoir deux représentants dans le dernier carré. On a souvent dit que le football [féminin] français était en perte de vitesse », a commenté Sonia Bompastor, l’entraîneuse de Lyon. « On commence à bien se connaître avec le PSG. Nous avons toujours une marge de progression dans le jeu. Ce sera à nous de bien nous préparer », a ajouté l’attaquante lyonnaise Ada Hegerberg.              L’autre demi-finale opposera les Espagnoles du FC Barcelone, tenantes du titre, qui ont éliminé mercredi le Real Madrid (3-1, puis 5-2 au Camp Nou), aux Allemandes de Wolfsburg, qui ont disposé jeudi d’un Arsenal défaillant (2-0), après être allées chercher le match nul (1-1) en Angleterre.                             Lire aussi :  Ligue des champions féminine : le PSG en demi-finales après un match nul face au Bayern Munich                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/01/ligue-des-champions-feminine-l-ol-bat-la-juventus-et-rejoindra-le-psg-en-demi-finale_6120034_3242.html"},"headline":"Ligue des champions f\u00e9minine\u00a0: l\u2019OL bat la\u00a0Juventus et\u00a0rejoindra le PSG en demi-finales","dateCreated":"2022-04-01T00:49:18+02:00","datePublished":"2022-04-01T00:49:18+02:00","dateModified":"2022-04-01T07:08:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le football f\u00e9minin fran\u00e7ais aura deux \u00e9quipes dans le dernier carr\u00e9 de la plus prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne, apr\u00e8s que Lyon a battu Turin, jeudi, le lendemain de la qualification de Paris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/272/0/3259/1629/1342/671/60/0/f8b46d0_5881499-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-6">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ L’ancien militaire et militant identitaire sera présenté, vendredi, à un juge d’instruction qui doit lui notifier sa mise en examen pour « assassinat », dix jours après son interpellation en Hongrie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Faits divers             Meurtre de l’ex-rugbyman Martin Aramburu : Loïk Le Priol placé en rétention à son arrivée en France      L’ancien militaire et militant identitaire sera présenté, vendredi, à un juge d’instruction qui doit lui notifier sa mise en examen pour « assassinat », dix jours après son interpellation en Hongrie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h46, mis à jour à 00h09    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Loik Le Priol (deuxième en partant de la droite), principal suspect dans l’assassinat de l’ex-rugbyman Federico Martin Aramburu, à Budapest, en Hongrie, le 25 mars 2022.  GERGELY BESENYEI / AFP                 Soupçonné d’avoir tué par balles l’ex-rugbyman argentin Federico Martin Aramburu le 19 mars à Paris, Loïk Le Priol a été placé, dans la soirée du jeudi 31 mars, en rétention judiciaire à son arrivée à l’aéroport de Roissy - Charles-de-Gaulle en provenance de Budapest, a fait savoir une source judiciaire sollicitée par l’Agence France-Presse (AFP).            L’ex-commando marine, âgé de 27 ans, visé par un mandat d’arrêt européen, avait été arrêté dans la nuit du 22 au 23 mars au poste-frontière de Zahony en Hongrie, près de l’Ukraine où il a prétendu aller combattre. Il passera la nuit à l’aéroport avant son transfert, vendredi, au tribunal judiciaire de Paris, selon une source aéroportuaire.              Après son passage devant le juge d’instruction, une audience devant le juge des libertés et de la détention devra statuer sur un contrôle judiciaire ou un placement en détention provisoire.                             Lire aussi :  Meurtre de Federico Martin Aramburu : Loïk Le Priol, principal suspect, bientôt extradé, son complice présumé mis en examen                   « Complicité d’assassinat »            Dans cette affaire, deux autres personnes ont déjà été mises en examen et écrouées. Proche de Loïk Le Priol, Romain Bouvier, 31 ans, a été mis en examen pour « assassinat » et deux délits liés à la détention d’armes. Soupçonné d’avoir lui aussi tiré sur Aramburu, il a été incarcéré à la prison de la Santé à Paris.            Une femme de 24 ans, présentée comme la petite amie de Loïk Le Priol, a également été mise en examen pour « complicité d’assassinat » et placée en détention provisoire. Elle est soupçonnée d’avoir conduit le soir des faits un véhicule appartenant à M. Le Priol.              Selon les premiers éléments de l’enquête, l’ex-rugbyman argentin âgé de 42 ans a été tué par balles après une altercation dans un bar de Saint-Germain-des-Prés, Le Mabillon. Militant du mouvement d’ultradroite Groupe union défense (GUD), Loïk Le Priol est connu pour sa radicalité et sa violence, qui lui valent d’être « fiché S » par la direction générale de la sécurité intérieure, ont précisé à l’AFP des sources proches du dossier.            Il doit comparaître, tout comme Romain Bouvier, devant un tribunal, en juin, pour « violences aggravées » contre un membre du GUD, qu’ils sont soupçonnés d’avoir roué de coups et humilié avec trois autres membres du mouvement d’ultradroite. Leur contrôle judiciaire leur interdisait d’entrer en contact.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Federico Martin Aramburu : après quatre jours de cavale, deux militants d’extrême droite arrêtés pour le meurtre de l’ancien international de rugby argentin                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/31/meurtre-de-l-ex-rugbyman-martin-aramburu-loik-le-priol-arrive-en-france-et-place-en-retention_6120031_3224.html"},"headline":"Meurtre de l\u2019ex-rugbyman Martin Aramburu\u00a0: Lo\u00efk\u00a0Le\u00a0Priol plac\u00e9 en r\u00e9tention \u00e0 son arriv\u00e9e en France","dateCreated":"2022-03-31T23:46:59+02:00","datePublished":"2022-03-31T23:46:59+02:00","dateModified":"2022-04-01T00:09:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers","Sport","Rugby"],"description":"L\u2019ancien militaire et militant identitaire sera pr\u00e9sent\u00e9, vendredi, \u00e0 un juge d\u2019instruction qui doit lui notifier sa mise en examen pour \u00ab\u00a0assassinat\u00a0\u00bb, dix jours apr\u00e8s son interpellation en Hongrie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/232/0/2785/1392/1342/671/60/0/27f3315_5834028-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-7">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La cour d’appel de Versailles a débouté Canal+, qui souhaitait rompre le contrat de diffusion conclu avec BeIN Sports. Le 29 mars, la chaîne avait subi une autre décision défavorable.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Médias             Ligue 1 : Canal+ perd deux manches judiciaires      La cour d’appel de Versailles a débouté Canal+, qui souhaitait rompre le contrat de diffusion conclu avec BeIN Sports. Le 29 mars, la chaîne avait subi une autre décision défavorable.          Par Sandrine Cassini         Publié hier à 17h36, mis à jour hier à 17h57    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       En 2021, Canal+ avait annoncé urbi et orbi son intention d’arrêter de diffuser la Ligue 1 – au motif que, après la défaillance de l’espagnol Mediapro, la Ligue de football professionnel (LFP) avait cédé les deux tiers du championnat à bas prix à Amazon. Un an plus tard, la chaîne payante devra prendre son mal en patience et continuer à diffuser deux matchs hebdomadaires du championnat de France de football.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : Canal+ sommé de programmer et de payer la Ligue 1                   Jeudi 31 mars, la filiale de Vivendi a perdu une manche de taille devant la cour d’appel de Versailles. Elle souhaitait faire annuler l’ordonnance du tribunal de commerce rendue le 5 août 2021, et donc suspendre le contrat de sous-licence signé, en 2020, avec BeIN Sports. A l’époque, pour tenir tête à Mediapro, Canal+, qui ne détenait plus de droits de diffusion du championnat de Ligue 1, avait racheté au groupe qatari le fameux « lot 3 », soit deux matchs par semaine, dont celui du samedi soir, pour 332 millions d’euros par an.            L’affaire n’est pas terminée            Mais Mediapro a fait faillite, à la fin de 2020. Dans la foulée, la LFP a tenté – en vain – de signer un accord avec Canal+. Puis a fini par conclure un partenariat avec Amazon. Ce qui a provoqué l’envie de la filiale de Canal+ de faire défection. Depuis, le groupe de télévision payante enchaîne les procédures judiciaires. La cour de Versailles a ainsi jugé que Canal+ n’avait pas de raison valable pour rompre son contrat avec BeIN Sports.                              Lire aussi   Ligue 1 : Canal+ condamné à diffuser deux matchs par journée, sous peine d’une astreinte d’un million d’euros par jour de retard                   Outre la décision de la cour d’appel de Versailles, la filiale de Vivendi a perdu, le 29 mars, une autre procédure devant le tribunal judiciaire de Paris. Au côté de BeIN Sports, elle demandait la caducité du contrat de droits de diffusion signé avec la LFP. Mais elle n’a pas eu gain de cause. L’affaire n’est pas terminée : deux autres appels émis après des décisions du tribunal de commerce de Paris et de l’Autorité de la concurrence sont toujours en cours.                             Lire aussi :  Droits télévisés de la Ligue 1 : la justice autorise Canal+ à suspendre son contrat avec BeIN Sports                        Sandrine Cassini           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo OCEANSAPART       Codes Promo Huawei       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Smartbox       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Emma Matelas      Tous les codes promo                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/31/ligue-1-canal-perd-deux-manches-judiciaires_6120003_3234.html"},"headline":"Ligue\u00a01\u00a0: Canal+ perd deux manches judiciaires","dateCreated":"2022-03-31T17:36:49+02:00","datePublished":"2022-03-31T17:36:49+02:00","dateModified":"2022-03-31T17:57:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Sport et m\u00e9dias","M\u00e9dias"],"description":"La cour d\u2019appel de Versailles a d\u00e9bout\u00e9 Canal+, qui souhaitait rompre le contrat de diffusion conclu avec BeIN Sports. Le 29\u00a0mars, la cha\u00eene avait subi une autre d\u00e9cision d\u00e9favorable.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/719/0/3747/1873/1342/671/60/0/6064747_1648740902837-canal.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-8">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le président de la Fédération internationale de football postulera à un dernier mandat de quatre ans, début 2023. Il a par ailleurs assuré que l’instance n’avait « jamais proposé » d’instituer un Mondial biennal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       FIFA             Football : Gianni Infantino est candidat à un troisième mandat à la tête de la FIFA et recule sur une Coupe du monde tous les deux ans      Le président de la Fédération internationale de football postulera à un dernier mandat de quatre ans, début 2023. Il a par ailleurs assuré que l’instance n’avait « jamais proposé » d’instituer un Mondial biennal.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h40, mis à jour hier à 14h55    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « Je briguerai ma réélection » l’an prochain, a annoncé, jeudi 31 mars, le président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino devant le congrès de l’instance réuni à Doha, à la veille du tirage au sort du Mondial-2022 au Qatar.            Sans opposant majeur déclaré pour l’heure, M. Infantino postulera ainsi à un troisième et dernier mandat de quatre ans lors du congrès électif prévu début 2023.            L’Italo-Suisse (52 ans), juriste de formation, avait pris les rênes de l’instance dirigeante du football mondial en 2016 alors que cette dernière était en plein scandale planétaire de corruption.              En juin 2018, peu avant le début de la Coupe du monde en Russie, il assurait dans un entretien au Monde que « les faits démontrent clairement que la FIFA est aujourd’hui une organisation totalement différente par rapport au passé ».                                    Lire aussi   Gianni Infantino, président de la FIFA : « Le temps des magouilles est terminé »                   Visé par une procédure pénale depuis 2020            Réélu en tant que seul candidat en 2019, M. Infantino est sous le coup d’une procédure pénale en Suisse depuis juillet 2020. Il est poursuivi pour « incitation à l’abus d’autorité », « incitation à la violation du secret de fonction » et « incitation à l’entrave à l’action pénale ».              En cause : des rencontres tenues secrètes (sans procès-verbal), en mars et en avril 2016 puis en juin 2017, avec l’ex-procureur général suisse Michael Lauber, qui, à l’époque, était chargé des enquêtes sur la FIFA, dont une procédure pénale ouverte contre X, en 2015, pour « soupçon de gestion déloyale et de blanchiment d’argent » en lien avec l’attribution controversée du Mondial 2022 au Qatar.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  FIFA : l’enquête pénale visant Gianni Infantino reprend en Suisse                   « La FIFA n’a jamais proposé de Coupe du monde biennale »            A la tribune du Congrès de la FIFA, M. Infantino a par ailleurs assuré que le projet de disputer la Coupe du monde tous les deux ans, et non tous les quatre ans, n’a jamais été proposé. « Laissez-moi être très clair : la FIFA n’a jamais proposé de Coupe du monde biennale, a-t-il affirmé. Le dernier Congrès de la FIFA [en 2021] a chargé par un vote l’administration de la FIFA d’étudier la faisabilité d’une Coupe du monde tous les deux ans. La FIFA n’a rien proposé du tout. Elle est parvenue à la conclusion que c’était faisable et que cela aurait des répercussions, un impact ».            Cette déclaration marque un relatif recul après les crispations provoquées par ce projet. L’organisation, qui promettait davantage de revenus « de solidarité » à chacune de ses fédérations si la réforme aboutissait, avait certes reçu le soutien des fédérations africaines et asiatiques. Mais l’UEFA, l’instance chapeautant le football européen, ainsi que la Conmebol sud-américaine s’y étaient opposées.              « La phase d’après, c’est la consultation, la discussion, trouver un accord et des compromis, a fait valoir M. Infantino. Il faut débattre pour trouver ce qui est le plus adapté pour tous. Les gros doivent devenir plus gros, et les petits doivent aussi en tirer bénéfice. Donc merci à tous pour vos contributions ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/31/football-gianni-infantino-candidat-a-un-troisieme-mandat-a-la-tete-de-la-fifa_6119960_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: Gianni Infantino est candidat \u00e0 un troisi\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de la FIFA et recule sur une Coupe du monde tous les deux ans","dateCreated":"2022-03-31T13:40:44+02:00","datePublished":"2022-03-31T13:40:44+02:00","dateModified":"2022-03-31T14:55:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["FIFA","Sport","Football"],"description":"Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football postulera \u00e0 un dernier mandat de quatre ans, d\u00e9but 2023. Il a par ailleurs assur\u00e9 que l\u2019instance n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais propos\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019instituer un Mondial biennal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/435/0/5000/2500/1342/671/60/0/1586680_5877736-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-9">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Une épreuve du championnat du monde se disputera à Las Vegas à partir de 2023, a annoncé, mercredi, Liberty Media, le promoteur de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Formule 1             Formule 1 : un troisième Grand Prix aux Etats-Unis      Une épreuve du championnat du monde se disputera à Las Vegas à partir de 2023, a annoncé, mercredi, Liberty Media, le promoteur de la compétition.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h14, mis à jour hier à 09h57    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La Ferrari du pilote Charles Leclerc est apparue sur un écran géant lors de l’annonce d’un nouveau Grand Prix, à Las Vegas, le 30 mars.  JOHN LOCHER / AP                 L’entreprise américaine Liberty Media, qui détient les droits commerciaux de la formule 1 depuis 2017, n’a jamais caché qu’elle souhaitait développer la catégorie reine du sport automobile en Asie, au Moyen-Orient, ou encore aux Etats-Unis. Mercredi 30 mars, Formula One, le promoteur du championnat de F1, a annoncé la création d’un nouveau Grand Prix à Las Vegas à compter de l’année prochaine.            Le championnat du monde des monoplaces comportera ainsi, en 2023, trois courses outre-Atlantique : Austin, au Texas, accueille déjà un Grand Prix depuis 2012 et à compter du 8 mai, c’est à Miami, en Floride, qu’aura également lieu une course. Deux Grands Prix de F1 avaient déjà été disputés à Las Vegas, en 1981 et 1982. Le futur circuit, long de 6,12 km, comportera 14 virages et trois lignes droites, avec des vitesses de pointe estimées à plus 342 km/h, selon les organisateurs. La course, prévue pour le mois de novembre, se déroulera un samedi, de nuit.              L’arrivée de cette nouvelle course « souligne l’énorme enthousiasme et l’excitation des Etats-Unis pour la formule 1 », à l’heure où la discipline « continue de développer sa base de fans mondiale », a déclaré Formula One dans un communiqué. La série produite par Netflix Formula 1. Drive to Survive connaît notamment un fort succès aux Etats-Unis depuis son lancement en 2019.            Une seule écurie américaine figure actuellement en F1 : Haas, qui est engagée depuis 2016 dans le championnat du monde. Michael Andretti, qui est le propriétaire de l’écurie Andretti Autosport, évoluant en IndyCar aux Etats-Unis, aurait selon son entourage fait une demande début 2022 auprès de la Fédération internationale de l’automobile (FIA) pour intégrer le championnat, en 2024.                              Lire aussi   En 2022, la formule 1 se veut (un peu) plus égalitaire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/31/formule-1-un-troisieme-grand-prix-aux-etats-unis_6119906_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: un troisi\u00e8me Grand Prix aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-03-31T09:14:59+02:00","datePublished":"2022-03-31T09:14:59+02:00","dateModified":"2022-03-31T09:57:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Une \u00e9preuve du championnat du monde se disputera \u00e0 Las Vegas \u00e0 partir de 2023, a annonc\u00e9, mercredi, Liberty Media, le promoteur de la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/ffd68ae_5510fb810efa468c82b23aef6c58bb51-5510fb810efa468c82b23aef6c58bb51-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-10">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ La défaite encaissée face au Cameroun ne devrait pas rester sans conséquences pour une équipe qui sortait déjà d’une Coupe d’Afrique des nations totalement manquée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Sport             Football : l’Algérie à un tournant après son élimination de la Coupe du monde      La défaite encaissée face au Cameroun ne devrait pas rester sans conséquences pour une équipe qui sortait déjà d’une Coupe d’Afrique des nations totalement manquée.          Par Alexis Billebault         Publié hier à 08h00, mis à jour hier à 08h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Le sélectionneur algérien, Djamel Belmadi, effondré après l’échec de l’Algérie face au Cameroun lors du match de qualification pour la Coupe du monde, le 29 mars à Blida.  - / AFP               Sur la pelouse du stade Mustapha-Tchaker de Blida, dans le nord de l’Algérie, les Camerounais célèbrent dans la ferveur leur qualification pour la Coupe du monde, obtenue à la dernière seconde grâce à un but de l’attaquant Karl Toko-Ekambi. Mais ce mardi 29 mars au soir, c’est sur Djamel Belmadi que les caméras sont braquées. Le sélectionneur algérien est agenouillé, en pleurs, sur ce terrain où les Fennecs n’avaient jusqu’alors jamais perdu. Celui qui avait permis à l’Algérie de se hisser au sommet du football africain en juillet 2019, au Caire, en remportant la Coupe d’Afrique des nations (CAN) face au Sénégal est resté de longues minutes figé et inconsolable, malgré les gestes de réconfort de plusieurs dirigeants de la fédération.                           Lire aussi :  Football : le Sénégal et le Cameroun se qualifient pour la Coupe du monde au bout du suspense                 Peu avant la fin du match, les Algériens, après avoir encaissé un premier but, avaient pourtant égalisé sur un coup de tête d’Ahmed Touba. Avec le succès obtenu le 25 mars à Douala (1-0) lors du match aller, la qualification pour le Mondial semblait acquise. En conférence de presse, Djamel Belmadi, encore sous le choc, a rappelé que son équipe avait « dominé, beaucoup tiré au but », mais qu’elle avait « failli à dix secondes de la fin sur un problème de concentration ». Puis l’entraîneur a ajouté qu’il faudra rapidement « faire des bilans et vite se relever ».          Cette élimination intervient un peu plus de deux mois après celle vécue dès le premier tour de la CAN au Cameroun. Une première humiliation pour le football algérien, alors que les Fennecs étaient arrivés au tournoi continental en position de favoris, invaincus depuis 34 matchs. « L’équipe gagnait souvent, mais on ne s’est pas assez intéressé au niveau du jeu proposé et à l’attitude de certains joueurs, qui s’étaient peut-être installés dans un certain confort », analyse rétrospectivement Ali Fergani, ancien international et ex-sélectionneur algérien (1995-1996 et 2004-2005).          « La suite logique de la dernière CAN »          Depuis le début de l’année 2021, certaines prestations avaient pourtant alerté quelques observateurs, notamment le match nul face au Burkina Faso en novembre à Blida (2-2), en qualifications pour la Coupe du monde. « Il y a eu plusieurs signes ces derniers mois », confirme Yazid Ouahib, chef du service des sports du quotidien El Watan : « Ce qui est arrivé face au Cameroun est la suite logique de la dernière CAN, malgré l’éclaircie de Douala au match aller. »        Il vous reste 48.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/31/football-l-algerie-a-un-tournant-apres-son-elimination-de-la-coupe-du-monde_6119898_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 un tournant apr\u00e8s son \u00e9limination de la Coupe du monde","dateCreated":"2022-03-31T08:00:13+02:00","datePublished":"2022-03-31T08:00:13+02:00","dateModified":"2022-03-31T08:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Cameroun","Sport","Football","Coupe du monde","Sport","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La d\u00e9faite encaiss\u00e9e face au Cameroun ne devrait pas rester sans cons\u00e9quences pour une \u00e9quipe qui sortait d\u00e9j\u00e0 d\u2019une Coupe d\u2019Afrique des nations totalement manqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/ccd25af_5871410-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-11">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Menée 2-1, l’équipe féminine du Paris-Saint-Germain a arraché sa qualification grâce à une égalisation à la toute fin du match, huit jours après sa victoire 2-1 à l’aller.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Ligue des champions             Ligue des champions féminine : le PSG en demi-finales après un match nul face au Bayern Munich      Menée 2-1, l’équipe féminine du Paris-Saint-Germain a arraché sa qualification grâce à une égalisation à la toute fin du match, huit jours après sa victoire 2-1 à l’aller.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 07h29    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La joueuse du PSG Ramona Bachman célèbre le but qui permet à l’équipe de se qualifier pour les demi-finales de la Ligue des champions, le 30 mars 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Huit jours après leur victoire 2-1 à Munich, les féminines du Paris-Saint-Germain se sont qualifiées dans la douleur pour les quarts de finale de la Ligue des champions mercredi 30 mars, avec un match nul, 2-2, obtenu après prolongations face aux joueuses du Bayern, dans un Parc des princes bruyant et bien garni.            Les partenaires de la capitaine Grace Geyoro, déjà qualifiées en finale de Coupe de France et actuelles deuxièmes du championnat, accèdent ainsi au dernier carré de la compétition et tenteront de se rapprocher d’un premier titre tant recherché par le PSG en Ligue des champions, femmes et hommes confondus.              En demi-finales, un alléchant duel face aux rivales de Lyon pourrait survenir. Le tirage au sort a rendu cette hypothèse faisable, mais les Fenottes, sept fois titrées dans la compétition, doivent cependant renverser la Juventus, jeudi à Lyon, après s’être fait surprendre à Turin (défaite 2-1) dans la première manche.            Quoi qu’il arrive, le PSG devra faire beaucoup mieux que la copie assez moyenne, voire franchement brouillonne par séquences, rendue mercredi dans un Parc des princes, où ont été recensés 27 262 supporteurs, un record d’affluence pour la section féminine, loin de la précédente marque (19 192 personnes en avril 2017 contre le FC Barcelone en demi-finale retour).            Un dénouement à la 112e minute            La fête aurait pourtant pu être gâchée par une équipe de Bayern venue avec autant de détermination que d’absentes, décimées par les blessures, la suspension de Viviane Asseyi et plusieurs cas de Covid-19. Face à cette hécatombe, l’entraîneur, Jens Scheuer, n’avait que deux joueuses de champ disponibles parmi ses remplaçantes.              Face aux Bavaroises, deux fois demi-finalistes sur les trois dernières saisons, le PSG a ouvert la marque contre le cours du jeu sur une inspiration de Sandy Baltimore, complètement excentrée, mais capable de lober la gardienne avec un ballon brossé en cloche (17e, 1-0).            Le Bayern ne s’est pas démonté pour autant, égalisant dans la foulée par l’ex-Lyonnaise Saki Kumagai, à l’affût d’un ballon repoussé par la gardienne, Barbora Votikova (19e, 1-1). Et le scénario du pire a pris encore plus corps quand Klara Bühl, déjà buteuse à l’aller, a trompé la gardienne tchèque grâce à un tir dévié par sa partenaire Léa Schüller (54e, 1-2).            C’est finalement du banc parisien qu’est venue la libération. La Suissesse Bachmann, très active après avoir remplacé Kheira Hamraoui en début de prolongation, a semé la panique dans la défense allemande avant de faire trembler les filets d’un tir croisé du droit à la 112e minute.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/31/ligue-des-champions-feminine-le-psg-en-demi-finales-apres-un-match-nul-face-au-bayern-munich_6119894_3242.html"},"headline":"Ligue des champions f\u00e9minine\u00a0: le PSG en\u00a0demi-finales apr\u00e8s un\u00a0match nul face au\u00a0Bayern Munich","dateCreated":"2022-03-31T07:29:13+02:00","datePublished":"2022-03-31T07:29:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Sport","Football"],"description":"Men\u00e9e 2-1, l\u2019\u00e9quipe f\u00e9minine du Paris-Saint-Germain a arrach\u00e9 sa qualification gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9galisation \u00e0 la toute fin du match, huit jours apr\u00e8s sa victoire 2-1 \u00e0 l\u2019aller.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/308/0/4860/2430/1342/671/60/0/d3b61e5_5875306-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-12">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Les acteurs du secteur déplorent le peu d’intérêt pour cette thématique alors que les effets délétères de la sédentarité affectent une part croissante de la population.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Sciences       Sport         Le sport-santé, grand absent du débat électoral   Chronique            Pascale Santi        Les acteurs du secteur déplorent le peu d’intérêt pour cette thématique alors que les effets délétères de la sédentarité affectent une part croissante de la population.   Publié hier à 03h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Dix mille pas et plus. Le sport reste absent des débats liés à l’élection présidentielle, et cela malgré la perspective des Jeux olympiques de Paris 2024. Avant même le déclenchement de la guerre en Ukraine, le sport n’occupait qu’une place marginale dans le discours politique. Un « grand oral » sur l’activité physique organisé le 17 mars par huit acteurs institutionnels et économiques l’a confirmé car seuls trois candidats s’y sont rendus : Anne Hidalgo (Parti socialiste), Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts) et Fabien Roussel (Parti communiste).              Si certains programmes évoquent la pratique sportive, il existe toutefois de grandes disparités et le sport-santé n’est que peu évoqué. Yannick Jadot est l’un des rares à formuler des propositions concrètes en la matière avec le remboursement d’une première consultation.           [ #ANESTAPS2022 🗣]@Juanico représentant pour @yjadot évoque les principales propositions pour le sport du programme de @EELV à l'approche de l'élection #Presidentielle2022 !" La principale mesure de @yjadot sera de permettre le remboursement des premières consultations. " pic.twitter.com/bZRw2b5n1p— ANESTAPS (@ANESTAPS) March 4, 2022               Pourtant, le constat est sans appel. L’activité physique régulière, même d’intensité modérée, est aussi efficace qu’un médicament pour prévenir ou traiter certaines maladies. La littérature scientifique montre ses effets sur la prévention des maladies chroniques.          Or les Français ne bougent pas assez. Le cardiologue du sport François Carré déplore lui aussi la faible place accordée à la prévention et en particulier au sport-santé dans le débat. Alors même que la sédentarité, notamment des jeunes, est selon lui une « bombe à retardement sanitaire, dont la mèche devient de plus en courte ». Un terme également employé par les deux députés Régis Juanico (Génération.s, Loire) et Marie Tamarelle-Verhaeghe (LRM, Eure), dans un rapport, présenté fin juillet, sur le manque d’activité physique.          « Selon les chiffres donnés par le ministère de la santé, on peut raisonnablement projeter que l’augmentation annuelle des patients en affection longue durée [ALD] sera comprise entre 300 000 et 400 000 – 12,5 millions au total. En cause, un choix de mode de vie très risqué pour la santé associant la malbouffe (plus de 50 % des Français en surpoids ou obèses) et le manque d’activité physique. Vu la désertification médicale actuelle, on peut se demander comment prendre en charge ces patients, sans parler du coût associé », souligne le professeur Carré.          Autre exemple : « en sixième, seuls trois ou quatre enfants sur cinq, selon les enseignants d’EPS, sont capables de faire quatre cloche-pieds sur un même pied, et rares sont les enfants qui savent bien sauter à la corde », déplore François Carré. Pour beaucoup d’acteurs, la jeunesse est un des enjeux principaux.  « Il faut que l’activité physique devienne une routine. Cela s’apprend dès le plus jeune âge », a constaté Christèle Gautier, chef de projet Stratégie sport-santé au ministère des sports, lors d’une conférence organisée mardi 20 mars par l’Union sport et cycle (USC), qui regroupe les entreprises du secteur.        Il vous reste 29.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/31/le-sport-sante-grand-absent-du-debat-electoral_6119872_1650684.html"},"headline":"Le sport-sant\u00e9, grand absent du d\u00e9bat \u00e9lectoral","dateCreated":"2022-03-31T03:00:13+02:00","datePublished":"2022-03-31T03:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport"],"keywords":["Sport","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences"],"description":"Les acteurs du secteur d\u00e9plorent le peu d\u2019int\u00e9r\u00eat pour cette th\u00e9matique alors que les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de la s\u00e9dentarit\u00e9 affectent une part croissante de la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/1359/0/1649/824/1342/671/60/0/74caa78_1648222786855-pns-731035125.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-13">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les Lions de la Teranga ont gagné face aux Pharaons dans le tout nouveau stade Abdoulaye Wade, se qualifiant ainsi pour le Mondial au Qatar.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sénégal             Football : à Dakar, les supporteurs ont célébré la « journée de la victoire » du Sénégal face à l’Egypte      Les Lions de la Teranga ont gagné face aux Pharaons dans le tout nouveau stade Abdoulaye Wade, se qualifiant ainsi pour le Mondial au Qatar.          Par Mustapha Kessous         Publié le 30 mars 2022 à 10h02 - Mis à jour le 30 mars 2022 à 15h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dakar, envoyé spécial                Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Des supporteurs sénégalais lors du match de football de qualification pour la Coupe du monde au Qatar entre le Sénégal et l’Egypte, au stade Abdoulaye Wade de Diamniadio, la ville nouvelle près de Dakar, le 29 mars 2022.  SEYLLOU / AFP                 Le ciel, d’un bleu pastel, est dégagé. Les cris des quelque 50 000 personnes semblent avoir dispersé les derniers nuages au-dessus de l’arène. Cet après-midi-là, le public est d’humeur électrique : survolté, fougueux comme ce vent qui souffle sans s’épuiser depuis plusieurs jours sur Dakar.              Insolent aussi quand certains balancent, depuis les tribunes, des bouteilles d’eau sur des adversaires ou pointent des lasers dans leurs yeux. Mardi 29 mars, à 17 heures, les supporteurs des Lions de la Teranga ont fait comprendre aux Egyptiens qu’ils n’avaient pas de royaume à conquérir dans ce coin d’Afrique.                             Lire aussi :  Sénégal-Egypte : revivez la qualification des Sénégalais au bout de la séance de tirs au but                   Pour ce match retour des barrages qualificatifs pour la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre), la pelouse du stade Abdoulaye Wade, situé à Diamniadio, non loin de la capitale, a été un terrain hostile. « On veut gagner », ont répété en boucle les fans comme s’ils s’étaient passé le mot. Personne n’a osé croire à une nouvelle défaite face aux Pharaons – qui ont remporté la première manche 1-0 au Caire, le 25 mars – et donc dire adieu au Mondial.            La pression a été étouffante pour les coéquipiers de Sadio Mané, mais à la hauteur du statut de leur équipe nationale, celui de la meilleure nation africaine au classement FIFA depuis quatre ans. Ainsi, le jour de la rencontre, la presse sénégalaise a rappelé l’enjeu sacré de cette qualification en multipliant les jeux de mots en « une » de leurs journaux : « On Doha gagner » (Le Quotidien) ; « Qatar ou Dakar » (Bés Bi) ; « Déversez un déluge de feu sur les Pharaons » (Les Stades)…            Sadio Mané, « le sorcier du ballon »            Cette pression, les garçons d’Aliou Cissé, le sélectionneur, ont désormais l’habitude de bien la digérer : ils ont « gagné » cet ultime duel, intense et âpre, au bout du suspens (1-0 après le temps réglementaire) et des tirs au but (3-1).              Dans le football africain, Dieu décide et Sadio Mané exécute. L’attaquant béni du Sénégal a envoyé ses Lions et tout un peuple au Mondial qatari en marquant le dernier penalty décisif. Comme lors de la finale de Coupe d’Afrique des nations, le 6 février, à Yaoundé, face à… l’Egypte. Quand l’arbitre algérien a sifflé la fin du match, les gradins ont explosé, soulagés de cet épilogue.                             Lire aussi :  Football : le Sénégal et le Cameroun se qualifient pour la Coupe du monde au bout du suspense                   Le bonheur, contagieux, s’est répandu dans tout le stade aussi vite qu’une frappe de « Ballonbuwa », « le sorcier du ballon », le surnom de Sadio Mané. Quelque 50 000 personnes, possédées par une intense joie, ont chanté jusqu’à en perdre l’esprit, dansé jusqu’à en perdre la raison. « On est ensemble », a-t-on pu entendre. Ce soir-là, aucun appareil n’aurait pu mesurer les décibels de ces supporteurs tant la puissance de leurs cris a fait vibrer le béton de l’édifice.            « Cela fait vingt ans que je suis l’équipe nationale. Sincèrement, je n’ai jamais vu une telle ferveur. Cette communion entre l’équipe nationale et le peuple est indescriptible », a souligné Cheikh Fantamady Keïta, journaliste sénégalais au quotidien Le Soleil. « Cette qualification, on en a tellement rêvé. C’est aussi notre confirmation : nous ne sommes pas champions d’Afrique par hasard », a lancé Fatou Sow, 31 ans, une directrice administrative, habillée aux couleurs du Sénégal.            Dans la nouvelle tanière des Lions            « Je suis tellement heureux pour mon pays. La Coupe du monde, c’est plus important que la CAN, c’est la reine des compétitions », a assuré Abdou Ndiaye, un plombier de 30 ans, qui a perdu sa voix à force d’avoir hurlé et soufflé dans sa trompette.              « On est champions d’Afrique, on se devait d’aller au Qatar. On est les mieux placés : c’est notre deuxième qualification consécutive à la Coupe du monde et la troisième en comptant 2002, on commence à avoir de l’expérience », s’est réjoui Ousmane Diop, un commerçant de 31 ans qui a fait le déplacement depuis Saint-Louis, ville à l’extrême nord du pays. « Je dédie cette victoire au peuple sénégalais, on se devait de lui faire plaisir. Si on pouvait aller dans chaque maison pour remercier les supporteurs, on le fera », a insisté Aliou Cissé.                              Lire aussi   CAN 2022 : le Sénégal remporte la première Coupe d’Afrique des nations de son histoire                   Ces supporteurs n’ont pas eu envie de manquer ce moment d’histoire nationale. En effet, Sénégal-Egypte a été la première affiche jouée dans cette nouvelle arène de Dakar – « le plus beau bijou de la sous-région », comme l’a qualifié Matar Ba, le ministre des sports – inaugurée en février en présence de plusieurs chefs d’Etat (notamment turc et rwandais).            Ainsi, mardi 29 mars, les fans du ballon rond, des plus jeunes aux plus anciens, se sont donné rendez-vous dans leur nouvelle demeure. Un anneau blanc, enrobé d’une sorte d’armure en moucharabieh, posé délicatement à moins d’une quarantaine de kilomètres de la capitale. Venus de tout le territoire, ils ont découvert pour la première fois la nouvelle tanière des Lions de la Teranga : un stade à l’anglaise, qui rivalise avec les plus belles arènes européennes, où 50 000 supporteurs peuvent presque caresser la pelouse.                             Lire aussi :  Sadio Mané, buteur de Liverpool et du Sénégal, sacré meilleur joueur africain de 2019                   Il a suffi de voir leur regard pour comprendre à quel point ils attendaient de vibrer à l’intérieur d’un tel écrin. Ils font d’ailleurs tous la même expression quand ils lèvent la tête. « Il est magnifique. C’est notre nouvelle fierté. Il est présentable », a souligné Dior Kamby, 25 ans, qui est venue de Ziguinchor, en Casamance. « C’est la première fois depuis ma naissance que je vois un tel stade dans mon pays, a assuré Hassan Diaw, un entrepreneur, qui a pris la route depuis cette même ville du sud. Je suis là depuis 6 h 30. »              Tôt le matin, les ultras et autres supporteurs ont débarqué en voiture, en bus ou via le nouveau TER depuis la gare de Dakar. En fin de matinée, le prix des billets avait déjà été multiplié par cinq. En début d’après-midi, le stade du Sénégal (son autre nom) est presque plein. « On est déjà tous là, a lancé dans un grand sourire Ousmane Gueye, un jeune footballeur de 18 ans. C’est la journée de la victoire. »                 Mustapha Kessous           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/30/football-a-dakar-les-supporteurs-ont-celebre-la-journee-de-la-victoire-du-senegal-face-a-l-egypte_6119770_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: \u00e0 Dakar, les supporteurs ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la \u00ab\u00a0journ\u00e9e de la victoire\u00a0\u00bb du S\u00e9n\u00e9gal face \u00e0 l\u2019Egypte","dateCreated":"2022-03-30T10:02:32+02:00","datePublished":"2022-03-30T10:02:32+02:00","dateModified":"2022-03-30T15:08:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Coupe du monde","Sport","Football","Le Monde Afrique","Egypte","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Les Lions de la Teranga ont gagn\u00e9 face aux Pharaons dans le tout nouveau stade Abdoulaye Wade, se qualifiant ainsi pour le Mondial au Qatar.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/52/0/3600/1800/1342/671/60/0/5073033_5869590-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-14">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Longtemps dans l’ombre, la directrice générale de la Fédération française de football se retrouve au cœur des critiques depuis l’élimination précoce des Bleus à l’Euro 2021. Mais, malgré les polémiques, l’ancienne escrimeuse sait ferrailler pour se défendre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                       SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »          Florence Hardouin, la franc-tireuse de la FFF   Par Rémi Dupré et Alexandre Pedro  Publié le 30 mars 2022 à 00h36 - Mis à jour le 30 mars 2022 à 10h05   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitLongtemps dans l’ombre, la directrice générale de la Fédération française de football se retrouve au cœur des critiques depuis l’élimination précoce des Bleus à l’Euro 2021. Mais, malgré les polémiques, l’ancienne escrimeuse sait ferrailler pour se défendre.         Sans escale, un vol Paris-Doha s’effectue en sept heures. Mais, en ressenti, le voyage de la délégation française qui s’envole au Qatar pour le tirage au sort de la Coupe du monde de football 2022, vendredi 1er avril, risque d’être beaucoup plus long. Plus glacial aussi, tant les relations sont tendues entre la directrice générale de la Fédération française de football (FFF), Florence Hardouin, 55 ans, et plusieurs membres de l’encadrement de l’équipe de France, sous le regard impassible de leur patron. « Un président de fédération est-il obligé de porter un jugement sur sa directrice générale ? Ma réponse est non, balaye Noël Le Graët, 80 ans. Je ne ferai aucun commentaire sur ma principale collaboratrice, en bien ou en mal. »          Il y a peu de temps encore, Florence Hardouin, en poste à la FFF depuis 2013, était encore la « super-intendante » des Bleus, celle qui se pliait en quatre pour le sélectionneur, Didier Deschamps, et déjeunait à ses côtés. Un poste exposé, mais aussi jalousé.          « Vous savez, je me mettais dans mon petit coin et je ne discutais pas trop avec les joueurs », minimise l’intéressée évoquant un simple « rôle de trait d’union administratif » entre « le sportif » et le président de la FFF.                             Florence Hardouin au siège parisien de la Fédération française de football, le 24 mars 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Mais, en juin 2021, lors de l’Euro, une série de décisions contestées va précipiter la mise à l’écart de la dirigeante. Au lendemain de l’élimination de l’équipe de France en huitièmes de finale, face à la Suisse, elle est tenue responsable d’un changement d’hôtel malencontreux à la veille du match. Au grand dam du staff des Bleus, déjà échaudé par le remplacement de l’intendant habituel, récemment opéré, par un chauffeur de camion transportant le matériel des Bleus. Pour ne rien arranger, Mme Hardouin réclame alors la tête d’un autre numéro deux, Guy Stephan, l’adjoint et ami de Didier Deschamps.          Amertume et rancœur          Aussi, dans la foulée de la défaite des Bleus, le trait d’union va s’effacer après un aller-retour de la directrice générale au domicile de son président, à Guingamp (Côtes-d’Armor) : « une mise à l’écart sur décision présidentielle », certifie un proche de la direction de la FFF. Au Monde, Mme Hardouin donne sa propre version. « C’est ma décision de prendre du recul, et elle a été validée par le président. C’est un besoin et un ressenti, j’ai trop souffert. » Loin des Bleus, elle se définit désormais comme « une opérationnelle », désireuse de se recentrer sur sa « superboîte » avec son budget de 250 millions d’euros et ses 300 salariés.          Malgré ses dénégations, Florence Hardouin a gardé de l’épisode estival amertume et rancœur, au point d’attaquer en privé un Didier Deschamps qu’elle juge dépassé dans la gestion de son groupe. La belle unité de la campagne victorieuse lors du Mondial de Russie en 2018 paraît bien loin. Le sélectionneur a pris ses distances avec la DG. Il ne se mouille plus pour la soutenir publiquement, pas plus que les membres de son staff ou les joueurs de l’équipe de France.        Il vous reste 74.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/30/florence-hardouin-la-franc-tireuse-de-la-fff_6119718_3242.html"},"headline":"Florence Hardouin, la franc-tireuse de la FFF","dateCreated":"2022-03-30T00:36:21+02:00","datePublished":"2022-03-30T00:36:21+02:00","dateModified":"2022-03-30T10:05:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Coupe du monde","Equipe de France","Politique","Horizons","Sport","Football"],"description":"Longtemps dans l\u2019ombre, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football se\u00a0retrouve au c\u0153ur des critiques depuis l\u2019\u00e9limination pr\u00e9coce des Bleus \u00e0 l\u2019Euro 2021. Mais, malgr\u00e9 les pol\u00e9miques, l\u2019ancienne escrimeuse sait ferrailler pour se d\u00e9fendre.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/636/0/6720/3360/1342/671/60/0/9417d3e_610513969-t6a0463.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-15">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Depuis quelques mois, le sélectionneur français, moins prudent, assume une nouvelle philosophie tactique. Les Bleus ont dominé les Sud-Africains (5-0), mardi, au stade Pierre-Mauroy de Villeneuve-d’Ascq.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Football : face à l’Afrique du Sud, les Bleus de Didier Deschamps poursuivent leur mue vers plus de spectacle      Depuis quelques mois, le sélectionneur français, moins prudent, assume une nouvelle philosophie tactique. Les Bleus ont dominé les Sud-Africains (5-0), mardi, au stade Pierre-Mauroy de Villeneuve-d’Ascq.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Villeneuve-d'Ascq (59))         Publié le 29 mars 2022 à 23h55 - Mis à jour le 30 mars 2022 à 07h55    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kylian Mbappé a inscrit un doublé, bien aidé par l’activité côté gauche de Lucas Digne, mardi 29 mars à Villeneuve-d’Ascq.  FRANCK FIFE / AFP                 On a souvent loué ou fustigé le pragmatisme de Didier Deschamps. Ses partisans lui ont attribué les victoires, ses détracteurs en faisaient la cause d’un jeu trop frileux. En moins de six mois, cette rengaine s’est démodée. En place depuis 2012, l’homme fort des Bleus a attendu presque dix ans pour effectuer une mue tactique.            Mardi 29 mars, lors d’une large victoire face à l’Afrique du Sud (5-0) à Villeneuve-d’Ascq, l’équipe de France a encore étrenné, comme quelques jours plus tôt contre la Côte d’Ivoire à Marseille (2-1), un système en 3-4-3 (trois défenseurs, quatre joueurs en milieu de terrain, trois attaquants), qui n’a pas peur d’accepter un peu de déséquilibre – longtemps un gros mot pour Didier Deschamps – pour mieux surprendre son adversaire. Et par deux fois, malgré le contexte amical de ces rencontres, les spectateurs ont eu le droit à des matchs plaisants, loin de certaines représentations poussives du passé.                             Lire aussi :  Avec un Olivier Giroud décisif, les Bleus arrachent la victoire contre la Côte d’Ivoire                   Après la victoire contre les Ivoiriens, Didier Deschamps assumait sa nouvelle philosophie, et ses risques. « On peut se retrouver en un contre un. Sinon, on se retrouve à cinq défenseurs derrière et ce n’est pas ce que je veux, a-t-il osé. Je ne choisis pas ce système pour verrouiller, mais pour créer plus de danger. La Côte d’Ivoire nous a posé des problèmes sur le côté gauche, mais elle n’a pas résolu ceux qu’on lui a posés. »              Contre une opposition des Bafana Bafana, moins redoutable que celle offerte par les Eléphants, les Bleus n’ont pas eu à s’inquiéter d’un éventuel manque de prudence. Non qualifiée pour le prochain Mondial, l’Afrique du Sud a souffert face aux vagues tricolores.            Le danger est venu de partout. En particulier de l’utilisation du surnombre provoqué sur les côtés par les joueurs de couloirs, les fameux « pistons », appelés ainsi parce qu’ils coulissent tout au long de la partie, apportant le danger offensif et également chargés de bloquer leurs couloirs en phase défensive.            Mbappé intenable            Dans la banlieue lilloise, Lucas Digne – ex-joueur du LOSC – et Jonathan Clauss – actuel joueur de Lens, sifflé par une grande partie du public local – ont endossé ce rôle énergivore et primordial dans ce dispositif. Digne s’est mis en évidence, combinant à plusieurs reprises avec Kylian Mbappé, intenable comme à son habitude, auteur d’un doublé et buteur pour la neuvième fois lors de ses cinq derniers matchs en bleu.              A la 16e minute, la déviation du premier permettait au second de centrer pour Olivier Giroud. A la 38e minute, c’est le Parisien qui servait son coéquipier en position d’ailier pour une frappe stoppée par le gardien sud-africain, Ronwen Williams.            Mais c’est de l’autre côté, un quart d’heure plus tôt, que les Bleus trouvèrent l’ouverture. Jonathan Clauss lançait Antoine Griezmann, côté droit. Ce dernier prenait de vitesse ses opposants avant de centrer pour Kylian Mbappé. Contrôle, crochet pour éliminer son défenseur et frappe enroulée en pleine lucarne de la vedette du PSG (1-0, 23e).            Dix minutes plus tard, l’attaque française montrait l’étendue de sa palette : plein axe cette fois-ci, Griezmann trouvait en profondeur Olivier Giroud, déjà buteur lors de son retour à Marseille contre les Ivoiriens. L’attaquant milanais marquait le deuxième but avec le sang-froid qui le caractérise, prenant le temps de contourner un défenseur et de prendre à contre-pied le gardien adverse (2-0, 33e).            « Ma ligne de conduite »                          Le sélectionneur des Bleus, Didier Deschamps, en discussion avec Antooine Griezmann, lors du match contre l’Afrique du Sud, mardi 29 mars, à Villeneuve-d’Ascq.  FRANCK FIFE / AFP                 « Dédé », le chantre du pragmatisme, reconnu pour ses tactiques conçues pour faire déjouer l’équipe adverse, s’est donc transformé en entraîneur à l’esprit joueur, conscient du potentiel offensif de ses protégés. « Je ne veux pas qu’on se bride parce qu’il y a du danger. Ce n’est pas un risque. C’est ma ligne de conduite », expliquait-il avant d’affronter l’Afrique du Sud.              Une fois n’est pas coutume pour ce « père la victoire », le déclic s’est produit malgré une expérimentation désastreuse, qui s’est terminée par une cinglante élimination en huitièmes de finale de l’Euro 2021. Face à la Suisse, peut-être contraint par les blessures, Didier Deschamps avait abandonné le 4-3-3 utilisé lors des trois matchs de poule pour instaurer ce 3-4-3. Sans véritable spécialiste de couloir, les Bleus avaient pris l’eau d’entrée. Le sélectionneur avait changé sa tactique, ses troupes semblant alors renverser la partie, menant 3-1, avant de sombrer et de s’incliner aux tirs au but.            La « Dèche » n’avait pas tiré un trait sur cette idée. Il l’a ressortie de sa manche lors de la demi-finale et de la finale de la Ligue des nations en octobre 2021. Cela profitait à un nouveau venu, Théo Hernandez. Révélation des Bleus lors de ce succès en Ligue des nations – remplaçant mardi soir mais excellent contre la Côte d’Ivoire – le cadet de la fratrie Hernandez en symbolise les atouts.            Un mois plus tard, contre le Kazakhstan (8-0), Didier Deschamps avait innové en lui ajoutant son pendant à droite, le Munichois Kingsley Coman, habitué à jouer au poste d’ailier. Cette reconversion a fonctionné à merveille face aux faibles Kazakhs et aussi face à de meilleurs Ivoiriens.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En 2021, l’équipe de France de football se sera perdue, puis retrouvée »                   Les pistons en évidence            « Pourquoi rester derrière si on a le ballon ?, expliquait Deschamps à propos de ces deux pistons. Ils sont là pour utiliser la largeur. Si l’un est haut, on peut avoir un peu plus de sécurité de l’autre côté, et c’est ce que Kingsley a fait vendredi [contre la Côte d’Ivoire]. Mais sinon, on sort à trois [défenseurs centraux] et c’est à eux [les pistons] d’occuper la largeur. »              Contre les Ivoiriens et les Sud-Africains, c’est ce que les deux paires différentes de pistons ont réalisé, contribuant à la myriade d’occasions de l’équipe de France en deuxième période. De moins en moins timide, de moins en moins sifflé et même ovationné à sa sortie en fin de match, Jonathan Clauss frappait de peu à côté du but (50e), puis centrait pour Giroud, qui échouait sur le gardien adverse (54e). A la 64e minute, à gauche de l’attaque des Bleus, le tir de Lucas Digne atterrissait sur le poteau du but de Ronwen Williams.                          Sifflé avant le match et en première période, le Lensois Jonathan Clauss est finalement sorti sous l’ovation du public lillois.  DENIS CHARLET / AFP                 Ultradominateurs, les Tricolores complétaient leur promenade de santé grâce à trois nouveaux buts. D’abord par un nouveau numéro de Kylian Mbappé, qui obtenait et transformait un penalty (3-0, 76e). Puis par le remplaçant Wissam Ben Yedder, à l’affût au deuxième poteau d’une remise de la tête d’un autre entrant, Paul Pogba (81e, 4-0). Le Marseillais Mattéo Guendouzi clôturait le score d’un tir judicieusement placé dans les arrêts de jeu (92e, 5-0).            Dans un peu plus de deux mois, l’équipe de France disputera quatre matchs de la Ligue des nations, dont le premier, le 3 juin, contre le Danemark. D’ici à la prochaine Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre), les Bleus n’ont plus que des matchs officiels de compétition. De quoi espérer encore plus de spectacle. Et que, surtout, l’enjeu ne prime pas sur le jeu.                           Dans la zone Europe, le Portugal et la Pologne qualifiés       Le Portugal s’est qualifié pour le Mondial 2022 en battant la Macédoine du Nord (2-0), mardi soir, en finale de barrages à Porto. Cristiano Ronaldo, 37 ans, aura donc l’occasion de disputer la cinquième Coupe du monde de sa carrière. Les Portugais ont obtenu leur billet pour le Qatar grâce à Bruno Fernandes, auteur d’un doublé face aux Macédoniens, lesquels avaient créé la surprise en éliminant l’Italie.         La Pologne de Robert Lewandowski s’est aussi qualifiée dans la soirée, en battant la Suède de Zlatan Ibrahimovic (2-0) dans l’autre finale de barrages, à Chorzow. Le buteur du Bayern Munich a marqué le premier but sur penalty, et Piotr Zielinski a doublé la mise.         Il reste un billet à attribuer dans la zone Europe : l’Ukraine, dont le match a été repoussé, affrontera l’Ecosse, et le vainqueur de cette confrontation défiera le Pays de Galles de Gareth Bale pour valider sa participation au Mondial qatari.                              Anthony Hernandez(envoyé spécial à Villeneuve-d'Ascq (59))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/29/football-face-a-l-afrique-du-sud-les-bleus-de-didier-deschamps-poursuivent-leur-mue-vers-plus-de-spectacle_6119716_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: face \u00e0 l\u2019Afrique du Sud, les Bleus de\u00a0Didier Deschamps poursuivent leur mue vers plus de\u00a0spectacle","dateCreated":"2022-03-29T23:55:06+02:00","datePublished":"2022-03-29T23:55:06+02:00","dateModified":"2022-03-30T07:55:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Depuis quelques mois, le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais, moins prudent, assume une nouvelle philosophie tactique. Les Bleus ont domin\u00e9 les Sud-Africains (5-0), mardi, au stade Pierre-Mauroy de Villeneuve-d\u2019Ascq.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Villeneuve-d'Ascq (59)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/21/0/1544/772/1342/671/60/0/bd44a03_5868599-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-16">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Les Sénégalais ont décroché leur qualification pour le Mondial 2022 disputé au Qatar en remportant la séance de tirs au but face à l’Egypte. Les Camerounais ont attendu les derniers instants de la prolongation pour éliminer l’Algérie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Coupe du monde 2022             Football : le Sénégal et le Cameroun se qualifient pour la Coupe du monde au bout du suspense      Les Sénégalais ont décroché leur qualification pour le Mondial 2022 disputé au Qatar en remportant la séance de tirs au but face à l’Egypte. Les Camerounais ont attendu les derniers instants de la prolongation pour éliminer l’Algérie.          Par Florian Lefèvre et Walid Kachour         Publié le 29 mars 2022 à 22h41 - Mis à jour le 30 mars 2022 à 09h17    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Sénégalais Sadio Mané inscrit le tir au but de la qualification pour la Coupe du monde, face au gardien égyptien, Mohamed El Shenawy, le 29 mars, à Dakar.  STEFAN KLEINOWITZ / AP                 Le Sénégal, tombeur de l’Egypte comme lors de la récente finale de la Coupe d’Afrique des nations, le Cameroun, renversant contre l’Algérie, le Maroc, la Tunisie et le Ghana, ont décroché, mardi 29 mars, leur qualification pour le Mondial 2022 au Qatar à l’issue des barrages retour de la zone Afrique.            L’histoire s’est donc répétée pour le Sénégal. Le 6 février, Sadio Mané permettait à son pays de soulever la première Coupe d’Afrique des nations de son histoire en marquant le dernier tir au but de la finale face à l’Egypte. Près de deux mois plus tard, le même Sadio Mané a guidé la meute des Lions de la Téranga vers le Qatar, en convertissant un nouveau tir au but décisif, toujours contre les Egyptiens, cette fois lors du match retour des barrages qualificatifs pour la Coupe du monde 2022.              Et cette fois, à 30 kilomètres de Dakar, il a d’abord fallu baptiser le stade Abdoulaye-Wade de Diamniadio (inauguré le 22 février 2022 lors d’un match de gala). Les 50 000 tickets avaient – évidemment – trouvé preneurs. Le coup d’envoi était prévu à 17 heures (heure locale), mais à midi ils étaient déjà des milliers à se faire entendre dans les gradins.                             Lire aussi :  Sénégal-Egypte : revivez la qualification des Sénégalais au bout de la séance de tirs au but                   Soirée électrique            Quand vient l’heure de l’hymne égyptien, le chant des coéquipiers de Mohamed Salah est inaudible, recouvert par le vacarme des tribunes. Des points verts apparaissent alors sur les visages des joueurs visiteurs : ce sont des lasers pointés depuis les gradins. Le match n’a pas encore commencé, mais le ton est déjà donné. Cette soirée s’annonce électrique.            Elle le devient davantage quand le Sénégal ouvre la marque dès la 3e minute. Après un coup franc frappé par Idrissa Gueye vers le second poteau, le ballon, mal dégagé de la tête par un défenseur, atterrit dans les pieds de Boulaye Dia, qui ne se prive pas pour froisser les ficelles à bout portant. Les Lions de la Téranga rattrapent ainsi leur retard concédé lors de la première manche. 1-0, c’était déjà le score au match aller en faveur de l’Egypte vendredi 25 mars au Caire.              Aliou Cissé, côté sénégalais, et Carlos Queiroz, côté égyptien, s’invectivent : très vite, l’arbitre doit venir calmer les deux sélectionneurs. A mesure que le match avance, les joueurs réclament des fautes et apparaissent de plus en plus nerveux. La tension des tribunes infuse le terrain.            Essaim de lasers            Dominateurs en première période, les Lions de la Téranga raréfient leurs occasions après la pause. Aucune des deux équipes ne parvient à inquiéter le gardien adverse. Conséquence : la prolongation devient inéluctable, comme lors de la finale de la CAN. A la 95e minute, le stade Abdoulaye-Wade de Diamniadio est déjà prêt à exulter quand Sadio Mané délivre un centre idéal au second poteau vers Ismaïla Sarr. L’attaquant sénégalais a le but grand ouvert devant lui, mais il frappe du talon et le ballon revient miraculeusement sur le gardien égyptien, Mohamed El Shenawy.            Le match se prolonge donc aux tirs au but. Une séance déroutante qui va débuter par quatre tentatives ratées (deux de chaque côté), dont celle de Mohamed Salah. Comme tous ses coéquipiers, la star égyptienne devait faire face à un essaim de lasers pointés sur ses yeux depuis les tribunes. Il a envoyé le ballon très largement au-dessus de la transversale.              Son ami et coéquipier en club à Liverpool, Sadio Mané, lui, a la vision claire pour frapper plein centre la cinquième tentative sénégalaise et délivrer ses supporteurs. Comme en 2002 et en 2018, les Lions de la Téranga vont participer à la Coupe du monde.                              Lire aussi   Mondial 2022 : les Fennecs d’Algérie au Maroc sur fond de tensions diplomatiques                   Scénario dantesque pour le Cameroun                          Le désespoir du sélectionneur algérien Djamel Belmadi, après l’élimination des Fennecs contre le Cameroun, le 29 mars 2022, à Blida (Algérie)  RYAD KRAMDI / AFP                 Un peu plus tard, dans la soirée, au terme d’un scénario dantesque, Djamel Belmadi, à genoux, inconsolable, n’arrive pas à se relever sur le gazon de Blida après le coup de sifflet final. Karl Toko-Ekambi vient d’inscrire le but du 1-2 qui envoie le Cameroun au mondial, aux dépens de l’Algérie, à la 124e minute de la partie.            Le joueur de l’Olympique lyonnais a endossé vingt-neuf ans plus tard les habits d’Emil Kostadinov, bourreau bulgare des Bleus dans leur quête de Mondial 1994, et permet aux Lions indomptables de retrouver les joutes mondiales pour la première fois depuis 2014.                             Lire aussi :  Algérie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation grâce à Karl Toko-Ekambi                   C’était pourtant un conte de fées qui semblait s’écrire quelques instants plus tôt, avec le but du jeune Ahmed Touba, à peine entré et qui pensait envoyer les Fennecs et le stade Mustapha-Tchaker au Qatar (1-1, 118e). Au final, le sélectionneur algérien pleure bel et bien l’élimination des champions d’Afrique 2019, pourtant en ballottage favorable après leur succès à l’aller en terre camerounaise (0-1).              Mais le but inscrit par Eric Chupo-Moting, dès la 18e minute sur un corner, a permis aux troupes de Rigobert Song d’espérer, après une première manche indigente. Ce scénario dessinait les contours d’une soirée galère pour une Algérie qui, depuis ses deux revers lors de la dernière coupe d’Afrique en janvier, semble avoir perdu le feu sacré, après 35 matchs sans défaite.            « Le ciel nous est tombé sur la tête »            Parfois stériles balle au pied, les Algériens ont globalement dominé les débats, face à un bloc camerounais venu jouer le contre. Dans cette rencontre aux allures de France-Bulgarie 1993, l’Algérie aura le regret d’avoir déjoué jusqu’à la fin.            Invaincus en 43 sorties (36 victoires, 7 nuls) depuis 2002 dans l’écrin de Blida, les Fennecs auront attendu leur 44e réception pour y connaître le goût de la défaite. Un revers aux conséquences cruelles pour une nation invaincue dans le parcours du combattant que sont les qualifications de la zone Afrique pour le Mondial.              « On est effondré », a avoué Djamel Belmadi à l’issue du match. « Le ciel nous est tombé sur la tête. C’est du football, c’est du sport. Mais c’est toute notre vie, en même temps », a-t-il ajouté.            « La Verte » manquera un second Mondial de suite, et regardera ses voisins marocains et tunisiens représenter les couleurs du Maghreb au Qatar.            Maroc, Tunisie et Ghana ont leur billet en poche            Le Maroc s’est largement imposé à Casablanca face à la République démocratique du Congo (1-1 à l’aller). Azzedine Ounahi, auteur d’un doublé, Tarik Tissoudali et le Parisien Achraf Hakimi ont offert à leur pays une sixième participation à un Mondial. Les Congolais ont sauvé l’honneur avec un très joli enchaînement de Ben Malango en fin de rencontre.              La Tunisie verra donc aussi le Qatar, à la faveur de son succès 1-0 à l’aller au Mali, grâce à Moussa Sissako. Au retour à Radès, les deux équipes se sont neutralisées 0-0.            Après un match aller sans vainqueur (0-0), le Ghana a également obtenu son billet en allant faire match nul 1-1 au Nigeria. Le capitaine, Thomas Partey, a ouvert le score sur une frappe lointaine, avant que William Troost-Ekong ne remette les deux équipes à égalité sur penalty (22e).            Mais grâce au but marqué à l’extérieur (la règle est toujours en vigueur en zone Afrique, à la différence des coupes européennes), les Black Stars participeront à leur première Coupe du monde depuis huit ans.                           Dans la zone Europe, le Portugal et la Pologne qualifiés       Le Portugal s’est qualifié pour le Mondial 2022 en battant la Macédoine du Nord (2-0), mardi soir, en finale de barrages à Porto. Cristiano Ronaldo, 37 ans, aura donc l’occasion de disputer la cinquième Coupe du monde de sa carrière. Les Portugais ont obtenu leur billet pour le Qatar grâce à Bruno Fernandes, auteur d’un doublé face aux Macédoniens, lesquels avaient créé la surprise en éliminant l’Italie.         La Pologne de Robert Lewandowski s’est aussi qualifiée dans la soirée, en battant la Suède de Zlatan Ibrahimovic (2-0) dans l’autre finale de barrages, à Chorzow. Le buteur du Bayern Munich a marqué le premier but sur penalty, et Piotr Zielinski a doublé la mise.         Il reste un billet à attribuer dans la zone Europe : l’Ukraine, dont le match a été repoussé, affrontera l’Ecosse, et le vainqueur de cette confrontation défiera le Pays de Galles de Gareth Bale pour valider sa participation au Mondial qatari.                              Florian Lefèvre et  Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/29/le-senegal-de-sadio-mane-se-qualifie-pour-la-coupe-du-monde-en-venant-a-bout-de-l-egypte_6119714_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le S\u00e9n\u00e9gal et le Cameroun se\u00a0qualifient pour la\u00a0Coupe du\u00a0monde au\u00a0bout du\u00a0suspense","dateCreated":"2022-03-29T22:41:29+02:00","datePublished":"2022-03-29T22:41:29+02:00","dateModified":"2022-03-30T09:17:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Sport","Football"],"description":"Les S\u00e9n\u00e9galais ont d\u00e9croch\u00e9 leur qualification pour le Mondial 2022 disput\u00e9 au Qatar en remportant la s\u00e9ance de tirs au but face \u00e0 l\u2019Egypte. Les Camerounais ont attendu les derniers instants de la prolongation pour \u00e9liminer l\u2019Alg\u00e9rie.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/436/0/3671/1835/1342/671/60/0/7606538_bc13acf4ad834714b1c09235743eb68b-bc13acf4ad834714b1c09235743eb68b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-17">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Au bout de la prolongation, le Lyonnais Karl Toko-Ekambi a marqué le but permettant au Cameroun de se qualifier pour la Coupe du Monde 2022, face à l’Algérie. Les Camerounais profitent de la règle du but à l’extérieur comptant double pour l’emporter (2-2 sur l’ensemble des deux matches).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Algérie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation grâce à Karl Toko-Ekambi Au bout de la prolongation, le Lyonnais Karl Toko-Ekambi a marqué le but permettant au Cameroun de se qualifier pour la Coupe du Monde 2022, face à l’Algérie. Les Camerounais profitent de la règle du but à l’extérieur comptant double pour l’emporter (2-2 sur l’ensemble des deux matches).           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 30/03 à 00:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Eh ben avec le monde la fête est plus folle 😁 encore merci de votre humour, votre précision et votre bonne humeur. Vous nous régalez ! A bientôt pour le prochain match !! Le mondial ?     Julie         Merci à vous pour vos nombreux messages ce soir ! On en reste là pour aujourd’hui après une fin de match complètement folle dans ce Algérie-Cameroun. A bientôt pour un nouveau live !                    Le 30/03 à 00:32   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Cameroun se qualifie pour la Coupe du Monde au bout d’un match fou fou fou !        On pensait avoir vu le dénouement le plus dingue de la journée après la victoire du Sénégal sur l’Egypte aux tirs aux buts. Mais c’était sans compter sur la rencontre entre le Cameroun et l’Algérie, en barrage de la Coupe du Monde ! Les deux équipes se sont livrées un énorme duel ce mardi soir, conclu dans les dernières minutes de la prolongation. Alors qu’Ahmed Touba pensait être le héros de la soirée lorsqu’il a trouvé la faille de la tête à la 118e minute de jeu, Karl Toko-Ekambi a surgi dans la surface à la dernière seconde (120e+4) pour offrir une qualification inespérée à son pays (2-2 sur les deux rencontres, mais qualification du Cameroun grâce à la règle du but à l’extérieur comptant double).          Avant cette fin de match folle, l’Algérie semblait pourtant bien lancée pour s’offrir une soirée bien plus tranquille. Partis avec un but d’avance après leur succès à l’aller (1 à 0), et jouant devant leur public, les Fennecs ont dominé les premières minutes de jeu. C’était pourtant Eric Choupo-Moting qui trouvait le premier le chemin des filets ce soir en marquant du droit suite à un gros cafouillage dans la surface de réparation (22e).          La suite ? Deux équipes voulant faire la différence, mais ne voulant pas non plus trop se découvrir de peur de se faire punir par un but en contre. Les Algériens étaient tout de même les plus entreprenants et il a fallu un grand André Onana dans les cages du Cameroun pour défendre les chances des Lions indomptables, notamment grâce à une double parade incroyable (68e).          Incapables de se départager, les deux équipes ont donc poussé le plaisir jusqu’aux prolongations, où l’Algérie a accentué encore sa domination. A l’agonie ou presque, le Cameroun a donc attendu d’être contraint de marquer pour jeter ses dernières forces dans la bataille et obtenir sa qualification grâce à Toko Ekambi et à la règle du but à l’extérieur comptant double.          Le Cameroun est donc le 7e pays à se qualifier pour le Mondial ce soir, après le Maroc, le Sénégal, la Tunisie, le Ghana, la Pologne et le Porutgal.                    Le 30/03 à 00:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Tirs au but ou pas ? Je comprends plus rien     Le Nord de Paris sous tension         Même si nous sommes dans les prolongations, la règle du but à l’étranger qui compte double reste appliquée. C’est donc le Cameroun qui se qualifie malgré l’égalité (2-2) sur l’ensemble des deux rencontres.                    Le 30/03 à 00:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé ! Le Cameroun se qualifie pour le Mondial au terme d’une fin de match folle !                                 Le 30/03 à 00:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              BUUUUUT DU CAMEROOOOOOUUUUUUNNNN             QUEL RETOURNEMENT DE SITUATION ! Alors que l’Algérie pensait avoir fait le plus dur, Toko Ekambi surgit dans la surface pour marquer du droit et offrir cette fois sans doute la qualification au Cameroun. Scénario incroyable !                    Le 30/03 à 00:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La tension est palpable dans ces dernières secondes et l’arbitre distribue des cartons à la volée. C’est honnêtement difficile de vous dire qui a écopé d’un avertissement dans l’affaire.                    Le 30/03 à 00:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  4 minutes de temps additionnel. Les Camerounais vont tout donner pour tenter d’aller égaliser.                    Le 30/03 à 00:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Quel destin pour Touba, rentré en jeu dans cette rencontre et qui va sans doute être le héros de la soirée.                    Le 30/03 à 00:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Beaucoup de personnes ont dû perdre des années de vie dans ces dix dernières minutes.    Brisingr         En tout cas nous oui. Quel match !                    Le 30/03 à 00:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Slimani a des crampes après ce but. Les Camerounais lui reprochent de gagner du temps...                    Le 30/03 à 00:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              BUUUUUUUT POUR L’ALGERIEEEE             Sur un corner tiré par Ghezzal, Touba jaillit pour placer sa tête et libérer tout un peuple ! L’Algérie va tout droit au Mondial ! !                    Le 30/03 à 00:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous avez un favori, Le Monde?    Zaza          Après avoir vécu une soirée comme celle-ci, on ne jure plus de rien !                    Le 30/03 à 00:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Plus que trois minutes dans cette prolongation !                    Le 30/03 à 00:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Onana est il le meilleur joueur sur le terrain?    Bens         Depuis quelques minutes oui indéniablement. Le portier prend de la place dans la cage des Lions indomptables.                    Le 30/03 à 00:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On réclame une faute dans la surface côté Algerie après que Ghezzal reste au sol. Il n’y a rien signale l’arbitre.                    Le 30/03 à 00:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ONANA ! !        Quel arrête encore du portier du Cameroun sur une tête de Bedrane ! Le défenseur était finalement hors-jeu, mais le gardien est en train de marquer les esprits avant une potentielle séance de tirs aux buts.                    Le 30/03 à 00:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 vous pensez que l’algérie a des chances de gagner ??    mlynaa          Mahrez fait en tout cas tout pour. L’attaquant de Manchester City obtient une nouvelle faute après une course à toute allure.                    Le 30/03 à 00:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il reste combien de minute à jouer?    Mbappette         10 minutes, et l’Algérie continue à faire le siège du but d’Onana.                    Le 30/03 à 00:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour pas dormir, je mange du pain de mie.    Jean         On le cherchait depuis longtemps : voilà le secret de Jean !                    Le 30/03 à 00:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si il y a toujours 0-1 en fin de prolongation quel est le scénario pour que l'Algérie soit qualifié ?    Mehdi          Marquer plus de buts que le Cameroun lors des tirs aux buts.                           Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Valentin Moinard         Bienvenue dans ce direct consacré au match entre l’Algérie et le Cameroun, dont le vainqueur décrochera son ticket pour les phases finales de la prochaine Coupe du Monde.         Quoi ? Le match retour entre l’Algérie et le Cameroun, deux équipes qui n’ont pas réussi à se qualifier pour les phases finales du dernier Mondial, en 2018.         Et nous aurons aussi un oeil sur le match amical entre la France et l’Afrique du Sud (à 21 h 15)         Quand ? Mardi 29 mars, à 21 h 30.         Où ? Au stade Mustapha-Tchaker de Blida (Algérie).         Sur quelle chaîne ? Sur le site internet de l’Equipe.         Qui anime ce live ? Walid Kachour et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         Qui arbitre ? Le Gambien Bakary Gassama.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Des excuses de Will Smith après sa gifle aux Oscars         A lire en attendant :         Football : quatre équipes d’Afrique du Nord sur le seuil de la Coupe du monde au Qatar         Football : avantage Afrique du Nord pour les barrages de la Coupe du monde 2022         CAN 2022 : le Sénégal remporte la première Coupe d’Afrique des nations de son histoire         Coupe du monde 2022 : pour le football italien, la reconstruction ou le déclassement         Sadio Mané, le guide du Sénégal                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","coverageStartTime":"2022-03-29T22:54:14+00:00","coverageEndTime":"2022-03-29T22:55:23+00:00","headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","description":"Au bout de la prolongation, le Lyonnais Karl Toko-Ekambi a marqu\u00e9 le but permettant au Cameroun de se qualifier pour la Coupe du Monde 2022, face \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie. Les Camerounais profitent de la r\u00e8gle du but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comptant double pour l\u2019emporter (2-2 sur l\u2019ensemble des deux matches).","articleSection":["Sport","Le Monde Afrique"],"keywords":["Le Monde Afrique","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Algérie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation grâce à Karl Toko-Ekambi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au bout de la prolongation, le Lyonnais Karl Toko-Ekambi a marqu\u00e9 le but permettant au Cameroun de se qualifier pour la Coupe du Monde 2022, face \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie. Les Camerounais profitent de la r\u00e8gle du but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comptant double pour l\u2019emporter (2-2 sur l\u2019ensemble des deux matches).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/1703/1141/1342/899/3/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-03-29T22:54:14+00:00"
,"endDate":"2022-03-29T22:55:23+00:00"
  Eh ben avec le monde la f\u00eate est plus folle \ud83d\ude01 encore merci de votre humour, votre pr\u00e9cision et votre bonne humeur. Vous nous r\u00e9galez ! A bient\u00f4t pour le prochain match !! Le mondial ?     Julie         Merci \u00e0 vous pour vos nombreux messages ce soir\u00a0! On en reste l\u00e0 pour aujourd\u2019hui apr\u00e8s une fin de match compl\u00e8tement folle dans ce Alg\u00e9rie-Cameroun. A bient\u00f4t pour un nouveau live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:32:17+00:00","articleBody":"     On pensait avoir vu le d\u00e9nouement le plus dingue de la journ\u00e9e apr\u00e8s la victoire du S\u00e9n\u00e9gal sur l\u2019Egypte aux tirs aux buts. Mais c\u2019\u00e9tait sans compter sur la rencontre entre le Cameroun et l\u2019Alg\u00e9rie, en barrage de la Coupe du Monde\u00a0! Les deux \u00e9quipes se sont livr\u00e9es un \u00e9norme duel ce mardi soir, conclu dans les derni\u00e8res minutes de la prolongation. Alors qu\u2019Ahmed Touba pensait \u00eatre le h\u00e9ros de la soir\u00e9e lorsqu\u2019il a trouv\u00e9 la faille de la t\u00eate \u00e0 la 118e minute de jeu, Karl Toko-Ekambi a surgi dans la surface \u00e0 la derni\u00e8re seconde (120e+4) pour offrir une qualification inesp\u00e9r\u00e9e \u00e0 son pays (2-2 sur les deux rencontres, mais qualification du Cameroun gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e8gle du but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comptant double).          Avant cette fin de match folle, l\u2019Alg\u00e9rie semblait pourtant bien lanc\u00e9e pour s\u2019offrir une soir\u00e9e bien plus tranquille. Partis avec un but d\u2019avance apr\u00e8s leur succ\u00e8s \u00e0 l\u2019aller (1 \u00e0 0), et jouant devant leur public, les Fennecs ont domin\u00e9 les premi\u00e8res minutes de jeu. C\u2019\u00e9tait pourtant Eric Choupo-Moting qui trouvait le premier le chemin des filets ce soir en marquant du droit suite \u00e0 un gros cafouillage dans la surface de r\u00e9paration (22e).          La suite\u00a0? Deux \u00e9quipes voulant faire la diff\u00e9rence, mais ne voulant pas non plus trop se d\u00e9couvrir de peur de se faire punir par un but en contre. Les Alg\u00e9riens \u00e9taient tout de m\u00eame les plus entreprenants et il a fallu un grand Andr\u00e9 Onana dans les cages du Cameroun pour d\u00e9fendre les chances des Lions indomptables, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une double parade incroyable (68e).          Incapables de se d\u00e9partager, les deux \u00e9quipes ont donc pouss\u00e9 le plaisir jusqu\u2019aux prolongations, o\u00f9 l\u2019Alg\u00e9rie a accentu\u00e9 encore sa domination. A l\u2019agonie ou presque, le Cameroun a donc attendu d\u2019\u00eatre contraint de marquer pour jeter ses derni\u00e8res forces dans la bataille et obtenir sa qualification gr\u00e2ce \u00e0 Toko Ekambi et \u00e0 la r\u00e8gle du but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comptant double.          Le Cameroun est donc le 7e pays \u00e0 se qualifier pour le Mondial ce soir, apr\u00e8s le Maroc, le S\u00e9n\u00e9gal, la Tunisie, le Ghana, la Pologne et le Porutgal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Cameroun se qualifie pour la Coupe du Monde au bout d\u2019un match fou fou fou\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T22:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:17:53+00:00","articleBody":"    Tirs au but ou pas ? Je comprends plus rien     Le Nord de Paris sous tension         M\u00eame si nous sommes dans les prolongations, la r\u00e8gle du but \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qui compte double reste appliqu\u00e9e. C\u2019est donc le Cameroun qui se qualifie malgr\u00e9 l\u2019\u00e9galit\u00e9 (2-2) sur l\u2019ensemble des deux rencontres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:16:06+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! Le Cameroun se qualifie pour le Mondial au terme d\u2019une fin de match folle\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T22:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:13:20+00:00","articleBody":"          QUEL RETOURNEMENT DE SITUATION\u00a0! Alors que l\u2019Alg\u00e9rie pensait avoir fait le plus dur, Toko Ekambi surgit dans la surface pour marquer du droit et offrir cette fois sans doute la qualification au Cameroun. Sc\u00e9nario incroyable\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUUUUUT DU CAMEROOOOOOUUUUUUNNNN","dateModified":"2022-03-29T22:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:12:45+00:00","articleBody":"     La tension est palpable dans ces derni\u00e8res secondes et l\u2019arbitre distribue des cartons \u00e0 la vol\u00e9e. C\u2019est honn\u00eatement difficile de vous dire qui a \u00e9cop\u00e9 d\u2019un avertissement dans l\u2019affaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:12:00+00:00","articleBody":"     4 minutes de temps additionnel. Les Camerounais vont tout donner pour tenter d\u2019aller \u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:11:27+00:00","articleBody":"     Quel destin pour Touba, rentr\u00e9 en jeu dans cette rencontre et qui va sans doute \u00eatre le h\u00e9ros de la soir\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:11:00+00:00","articleBody":"    Beaucoup de personnes ont d\u00fb perdre des ann\u00e9es de vie dans ces dix derni\u00e8res minutes.    Brisingr         En tout cas nous oui. Quel match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:10:25+00:00","articleBody":"     Slimani a des crampes apr\u00e8s ce but. Les Camerounais lui reprochent de gagner du temps...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:08:13+00:00","articleBody":"          Sur un corner tir\u00e9 par Ghezzal, Touba jaillit pour placer sa t\u00eate et lib\u00e9rer tout un peuple\u00a0! L\u2019Alg\u00e9rie va tout droit au Mondial\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUUUUUUUT POUR L\u2019ALGERIEEEE","dateModified":"2022-03-29T22:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:07:55+00:00","articleBody":"    Vous avez un favori, Le Monde?    Zaza          Apr\u00e8s avoir v\u00e9cu une soir\u00e9e comme celle-ci, on ne jure plus de rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:07:25+00:00","articleBody":"     Plus que trois minutes dans cette prolongation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:06:53+00:00","articleBody":"    Onana est il le meilleur joueur sur le terrain?    Bens         Depuis quelques minutes oui ind\u00e9niablement. Le portier prend de la place dans la cage des Lions indomptables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:06:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:06:10+00:00","articleBody":"     On r\u00e9clame une faute dans la surface c\u00f4t\u00e9 Algerie apr\u00e8s que Ghezzal reste au sol. Il n\u2019y a rien signale l\u2019arbitre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:05:00+00:00","articleBody":"     Quel arr\u00eate encore du portier du Cameroun sur une t\u00eate de Bedrane\u00a0! Le d\u00e9fenseur \u00e9tait finalement hors-jeu, mais le gardien est en train de marquer les esprits avant une potentielle s\u00e9ance de tirs aux buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ONANA\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T22:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:04:02+00:00","articleBody":"    vous pensez que l\u2019alg\u00e9rie a des chances de gagner ??    mlynaa          Mahrez fait en tout cas tout pour. L\u2019attaquant de Manchester City obtient une nouvelle faute apr\u00e8s une course \u00e0 toute allure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:02:12+00:00","articleBody":"    Il reste combien de minute \u00e0 jouer?    Mbappette         10 minutes, et l\u2019Alg\u00e9rie continue \u00e0 faire le si\u00e8ge du but d\u2019Onana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:01:34+00:00","articleBody":"    Pour pas dormir, je mange du pain de mie.    Jean         On le cherchait depuis longtemps\u00a0: voil\u00e0 le secret de Jean\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:01:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:01:05+00:00","articleBody":"    Si il y a toujours 0-1 en fin de prolongation quel est le sc\u00e9nario pour que l'Alg\u00e9rie soit qualifi\u00e9 ?    Mehdi          Marquer plus de buts que le Cameroun lors des tirs aux buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T22:00:34+00:00","articleBody":"          C\u00f4t\u00e9 Cameroun, le Lensois Ganago rentre \u00e0 la place de Tawamba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T22:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:59:14+00:00","articleBody":"          Pour l\u2019Alg\u00e9rie, Ghezzal remplace Bela\u00efli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:58:33+00:00","articleBody":"    Qui domine ?    Fat         L\u2019Alg\u00e9ire a pris l\u2019ascendant depuis le d\u00e9but des prolongations et semble l\u2019\u00e9quipe la plus proche de marquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:57:38+00:00","articleBody":"    Vous pensez que le refus du but est justifi\u00e9?    Hakim         Il semblerait qu\u2019il y ait bien bras sur un des plans montr\u00e9s au ralenti, difficile de contester la d\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:56:50+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup le Monde pour votre \u00e9nergie !!!!!!    Khamis         Merci \u00e0 vous\u00a0! On s\u2019ennuierait sans personne pour r\u00e9agir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:55:21+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:55:11+00:00","articleBody":"    Entre crampes et crispations, la deuxi\u00e8me prolongation promet ! \u00c7a vaut le coup de rester avec vous !    Julie         Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 Julie, promis nous aussi on reste jusqu\u2019au bout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:54:28+00:00","articleBody":"    Score svp    Faveur Divine         Toujours 1 partout sur l\u2019ensemble des deux matches. C\u2019est presque \u00e9crit que nous irons aux tirs au but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:53:28+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de cette premi\u00e8re p\u00e9riode de la prolongation","dateModified":"2022-03-29T21:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:53:03+00:00","articleBody":"     Aboubakar cherche une position de tir mais perd le ballon. La d\u00e9fense des Fennecs est tr\u00e8s aggressive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:51:06+00:00","articleBody":"     2 minutes de temps additionnel dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode de prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:49:44+00:00","articleBody":"     La gardien s\u2019interpose magnifiquement sur une t\u00eate de Slimani\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La parade d\u2019Onana\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T21:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:49:08+00:00","articleBody":"    C'te folie !! \u00c9pique ! Vous nous r\u00e9galez le monde !! C'est vous qui avez command\u00e9 le match \u00e0 suspens, j'suis s\u00fbre !    Julie         On en a eu deux pour le prix d\u2019un ce soir\u00a0! On a sur saisir la promotion\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:48:25+00:00","articleBody":"    Pourquoi le match a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 ?    Nini          L\u2019Alg\u00e9rie l\u2019avait emport\u00e9 1 \u00e0 0 \u00e0 l\u2019aller\u00a0: il y avait donc \u00e9galit\u00e9 sur les deux rencontres\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:47:26+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e d\u2019Aboubakar \u00e0 la place d\u2019Oum Gouet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:47:03+00:00","articleBody":"     Que c\u2019est cruel pour l\u2019Alg\u00e9rie qui pensait avoir enfin avoir fait le plus dur...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:45:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but est refus\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T21:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:44:26+00:00","articleBody":"          Le but va \u00eatre regard\u00e9 \u00e0 la vid\u00e9o... Un potentiel bras de Slimani est v\u00e9rifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:42:43+00:00","articleBody":"          Le buteur de l\u2019aller remet \u00e7a et envoie l\u2019Alg\u00e9rie au Qatar. Superbe centre du nouvel entrant Ahmed Touba c\u00f4t\u00e9 gauche.  Slimani se jette entre Ngadeu et Tolo et parvient quasiment \u00e0 l\u2019aveugle, \u00e0 d\u00e9vier le ballon au second poteau. Blida exulte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BUUUTTTTT DE SLIMANI\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T21:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:42:08+00:00","articleBody":"    Qui a marqu\u00e9 pour le moment\r\n\r\n    Estelle          L\u2019ancien parisien Choupo-Moting est le seul buteur de la soir\u00e9e. Il a r\u00e9pondu \u00e0 un autre ancien de la L1, Islam Slimani, buteur \u00e0 l\u2019aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:41:13+00:00","articleBody":"    Si l'Alg\u00e9rie se qualifie, j'offre \u00e0 toute la r\u00e9daction un couscous merguez.    Mysan88         C\u2019est bien not\u00e9, et sachez que c\u2019est le genre de choses que l\u2019on n\u2019oublie pas au Kop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:38:09+00:00","articleBody":"    \u00c7a se termine \u00e0 quelle heure \u00e0 peu press ?     Nadyaaa         D\u2019ici 30 minutes si une \u00e9quipe arrive \u00e0 faire la diff\u00e9rence en prolongation. Sinon, cela pourrait encore durer...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:37:51+00:00","articleBody":"     Superbe centre de Belaili qui trouve Slimani au point de penalty. Sa t\u00eate passe au-dessus de la barre et trouve le filet arri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate de Slimani\u00a0! ","dateModified":"2022-03-29T21:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:36:01+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la premi\u00e8re prolongation de 15 minutes","dateModified":"2022-03-29T21:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:33:36+00:00","articleBody":"     En cas de qualification alg\u00e9rienne, les trois nations du Maghreb (Alg\u00e9rie, Maroc, Tunisie) seraient pr\u00e9sentes au Mondial. Ce serait une premi\u00e8re dans l\u2019histoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour une premi\u00e8re 100% Maghreb\u00a0? ","dateModified":"2022-03-29T21:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:33:28+00:00","articleBody":"    Y'a tirs aux buts ?    unefille         Prolongations pour l\u2019instant\u00a0! N\u2019allons pas trop vite en besogne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:33:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:32:23+00:00","articleBody":"     Le Maroc, la Tunisie, le S\u00e9n\u00e9gal et le Ghana sont les quatre premi\u00e8res nations officiellement qualifi\u00e9es pour le Mondial 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui d\u00e9crochera le 5e et dernier billet pour le Qatar\u00a0? ","dateModified":"2022-03-29T21:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:30:25+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du temps r\u00e9glementaire, place aux prolongations.","dateModified":"2022-03-29T21:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:29:28+00:00","articleBody":"     Dernier corner pour les Fennecs, sur une ouverture de Belaili d\u00e9vi\u00e9e par une t\u00eate camerounaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:29:03+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un 0 \u00e0 0 ce soir face au Mali, les Tunisiens se qualifient gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire 1 \u00e0 0 \u00e0 l\u2019aller. A noter que la fin de match a \u00e9t\u00e9 un peu tendue et s\u2019est termin\u00e9e par la           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Tunisie valide son ticket pour le Mondial","dateModified":"2022-03-29T21:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:28:36+00:00","articleBody":"     Belaili surprend tout le monde et \u00e9carte sur Mahrez qui prend son temps pour centrer, mais c\u2019est d\u00e9vi\u00e9 par un camerounais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:27:41+00:00","articleBody":"     Bon coup franc pour l\u2019Alg\u00e9rie, \u00e0 quelques instants du terme de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:26:53+00:00","articleBody":"     Kunde le botte bien mais faute offensive sur Bedrane qui prend un coup sur la t\u00eate. L\u2019Alg\u00e9rie peut souffler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:25:51+00:00","articleBody":"     Tawamba est trouv\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche de la surface et joue de son corps pour gratter un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:25:15+00:00","articleBody":"    Et pourquoi on dit \" tirs aux buts \" et non pas \" tirs aux cages \" ?    Rostov         Vous avez quatre heures. On ramasse les copies au prochain but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:24:12+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:23:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi y\u2019aurait il une prolongation alors qu\u2019ils sont 1-0    Louloute         A l\u2019aller, l\u2019Alg\u00e9rie s\u2019est impos\u00e9e 1 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 Islam Slimani. Sur l\u2019ensemble des deux rencontres, les deux \u00e9quipes sont donc \u00e0 \u00e9galit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:22:20+00:00","articleBody":"     Plus aucune \u00e9quipe n\u2019ose vraiment se d\u00e9couvrir, le prochain but serait synonyme d\u2019\u00e9limination pour la pays qui le conc\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:20:36+00:00","articleBody":"     Allez on veut que \u00e7a s\u2019emballe\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:19:40+00:00","articleBody":"    Si un but n\u2019est pas marqu\u00e9 apr\u00e8s prolongation que se passe-t-il?\r\n    H         Tirs aux buts\u00a0! Et l\u00e0 on devrait finir par avoir des buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:18:37+00:00","articleBody":"    Si le Cameroun gagne est ce que l\u2019Alg\u00e9rie est disqualifi\u00e9 ??    Linda         Tout \u00e0 fait. Comme le dit si bien Denis Brogniart, priv\u00e9 de Koh-Lanta ce soir \u00e0 cause du match des Bleus, \u00ab\u00a0\u00e0 la fin, il n\u2019en restera qu\u2019un\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:16:41+00:00","articleBody":"    Il reste combien de mn svp    Jm         Plus que 10 minutes\u00a0! La prolongation est de plus en plus proche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:16:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:16:30+00:00","articleBody":"     Frappe lointaine d\u2019Ondoua aux 35 m\u00e8tres qui s\u2019envole dans les nuages de Blida.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:15:50+00:00","articleBody":"    En cas de score vierge jusqu'\u00e0 la fin du temps reglementaire ? Qlle equipe serai qualifi\u00e9    Prince         Aucune des deux\u00a0: il faudra en passer par la redout\u00e9e p\u00e9riode de prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:15:02+00:00","articleBody":"     Le jeu est hach\u00e9, les transmissions sont moins sures, ca sent le chaos pour les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:14:14+00:00","articleBody":"    Et zou pour le Maroc !     Julie         Tout se passe bien pour le Maroc, qui file au Mondial en menant actuellement 4 \u00e0 0 face \u00e0 la R\u00e9publique d\u00e9mcratique du Congo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-03-29T21:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:12:28+00:00","articleBody":"     Tawamba s\u2019impose c\u00f4t\u00e9 droit et centre au second poteau mais Oyongo commet une charge irr\u00e9guli\u00e8re sur Benayada.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:10:38+00:00","articleBody":"          Jaune pour Oum Gouet qui retient par le maillot Belaili parti en contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:09:49+00:00","articleBody":"     Hongla est servi c\u00f4t\u00e9 droit mais il est bien encercl\u00e9 par Zerrouki et Belamri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:09:21+00:00","articleBody":"    L\u2019Alg\u00e9rie a des chances de gagner ?\n    Wissem         Rien n\u2019est jou\u00e9 pour le moment, mais la situation est de plus en plus compliqu\u00e9e pour l\u2019Alg\u00e9rie. Avec la r\u00e8gle du but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur qui compte double, les Fennecs devront trouver deux fois le chemin des filets si les Camerounais marquent, alors qu\u2019un but suffira aux Lions indomptables pour \u00e9galiser dans le cas contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:08:28+00:00","articleBody":"     A moins de 20 minutes de la fin, l\u2019\u00e9quation est simple\u00a0: un but enverrait le Cameroun en Coupe du monde, et un but alg\u00e9rien permettrait aux Fennecs de valider leur billet pour le Qatar. Pour l\u2019instant, on file vers une nouvelle prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ca se tend \u00e0 Blida","dateModified":"2022-03-29T21:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:06:38+00:00","articleBody":"    Il reste combien de minutes en esp\u00e9rant que le Cameroun gagne mais sinon l\u2019Alg\u00e9rie joue tr\u00e8s bien     Doualla         Plus que 20 minutes de jeu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:05:55+00:00","articleBody":"    Guendouzi ! pour le    5 \u00e0 0    OM 84         Le Marseillais alourdit encore le score pour les Bleus face \u00e0 l\u2019Afrique du Sud. La France s\u2019impose 5 \u00e0 0 dans ce match amical.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guendouzi marque \u00e0 son tour\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T21:06:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:04:52+00:00","articleBody":"     Mr Gassama, \u00e0 juste titre, fait signe de reprendre le jeu. C\u2019est bien Mbolhi qui a d\u00e9tourn\u00e9 la seconde frappe camerounaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de penalty","dateModified":"2022-03-29T21:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:04:10+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre demande la video pour une possible main de Mandi sur la seconde frappe d\u2019Hongla. Tout Blida retient son souffle...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:04:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:03:32+00:00","articleBody":"    Tous ces matchs en m\u00eame temps me rappellent les mutiplexes de la L1... But \u00e0 Guingamp ! J'ai bon ? \ud83d\ude01    Julie         Vivement la derni\u00e8re journ\u00e9e de la Ligue des Talents pour revivre \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T21:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T21:03:29+00:00","articleBody":"     Super centre de Fai c\u00f4t\u00e9 droit qui traverse toute la d\u00e9fense alg\u00e9rienne.  Tawamba catapulte une t\u00eate au point de penalty. MBolhi d\u00e9tourne du pied. Le ballon revient sur Hongla qui ouvre son pied droit mais le portier plonge au ras de son poteau pour d\u00e9tourner une nouvelle fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbolhi sauve l\u2019Alg\u00e9rie par deux fois ","dateModified":"2022-03-29T21:03:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:59:56+00:00","articleBody":"    Les Camerounais on sait que vous pouvez le faire on croit en vous    Alicia et Ad\u00e9lia        Allez l'Alg\u00e9rie    Le bg         Il faudrait se mettre d\u2019accord\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:59:11+00:00","articleBody":"     Belaili est alert\u00e9 dans la surface sur un long ballon, mais Fai met habilement son corps en opposition et emp\u00eache le num\u00e9ro 10 alg\u00e9rien de r\u00e9cup\u00e9rer le ballon. Six m\u00e8tres pour le Cameroun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:59:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:59:01+00:00","articleBody":"    Bonjour    Sami         Bonjour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:58:32+00:00","articleBody":"    Il reste combien de minutes     M         30 minutes. C\u2019est l\u2019heure pour les deux \u00e9quipes de forcer la d\u00e9cision dans ce match d\u00e9cisif.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:55:22+00:00","articleBody":"    Moi je dis TUUT TUUT pour ce live de fou ! Allez le live !    Kopiste          Puisque c\u2019est demand\u00e9 aussi gentiment\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:55:17+00:00","articleBody":"     La rencontre tombe dans un faux rythme, apr\u00e8s une grosse domination alg\u00e9rienne, mat\u00e9rialis\u00e9e par quelques situations chaudes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:54:51+00:00","articleBody":"     Pas trop d\u2019occasions en Alg\u00e9rie, mais les buts s\u2019encha\u00eenent pour les Bleus face \u00e0 l\u2019Afrique du Sud\u00a0! Ce coup-ci, c\u2019est Ben Yedder qui y va de son but pour porter le score \u00e0 4 \u00e0 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et de 4 pour les Bleus ","dateModified":"2022-03-29T20:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:50:43+00:00","articleBody":"     Mahrez enroule parfaitement son corner qui retombe au point de penalty. Bedrane arrive lanc\u00e9 et catapulte une t\u00eate puissante qui passe au-dessus.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bedrane manque le 1-1 de la t\u00eate\u00a0! ","dateModified":"2022-03-29T20:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:49:47+00:00","articleBody":"     Renversement de jeu de Belaili vers Mahrez c\u00f4t\u00e9 droit de la surface. Le num\u00e9ro 7 dribble et voit son tir d\u00e9tourn\u00e9 par Onana sous sa barre\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mahrez met Onana \u00e0 contribution","dateModified":"2022-03-29T20:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:49:38+00:00","articleBody":"    Comment on regarde le match ?    Ayaya         La rencontre est diffus\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 sur le site de L\u2019Equipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:48:46+00:00","articleBody":"     Sur penalty, l\u2019attaquant porte le score \u00e0 3 \u00e0 0 pour les Bleus face \u00e0 l\u2019Afrique du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci qui\u00a0? Merci Kylian\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T20:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:48:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Alg\u00e9rie pousse et Castelletto est contraint de conc\u00e9der le corner de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:46:38+00:00","articleBody":"          La biscotte pour Zerrouki qui retient le maillot de Choupo-Moting parti en contre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:45:33+00:00","articleBody":"     Ils ont respectivement battu la Mac\u00e9doine du Nord et la Su\u00e8de pour valider sur le fil leur place \u00e0 la Coupe du monde. Le Ghana et le S\u00e9n\u00e9gal en ont fait de m\u00eame quelques minutes plus t\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Portugal et la Pologne iront au Mondial","dateModified":"2022-03-29T20:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:45:04+00:00","articleBody":"     Belle ouverture de Belaili pour Mahrez c\u00f4t\u00e9 droit. Son tir est contr\u00e9 et revient sur un Alg\u00e9rien qui reprend de vol\u00e9e. Slimani est \u00e0 la conclusion mais il est hors-jeu au moment de la frappe contr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But refus\u00e9 pour Slimani\u00a0! ","dateModified":"2022-03-29T20:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:43:15+00:00","articleBody":"     On repart dans la m\u00eame configuration avec une Alg\u00e9rie dominatrice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:40:10+00:00","articleBody":"         Portugal's Diogo Jota and North Macedonia's Ezgjan Alioski, right, challenge each other during the World Cup 2022 playoff soccer match between Portugal and North Macedonia, at the Dragao stadium in Porto, Portugal, Tuesday, March 29, 2022. (AP Photo\/Luis Vieira) LUIS VIEIRA \/ AP          #JSUL : \u2026 et maintenant, vous pouvez embrasser la mari\u00e9e !!!    Amoureuse du foot         #JSUL - \"Je t'aime !...Moi non plus\"    Kopiste         #JSUL - All you need is love... love is all you need...    Beatles        #JSUL - \" Partons, dans un baiser, pour un monde inconnu \"    Dr\u00e9sienne               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/331cd00_c073b5ccabb740238db1bb6104220014-946d61bb8ec746978c2b000f8af0ce64-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure des r\u00e9sultats du #JSUL","dateModified":"2022-03-29T20:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:39:14+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:39:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:25:07+00:00","articleBody":"         Portugal's Diogo Jota and North Macedonia's Ezgjan Alioski, right, challenge each other during the World Cup 2022 playoff soccer match between Portugal and North Macedonia, at the Dragao stadium in Porto, Portugal, Tuesday, March 29, 2022. (AP Photo\/Luis Vieira) LUIS VIEIRA \/ AP           Un peu de douceur dans cette folle soir\u00e9e de football\u00a0! Comme d\u2019habitude, on attend vos meilleures l\u00e9gendes \u00e0 cette photo\u00a0: les meilleures seront s\u00e9lectionn\u00e9s par notre comit\u00e9 de r\u00e9daction r\u00e9uni exceptionnelement pour l\u2019occasion\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/f0a2e5d_c073b5ccabb740238db1bb6104220014-c073b5ccabb740238db1bb6104220014-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T20:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:24:47+00:00","articleBody":"               L\u2019ouverture du score de Kylian Mbapp\u00e9 pour les Bleus, qui m\u00e8nent toujours 2-0 face \u00e0 l\u2019Afrique du Sud \u00e0 Lille.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le plaisir des yeux...et des oreilles","dateModified":"2022-03-29T20:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:22:48+00:00","articleBody":"    Le Cameroun ne va t-il pas jouer d'autres match en cas d'\u00e9chec contre l'Alg\u00e9rie ?\n    Ebaf         Des matches oui. Pour se qualifier au Mondial en 2022, non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi","dateModified":"2022-03-29T20:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:22:35+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! Le Cameroun cr\u00e9e la surprise (0-1) et pousse pour l\u2019instant l\u2019Alg\u00e9rie en prolon...","dateModified":"2022-03-29T20:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html#321055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/29/algerie-cameroun-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119701_3242.html","datePublished":"2022-03-29T20:20:49+00:00","articleBody":"     La Pologne vient d\u2019inscrire un deuxi\u00e8me but contre la Su\u00e8de et se rapproche grandement du Mondial (2 \u00e0 0)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/64/0/1703/850/1342/671/60/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a sent mauvais pour Zlatan\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T20:21:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/1703/1141/1342/899/3/0/e74cccb_5838000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/01/19-18">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Battu 1-0 au match aller, le Sénégal a dominé l’Egypte sur le même score au match retour des barrages. Sadio Mané et ses coéquipiers ont arraché leur qualification pour la phase finale de la Coupe du monde de football 2022 au Qatar en remportant la séance de tirs au but.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ C'est la fête ici !! ça chante, ça danse ! Une impression de déjà vu ! ;)    Lénoue         Effectivement, ces images nous rappellent quelque chose...                                        Le 29/03 à 21:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelle désillusion pour l’Égypte        Comme à la CAN, les Égyptiens subissent un terrible revers face au Sénégal. Et les larmes coulent à nouveau sur les joues des Pharaons, dépités. Ils avaient à coeur de se qualifier pour faire mieux qu’en Russie en 2018, où ils avaient terminé derniers du groupe A, avec trois défaites en autant de matchs.                    Le 29/03 à 21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Sénégal disputera sa troisième Coupe du monde.              Les Lions verront le Qatar ! Le public sénégalais exulte et certains supporters descendent sur la pelouse pour fêter la qualification, alors que la fumée des fumigènes envahit le stade Abdoulaye Wade.                    Le 29/03 à 21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE SENEGAL AU MONDIIIIIIAAAAL !        Comme en finale de la CAN, c’est Sadio Mané qui a délivré les Lions de la Téranga ! Il a frappé plein centre.                          Le 29/03 à 21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match pour le Sénégal        C’est Sadio Mané qui s’en charge.                    Le 29/03 à 21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Edouard Mendy repousse la tentative de Mostafa Mohamed !             2-1 pour le Sénégal.                    Le 29/03 à 21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-O pour la France        Et c’est Giroud, le revenant, qui marque !                    Le 29/03 à 21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-1 pour le Sénégal        Le jeune Bamba Dieng n’a pas tremblé. Il a pris le portier égyptien à contre-pied.                         Le 29/03 à 21:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amr El Solia égalise pour l’Égypte             1-1 ! Avec un peu de chance, sur une barre rentrante, Amr El Solia permet à l’Egypte d’égaliser.                    Le 29/03 à 21:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1-0 pour le Sénégal !        Ismaïla Sarr a pris le portier à contre-pied. Enfin une réussite dans cette séance dantesque !                         Le 29/03 à 21:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et le 4 à la suite ! Loupé pour Ahmed Sayed Zizo             La frappe de l’Égyptien passe à côté du poteau droit.                    Le 29/03 à 21:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’arrêt d’El Shenawy ! ! !        Le gardien égyptien s’est imposé devant Saliou Ciss. Pas de but après trois tentatives : cette séance de tirs au but est déjà folle !                         Le 29/03 à 21:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est au-dessus pour Salah !             Les deux capitaines ont manqué leurs tentatives, 0-0.                    Le 29/03 à 21:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est à Mohamed Salah de tirer pour l’Égypte                             Le 29/03 à 21:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La barre pour Kalidou Koulibaly !        La première tentative sénégalaise est ratée. Mohamed El Shenawy serre le poing.                         Le 29/03 à 21:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est le Sénégal qui va frapper en premier !        Kalidou Koulibaly, le capitaine, se présente face à El-Shenawy.                    Le 29/03 à 21:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nous, on tremble ! Et chez vous ?                    Le 29/03 à 21:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  En finale de la CAN, les tirs au but avaient souri au Sénégal, qui avait marqué quatre de ses penaltys, contre deux pour les Pharaons.                         Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Florian Lefèvre         Bienvenue dans le direct consacré au match entre le Sénégal et l’Egypte, comptant pour les éliminatoires de la Coupe du monde de football 2022.         Quoi ? Le match retour entre le Sénégal et l’Egypte, dans le cadre des barrages pour la Coupe du monde 2022.         Quand ? Mardi 29 mars, à 19 heures.         Où ? Au stade Abdoulaye-Wade, à Diamniadio (Sénégal).         Sur quelle chaîne ? Sur le site Internet de L’Equipe.         Qui anime ce live ? Hortense Leblanc et Florian Lefèvre, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes         Sénégal         Edouard Mendy – Cheikhou Kouyaté, Kalidou Koulibaly (cap.), Bouna Sarr, Saliou Ciss, Pape Abou Cissé – Idrissa Gueye, Nampalys Mendy, Sadio Mané – Ismaïla Sarr, Bamba Dieng.         Sélectionneur : Aliou Cissé.         Egypte         Mohamed El-Shenawy – Ahmed Abou El-Fotouh, Rami Rabia, Yasser Ibrahim, Omar Gaber - Amr El Solia, Mohamed Elneny - Hamdi Fathi - Mahmoud « Trezeguet » Hassan, Mostafa Mohamed, Mohamed Salah (cap.)         Sélectionneur : Carlos Queiroz.         Qui arbitre ? L’Algérien Mustapha Ghorbal.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Quand les mammouths broutaient dans l’Eure.         A lire en attendant :         Football : quatre équipes d’Afrique du Nord sur le seuil de la Coupe du monde au Qatar         Football : avantage Afrique du Nord pour les barrages de la Coupe du monde 2022         CAN 2022 : le Sénégal remporte la première Coupe d’Afrique des nations de son histoire         Coupe du monde 2022 : pour le football italien, la reconstruction ou le déclassement         Sadio Mané, le guide du Sénégal                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","coverageStartTime":"2022-03-29T20:42:05+00:00","coverageEndTime":"2022-03-29T20:42:05+00:00","headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","description":"Battu 1-0 au match aller, le S\u00e9n\u00e9gal a domin\u00e9 l\u2019Egypte sur le m\u00eame score au match retour des barrages. Sadio Man\u00e9 et ses co\u00e9quipiers ont arrach\u00e9 leur qualification pour la phase finale de la Coupe du monde de football 2022 au Qatar en remportant la s\u00e9ance de tirs au but.","articleSection":["Le Monde Afrique","Football"],"keywords":["Le Monde Afrique","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Sénégal-Egypte : revivez la qualification des Sénégalais au bout de la séance de tirs au but","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Battu 1-0 au match aller, le S\u00e9n\u00e9gal a domin\u00e9 l\u2019Egypte sur le m\u00eame score au match retour des barrages. Sadio Man\u00e9 et ses co\u00e9quipiers ont arrach\u00e9 leur qualification pour la phase finale de la Coupe du monde de football 2022 au Qatar en remportant la s\u00e9ance de tirs au but.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2912/1342/894/3/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-03-29T20:42:05+00:00"
,"endDate":"2022-03-29T20:42:05+00:00"
  Pour les mordus de football africain, le live du barrage Alg\u00e9rie-Cameroun vous attend\u00a0!                    Lire aussi :  Alg\u00e9rie - Cameroun : revivez la qualification des Camerounais en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Karl Toko-Ekambi         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi et particip\u00e9 \u00e0 ce live\u00a0! ","dateModified":"2022-03-29T20:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#321031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T20:11:19+00:00","articleBody":"     La soir\u00e9e va \u00eatre longue du c\u00f4t\u00e9 de Dakar. Les supporters s\u00e9n\u00e9galais c\u00e9l\u00e8brent leurs joueurs et leur s\u00e9lection, qualifi\u00e9s pour la Coupe du monde 2022, le troisi\u00e8me Mondial du S\u00e9n\u00e9gal.          Men\u00e9s 1-0 \u00e0 l\u2019issue du match aller, les Lions ont remis les compteurs \u00e0 z\u00e9ro tr\u00e8s rapidement, avec un but de Boulaye Dia \u00e0 la 4e minute de jeu. Dans une premi\u00e8re p\u00e9riode tendue, ils ont eu beaucoup d\u2019occasions pour doubler la mise mais ont souvent manqu\u00e9 de pr\u00e9cision. En deuxi\u00e8me p\u00e9riode, la dynamique s\u2019est invers\u00e9e, et ce sont les \u00c9gyptiens qui se sont montr\u00e9s les plus dangereux. Mais les Pharaons, qui semblaient alors plus frais physiquement, ont assez peu inqui\u00e9t\u00e9 Edouard Mendy.          Les deux \u00e9quipes se sont alors dirig\u00e9es vers une prolongation, mais les 30 minutes suppl\u00e9mentaires ne leur ont pas permis de trouver le chemin des filets adverses. La qualification allait alors se d\u00e9cider aux tirs au but. Une s\u00e9ance durant laquelle les tireurs ont mis du temps \u00e0 r\u00e9gler la mire. Apr\u00e8s quatre tentatives manqu\u00e9es, Isma\u00efla Sarr, peu en r\u00e9ussite jusque l\u00e0, a bien lanc\u00e9 le S\u00e9n\u00e9gal. Il a finalement fallu un arr\u00eat d\u00e9cisif d\u2019Edouard Mendy et une tentative r\u00e9ussie par Sadio Man\u00e9 pour d\u00e9livrer tout un stade et un pays, qualifi\u00e9 pour la Coupe du monde 2022.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les S\u00e9n\u00e9galais c\u00e9l\u00e8brent la qualification avec leur public","dateModified":"2022-03-29T20:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#321019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T20:08:23+00:00","articleBody":"    Tut Tut Tut ! \r\nC'est la f\u00eate ici !! \u00e7a chante, \u00e7a danse ! Une impression de d\u00e9j\u00e0 vu ! ;)    L\u00e9noue         Effectivement, ces images nous rappellent quelque chose...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T20:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:56:03+00:00","articleBody":"     Comme \u00e0 la CAN, les \u00c9gyptiens subissent un terrible revers face au S\u00e9n\u00e9gal. Et les larmes coulent \u00e0 nouveau sur les joues des Pharaons, d\u00e9pit\u00e9s. Ils avaient \u00e0 coeur de se qualifier pour faire mieux qu\u2019en Russie en 2018, o\u00f9 ils avaient termin\u00e9 derniers du groupe A, avec trois d\u00e9faites en autant de matchs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle d\u00e9sillusion pour l\u2019\u00c9gypte","dateModified":"2022-03-29T19:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:54:04+00:00","articleBody":"          Les Lions verront le Qatar\u00a0! Le public s\u00e9n\u00e9galais exulte et certains supporters descendent sur la pelouse pour f\u00eater la qualification, alors que la fum\u00e9e des fumig\u00e8nes envahit le stade Abdoulaye Wade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9gal disputera sa troisi\u00e8me Coupe du monde. ","dateModified":"2022-03-29T19:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:52:19+00:00","articleBody":"     Comme en finale de la CAN, c\u2019est Sadio Man\u00e9 qui a d\u00e9livr\u00e9 les Lions de la T\u00e9ranga\u00a0! Il a frapp\u00e9 plein centre.            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE SENEGAL AU MONDIIIIIIAAAAL\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:51:19+00:00","articleBody":"     C\u2019est Sadio Man\u00e9 qui s\u2019en charge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match pour le S\u00e9n\u00e9gal","dateModified":"2022-03-29T19:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:50:55+00:00","articleBody":"          2-1 pour le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Mendy repousse la tentative de Mostafa Mohamed\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:50:00+00:00","articleBody":"     Et c\u2019est Giroud, le revenant, qui marque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-O pour la France","dateModified":"2022-03-29T19:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:49:56+00:00","articleBody":"     Le jeune Bamba Dieng n\u2019a pas trembl\u00e9. Il a pris le portier \u00e9gyptien \u00e0 contre-pied.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-1 pour le S\u00e9n\u00e9gal","dateModified":"2022-03-29T19:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:49:25+00:00","articleBody":"          1-1\u00a0! Avec un peu de chance, sur une barre rentrante, Amr El Solia permet \u00e0 l\u2019Egypte d\u2019\u00e9galiser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amr El Solia \u00e9galise pour l\u2019\u00c9gypte","dateModified":"2022-03-29T19:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:47:52+00:00","articleBody":"     Isma\u00efla Sarr a pris le portier \u00e0 contre-pied. Enfin une r\u00e9ussite dans cette s\u00e9ance dantesque\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour le S\u00e9n\u00e9gal\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:47:10+00:00","articleBody":"          La frappe de l\u2019\u00c9gyptien passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le 4 \u00e0 la suite\u00a0! Loup\u00e9 pour Ahmed Sayed Zizo","dateModified":"2022-03-29T19:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:45:54+00:00","articleBody":"     Le gardien \u00e9gyptien s\u2019est impos\u00e9 devant Saliou Ciss. Pas de but apr\u00e8s trois tentatives\u00a0: cette s\u00e9ance de tirs au but est d\u00e9j\u00e0 folle\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat d\u2019El Shenawy\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:44:47+00:00","articleBody":"          Les deux capitaines ont manqu\u00e9 leurs tentatives, 0-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est au-dessus pour Salah\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:44:22+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est \u00e0 Mohamed Salah de tirer pour l\u2019\u00c9gypte ","dateModified":"2022-03-29T19:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:43:55+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re tentative s\u00e9n\u00e9galaise est rat\u00e9e. Mohamed El Shenawy serre le poing.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La barre pour Kalidou Koulibaly\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:43:09+00:00","articleBody":"     Kalidou Koulibaly, le capitaine, se pr\u00e9sente face \u00e0 El-Shenawy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le S\u00e9n\u00e9gal qui va frapper en premier\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:42:40+00:00","articleBody":"     Nous, on tremble\u00a0! Et chez vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:40:12+00:00","articleBody":"     En finale de la CAN, les tirs au but avaient souri au S\u00e9n\u00e9gal, qui avait marqu\u00e9 quatre de ses penaltys, contre deux pour les Pharaons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:40:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:39:45+00:00","articleBody":"     C\u2019est sign\u00e9 Mbapp\u00e9\u00a0! Who else\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a ouvert le score face \u00e0 l\u2019Afrique du Sud","dateModified":"2022-03-29T19:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:38:59+00:00","articleBody":"    Tirs aux buts avec ou sans lasers ?    Oeil bionic         Ce sera avec pour Mohamed El Shenawy et sans pour Edouard Mendy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:36:52+00:00","articleBody":"          Comme en finale de la CAN, le S\u00e9n\u00e9gal et l\u2019Egypte vont se d\u00e9partager aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La qualification se jouera aux tirs au but\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:33:56+00:00","articleBody":"     Les Portugais ont pris une option sur la qualification avec un but de Bruno Fernandes en premi\u00e8re p\u00e9riode      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour le Portugal \u00e0 la pause, 0-0 entre Pologne et Su\u00e8de","dateModified":"2022-03-29T19:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:33:38+00:00","articleBody":"    Pourquoi les S\u00e9n\u00e9galais utilisent des lasers     docteurdia7@gmail.com          Ils veulent peut-\u00eatre militer pour l\u2019obtention de l\u2019organisation du championnat du monde de \u00ab\u00a0laser game\u00a0\u00bb, qui sait\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:33:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s, ce sera les tirs au but...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-03-29T19:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:32:38+00:00","articleBody":"          Avec la prolongation, les deux \u00e9quipes ont le droit \u00e0 un sixi\u00e8me changement. Carlos Queiroz en profite pour remplacer Hamdy Fathy par Ahmed Alaa Eldin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sixi\u00e8me changement pour l\u2019Egypte","dateModified":"2022-03-29T19:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:32:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi n'y a-t-il pas de Mac\u00e9doine du Sud ?    Curieux         Hellas, il n\u2019y en a pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:31:23+00:00","articleBody":"    Encore une s\u00e9ance de penos \u00e0 venir? Trop  dur...    Jojo         \u00ab\u00a0\u2009Il est impossible d\u2019imaginer un moment de tension plus grand que le penalty. Deux hommes face \u00e0 face. C\u2019est un duel comme au XIXe si\u00e8cle\u2009\u00a0\u00bb - Julio Llamazares, \u00e9crivain espagnol      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:29:56+00:00","articleBody":"    Sur le live du Monde, en direct du S\u00e9n\u00e9gal... Un r\u00e9gal !\r\nMais les supporters  sont tendus !     L\u00e9noue               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:28:57+00:00","articleBody":"     Lors de la derni\u00e8re CAN, le gardien \u00e9gyptien Gabaski avait \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros de l\u2019Egypte aux tirs au but en huiti\u00e8me de finale face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire et en demi-finale contre le Cameroun. Mais il n\u2019\u00e9tait pas sorti vainqueur de la finale face au S\u00e9n\u00e9gal d\u2019Edouard Mendy. Alors, question\u00a0: Carlos Queiroz va-t-il le faire entrer en jeu\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:28:42+00:00","articleBody":"          Touch\u00e9 aux adducteurs, Idrissa Gana-Gueye est remplac\u00e9 par Pape Matar Sarr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:28:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:27:18+00:00","articleBody":"     Comme en premi\u00e8re p\u00e9riode de la prolongation, le S\u00e9n\u00e9gal domine l\u2019Egypte. Les Lions s\u2019essayent de loin, \u00e0 l\u2019image de Bamba Dieng, mais la mire n\u2019est toujours pas r\u00e9gl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:26:42+00:00","articleBody":"    Si la partie se finit aux p\u00e9naltys, un ascendant psychologique pour le S\u00e9n\u00e9gal ?    Edgar Dien But         Assur\u00e9ment, m\u00eame si Edouard Mendy n\u2019est pas vraiment un sp\u00e9cialiste des tirs au but. En club, \u00e0 Chelsea, il a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le \u00ab\u00a0num\u00e9ro 2\u00a0\u00bb Kepa Arrizabalaga \u00e0 l\u2019approche de la s\u00e9ance de tirs au but en finale de la derni\u00e8re Coupe de la ligue anglaise et lors de la derni\u00e8re Supercoupe d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:23:54+00:00","articleBody":"    Mouillez vous : quelle \u00e9quipe m\u00e9rite de voir \u00e0 la coupe du monde ?     Choisir c'est renoncer          Le S\u00e9n\u00e9gal\u00a0gagne aux points en termes d\u2019occasions ce soir. Et ce serait beau de les voir de retour quatre ans apr\u00e8s leur \u00e9limination cruelle en Russie.          Lors de la derni\u00e8re \u00e9dition de la Coupe du monde, le Japon et le S\u00e9n\u00e9gal \u00e9taient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite \u00e0 quatre points \u00e0 la lutte pour la deuxi\u00e8me place du groupe H. Il a fallu d\u00e9partager les deux \u00e9quipes avec le crit\u00e8re disciplinaire et les Lions de la T\u00e9ranga sont sortis de la comp\u00e9tition parce qu\u2019ils avaient conc\u00e9d\u00e9 plus de cartons jaunes (six contre quatre) que leurs adversaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:23:36+00:00","articleBody":"     Et le ballon file en tribune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pape Gueye toujours... ","dateModified":"2022-03-29T19:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:20:28+00:00","articleBody":"     Sa frappe du pied gauche passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cages gard\u00e9es par El-Shenawy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pape Gueye s\u2019essaye de loin","dateModified":"2022-03-29T19:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:18:49+00:00","articleBody":"          Il faudra un but durant ces 15 derni\u00e8res minutes, ou bien la qualification au Mondial se d\u00e9cidera aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:18:10+00:00","articleBody":"     Le speaker du stade Abdoulaye Wade est d\u00e9cha\u00een\u00e9 pour motiver les supporters \u00e0 encourager leur \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:18:01+00:00","articleBody":"     Bruno Fernandes a ouvert le score face \u00e0 la Mac\u00e9doine du Nord      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Portugal marque","dateModified":"2022-03-29T19:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:16:47+00:00","articleBody":"          Apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode men\u00e9e par le S\u00e9n\u00e9gal, puis une seconde p\u00e9riode domin\u00e9e par l\u2019Egypte, ce sont les Lions qui ont le mieux d\u00e9but\u00e9 la prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps de la prolongation","dateModified":"2022-03-29T19:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:15:05+00:00","articleBody":"     Il y aura une minute de temps additionnel en premi\u00e8re p\u00e9riode de cette prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:13:42+00:00","articleBody":"     El-Shenawy s\u2019interpose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le cafouillage dans la surface \u00e9gyptienne\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T19:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:11:24+00:00","articleBody":"     Sur corner, Idrissa Gana-Gueye trouve l\u2019un de ses co\u00e9quipiers, dont la t\u00eate manque le cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:09:10+00:00","articleBody":"     Bouscul\u00e9s en fin de deuxi\u00e8me p\u00e9riode, les S\u00e9n\u00e9galais repartent sur une meilleure dynamique en d\u00e9but de prolongation. Ils remettent le pied sur le ballon et se sont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9s plus dangereux en quelques minutes que lors de toute la seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:07:36+00:00","articleBody":"    C\u2019est bon pour le Ghana ! Qualification ok !    Amoureuse du foot          Absolument\u00a0! Les \u00ab\u00a0Black Stars\u00a0\u00bb se qualifient \u00e0 la faveur du but \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Ils ont fait 1-1 au Nigeria, il y avait eu 0-0 \u00e0 l\u2019aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:06:30+00:00","articleBody":"    Monsieur mon mari propose un jeu : quel est le joueur qui a jou\u00e9 le plus grand nombre de coupe du monde ? (Facile selon moi mais bon, il sera vex\u00e9 si je transmets pas)    Amoureuse du foot          On a song\u00e9 instinctivement au Mexicain Rafael M\u00e1rquez. Apr\u00e8s v\u00e9rification, il est \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 cinq participations avec un autre Mexicain, Antonio Carbajal, l\u2019Allemand Lothar Matth\u00e4us et l\u2019Italien Gianluigi Buffon. On parie que votre mari songeait \u00e0 \u00ab\u00a0Gigi\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:04:30+00:00","articleBody":"     Alors que Sadio Man\u00e9 lui adresse un caviar et que le but est totalement ouvert devant lui, Isma\u00efla Sarr tire sur Mohamed El-Shenawy, tout heureux d\u2019arr\u00eater cette occasion tr\u00e8s dangereuse pour le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel loup\u00e9 encore d\u2019Isma\u00efla Sarr\u00a0!! ","dateModified":"2022-03-29T19:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:04:03+00:00","articleBody":"     Par deux fois les S\u00e9n\u00e9galais inqui\u00e8tent El-Shenawy de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:03:10+00:00","articleBody":"     Vous la voyez arriver la s\u00e9ance de tirs au but\u00a0? Il avait fallu passer par l\u00e0 pour d\u00e9partager les deux \u00e9quipes en finale de la Coupe d\u2019Afrique des Nations le 6 f\u00e9vrier dernier. C\u2019est le S\u00e9n\u00e9gal d\u2019Edouard Mendy qui avait triomph\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T19:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:02:29+00:00","articleBody":"     Le match nul (1-1) d\u00e9croch\u00e9 par les Ghan\u00e9ens face au Nigeria, apr\u00e8s le 0-0 du match aller \u00e0 domicile, leur ouvre la porte pour le Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Ghana qualifi\u00e9\u00a0pour le Qatar","dateModified":"2022-03-29T19:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T19:00:36+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 minutes en plus pour une seule place en Coupe du monde","dateModified":"2022-03-29T19:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:58:08+00:00","articleBody":"    J'embrasse Fabien.    L. Blanc         Merci \u00ab\u00a0Pr\u00e9sident\u00a0\u00bb\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:57:16+00:00","articleBody":"    Tut tut tut le S\u00e9n\u00e9gal !!     L\u00e9noue          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:55:17+00:00","articleBody":"          Victoire 1-0 de l\u2019Egypte au match aller, victoire 1-0 du S\u00e9n\u00e9gal au match retour... Il faudra donc 30 minutes suppl\u00e9mentaires pour d\u00e9partager les deux \u00e9quipes. Pour rappel, en finale de la CAN, le S\u00e9n\u00e9gal et l\u2019Egypte \u00e9taient all\u00e9s jusqu\u2019au tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9, il y aura une prolongation","dateModified":"2022-03-29T18:56:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:53:28+00:00","articleBody":"     Les S\u00e9n\u00e9galais tentent le tout pour le tout, mais leurs tentatives sont trop impr\u00e9cises et passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:53:25+00:00","articleBody":"     Dans un match qui compte pour rien, les Turcs m\u00e8nent 1-0 face \u00e0 l\u2019Italie. La Turquie a \u00e9t\u00e9 battue par le Portugal au tour pr\u00e9c\u00e9dent et l\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 sortie par la Mac\u00e9doine du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie ouvre le score face \u00e0 l\u2019Italie","dateModified":"2022-03-29T18:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:52:03+00:00","articleBody":"     Il y aura trois minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:51:54+00:00","articleBody":"    Est ce que il y aura des prolongations si le match se termine 1-1 ?    MomoDiop         L\u2019Egypte ayant gagn\u00e9 le match aller 1-0, le match retour ira en prolongation en cas de victoire du S\u00e9n\u00e9gal sur le m\u00eame score \u00e0 l\u2019issue du temps r\u00e9glementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:50:52+00:00","articleBody":"    Coucou le Live !\r\nJe suis pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce live ! Tellement d\u00e9\u00e7ue !     L\u00e9noue         Mieux vaut tard que jamais, surtout que nous nous dirigeons vers la prolongation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:49:52+00:00","articleBody":"    Giroud il rentre quand?    K. BNeuf         Il para\u00eet qu\u2019il a d\u2019autres occupations \u00e0 Lille ce soir... En revanche, Trezeguet \u00e9tait bien titulaire chez les Pharaons ce soir\u00a0: c\u2019est le surnom officiel de Mahmoud Hassan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:49:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:48:57+00:00","articleBody":"          Tr\u00e8s nerveux sur le banc, Aliou Ciss\u00e9 \u00e9cope d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:45:59+00:00","articleBody":"          Avant cette occasion, Aliou Ciss\u00e9 avait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 deux changements pour retrouver de l\u2019allant\u00a0: Nampalys Mendy est remplac\u00e9 par Cheikhou Kouyat\u00e9 et Boulaye Dia a c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 Pape Gueye. Un choix d\u00e9fensif pour le s\u00e9lectionneur des Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour le S\u00e9n\u00e9gal","dateModified":"2022-03-29T18:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:44:41+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9n\u00e9gal se projette en contre et Sarr se pr\u00e9sente seul face au but \u00e9gyptien... Sa frappe est trop crois\u00e9e. Il \u00e9tait peut-\u00eatre hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel loup\u00e9 d\u2019Isma\u00efla Sarr\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T18:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:43:30+00:00","articleBody":"     Et ce sont toujours les Ghan\u00e9ens qui vont au Qatar si le score ne bouge pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nigeria - Ghana\u00a0: toujours 1-1","dateModified":"2022-03-29T18:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:40:38+00:00","articleBody":"    Pas besoin de Trezeguet quand on a Zizo !    F. Barthez          Malheureusement pour l\u2019Egypte, la r\u00e8gle du but en or n\u2019existe plus...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:40:19+00:00","articleBody":"     Les deux derniers billets pour aller au Qatar sont \u00e0 r\u00e9partir entre Portugal - Mac\u00e9doine du Nord d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et Pologne - Su\u00e8de de l\u2019autre.          Cristiano Ronaldo participera-t-il \u00e0 sa 5e Coupe du monde\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derniers matchs de qualification pour la zone Europe vont commencer","dateModified":"2022-03-29T18:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:39:39+00:00","articleBody":"     \u00c0 15 minutes de la fin du match,  on se dirige tout droit vers la prolongation...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:38:25+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9n\u00e9gal est en difficult\u00e9 ces derni\u00e8res minutes. Les Lions conc\u00e8dent plusieurs occasions et Zizo, le nouvel entrant, est tr\u00e8s remuant. Les S\u00e9n\u00e9galais semblent plus us\u00e9s physiquement et ne trouvent plus la faille face \u00e0 une d\u00e9fense \u00e9gyptienne bien regroup\u00e9e dans l\u2019axe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zizo manque le cadre\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T18:38:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:35:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Egypte a fait rentrer du sang neuf\u00a0:          Zizo a remplac\u00e9 Mahmoud Hassan Trezeguet, Mahmoud Dunga Abdelaati a suppl\u00e9\u00e9 Mohamed Elneny, et Mostafa Mohamed est entr\u00e9 en jeu \u00e0 la place d\u2019Omar Marmoush.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:33:11+00:00","articleBody":"     De la t\u00eate, le nouvel entrant, Sayed Zizo, manque le cadre de tr\u00e8s peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re grosse occasion pour l\u2019Egypte\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T18:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:31:13+00:00","articleBody":"    Et oh ! Moi aussi quand je frappe \u00e7a passe au-dessus ! Et jamais un mot dans le live. Scandaleux.    Jean         EEEETTT LA FRAAAAPPPE DE JEAN\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0! \u00c7a passe au-dessus...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:30:13+00:00","articleBody":"          L\u2019ancien Marseillais Bouna Sarr est remplac\u00e9 par le jeune Bamba Dieng, joueur de l\u2019OM, pour le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:29:41+00:00","articleBody":"    Je vous suis sur plusieurs \u00e9crans !!!!    Amoureuse du foot          Merci, vous \u00eates une tr\u00e8s belle personne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:29:16+00:00","articleBody":"     Le corner ne donne rien et est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense des Pharaons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:29:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:28:51+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s bon centre de Sabaly au premier poteau, mais Isma\u00efla Sarr ne parvient pas \u00e0 le reprendre correctement de la t\u00eate. Corner \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:28:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:27:20+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a passe au dessus pour Gana-Gueye","dateModified":"2022-03-29T18:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:25:41+00:00","articleBody":"     Yasser Ibrahim commet une faute sur Sadio Man\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc int\u00e9ressant pour le S\u00e9n\u00e9gal. ","dateModified":"2022-03-29T18:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:24:11+00:00","articleBody":"     Mais c\u2019est contr\u00e9. Le joueur de Liverpool s\u2019essaye de loin mais la d\u00e9fense \u00e9gyptienne d\u00e9tourne son tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe de Sadio Man\u00e9...","dateModified":"2022-03-29T18:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:23:24+00:00","articleBody":"     Nouvelle phase offensive \u00e9gyptienne, mais le manque de pr\u00e9cision dans la derni\u00e8re passe permet aux S\u00e9n\u00e9galais de se d\u00e9gager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:22:00+00:00","articleBody":"     Le rythme est un peu retomb\u00e9 par rapport \u00e0 la premi\u00e8re p\u00e9riode. Les S\u00e9n\u00e9galais sont musel\u00e9s par la d\u00e9fense \u00e9gyptienne qui presse haut, tandis que les Pharaons sont trop brouillons pour inqui\u00e9ter les Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:18:21+00:00","articleBody":"     Chaque s\u00e9lection r\u00e9clame des fautes et les joueurs sont de plus en plus nerveux. L\u2019arbitre, dont chaque d\u00e9cision est contest\u00e9e, doit intervenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a se tend entre les deux \u00e9quipes","dateModified":"2022-03-29T18:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:16:20+00:00","articleBody":"     Boulaye Dia s\u2019\u00e9croule dans la surface mais l\u2019arbitre n\u2019accorde pas de p\u00e9nalty aux S\u00e9n\u00e9galais. La VAR ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Action litigieuse dans la surface \u00e9gyptienne","dateModified":"2022-03-29T18:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:15:46+00:00","articleBody":"     Le tir de Trezeguet est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup franc pour l\u2019Egypte ","dateModified":"2022-03-29T18:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:15:07+00:00","articleBody":"     Le jeu est arr\u00eat\u00e9, El Solia reste au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:14:34+00:00","articleBody":"    Vous nous avez manqu\u00e9 pour France - C\u00f4te d\u2019Ivoire ! Vous serez l\u00e0 pour France -Afrique du Sud ?!    Amoureuse du foot et de BTS         Apr\u00e8s ce match, nous encha\u00eenerons avec le live de... Alg\u00e9rie-Cameroun, un autre match retour des barrages qualificatifs pour la Coupe du monde.          Nous avons choisi de faire primer cet enjeu sur le match amical des Bleus contre l\u2019Afrique du Sud. On compte sur vous pour animer le live, \u00e9videmment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:12:48+00:00","articleBody":"     Les \u00c9gyptiens tentent une incursion dans la surface s\u00e9n\u00e9galaise, mais leur tir excentr\u00e9 est facilement repouss\u00e9 par Edouard Mendy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:07:35+00:00","articleBody":"    Le S\u00e9n\u00e9gal en 2002 ? Aucun souvenir de \u00e7a. On passe \u00e0 autre chose s'il vous plait. La Suisse ? \u00c7a existe ?    Alzeimer         Vous \u00eates s\u00fbr de n\u2019avoir gard\u00e9 aucun souvenir de 2002\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:07:25+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T18:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T18:02:50+00:00","articleBody":"    JSUL     JSUL          Malheureusement, aucune photo n\u2019est pour l\u2019instant disponible sur les agences de presse...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:58:05+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9n\u00e9gal m\u00e8ne 1-0 \u00e0 la pause de ce barrage retour qualificatif pour la Coupe du monde 2022 dans la zone Afrique. Apr\u00e8s la victoire de l\u2019Egypte sur ce score lors du match aller, les deux \u00e9quipes sont d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite. C\u2019est Boulaye Dia, l\u2019ancien de Reims, qui a fait trembler les filets d\u00e8s la 3e minute en profitant d\u2019un mauvais d\u00e9gagement de la d\u00e9fense \u00e0 la suite d\u2019un corner.          C\u2019est aussi le seul tir cadr\u00e9 de toute cette premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e0 l\u2019avantage des Lions de la T\u00e9ranga. Les Egyptiens ont \u00e9t\u00e9 contraint de faire deux changements sur blessure en d\u00e9fense. Tout reste \u00e0 faire dans ce remake de la derni\u00e8re finale de la CAN. Si le score en reste l\u00e0 en seconde p\u00e9riode, les deux \u00e9quipes iraient en prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boulaye Dia a remis les compteurs \u00e0 z\u00e9ro","dateModified":"2022-03-29T17:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:58:02+00:00","articleBody":"    J aime bien l id\u00e9e du S\u00e9n\u00e9gal entra\u00een\u00e9 par un de ses champions C est le seul cas en Afrique ?      No         Et non, Aliou Ciss\u00e9 n\u2019est pas le seul ancien international africain reconverti en s\u00e9lectionneur. C\u2019est par exemple aussi le cas de Djamel Belmadi pour l\u2019Alg\u00e9rie ou encore de Kaba Diawara pour la Guin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T17:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:54:49+00:00","articleBody":"    Si le S\u00e9n\u00e9gal se qualifiait pour la phase finale, je crois que ce serait la 1\u00e8re fois que le pays participerait \u00e0 2 coupes du monde cons\u00e9cutives . Sauf erreur de ma part, bien entendu.     Edgar Dien But          C\u2019est tout \u00e0 fait le cas\u00a0! Le S\u00e9n\u00e9gal n\u2019a particip\u00e9 qu\u2019\u00e0 deux Coupes du monde, en 2002 et 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T17:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:52:53+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 la pause","dateModified":"2022-03-29T17:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:52:16+00:00","articleBody":"     Fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode au Nigeria. Si on en restait l\u00e0, avec un r\u00e9sultat de 1-1, le Ghana irait au Qatar, le but inscrit \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comptant double (le match aller s\u2019\u00e9tait fini sur un score de 0-0).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause pour Nigeria - Ghana","dateModified":"2022-03-29T18:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:51:34+00:00","articleBody":"               Attention aux yeux ... Pour g\u00eaner les Pharaons, les supporters s\u00e9n\u00e9galais usent et abusent de lasers, point\u00e9s sur les visages des joueurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mettez-vous dans la peau d\u2019un joueur \u00e9gyptien","dateModified":"2022-03-29T17:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:51:05+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel\u00a0! C\u2019est le \u00ab\u00a0rab\u00a0\u00bb de cette premi\u00e8re p\u00e9riode apr\u00e8s les nombreux arr\u00eats de jeu, notamment les blessures c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T17:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:50:06+00:00","articleBody":"     Bouna Sarr profite des espaces dans le dos de la d\u00e9fense et d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 droit. Son centre vers son homonyme Isma\u00efla Sarr est d\u00e9gag\u00e9 in-extremis en corner par Emam Ashour, le d\u00e9fenseur central \u00e9gyptien entr\u00e9 en cours de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a chauffe sur le but \u00e9gyptien\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T17:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:46:59+00:00","articleBody":"     Dans un bel hommage au XV de France, le S\u00e9n\u00e9galais Youssouf Sabaly envoie une chandelle dans le ciel de Diamniadio. A moins que ce ne fut une tentative de frappe. Toujours est-il que le ballon a bien failli sortir en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9gal-Egypte : revivez la qualification des S\u00e9n\u00e9galais au bout de la s\u00e9ance de tirs au but","dateModified":"2022-03-29T18:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html#320217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/03/29/senegal-egypte-suivez-en-direct-le-match-de-barrages-de-la-coupe-du-monde-2022_6119682_3212.html","datePublished":"2022-03-29T17:45:16+00:00","articleBody":"     Mais la frappe de Nampalys Mendy est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9viss\u00e9e. Elle n\u2019inqui\u00e8te pas Mohamed El Shenawy dans les cages egyptiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2184/1342/671/60/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore une tentative s\u00e9n\u00e9galaise\u00a0!","dateModified":"2022-03-29T17:45:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/4368/2912/1342/894/3/0/aef214a_5838788-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/01/19-19">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le nouveau sélectionneur a pour mission de mener les volleyeurs français, champions olympiques à Tokyo, jusqu’aux Jeux de Paris en 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Volley             L’Italien Andrea Giani succède au Brésilien Bernardinho à la tête de l’équipe de France masculine de volley      Le nouveau sélectionneur a pour mission de mener les volleyeurs français, champions olympiques à Tokyo, jusqu’aux Jeux de Paris en 2024.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 mars 2022 à 13h25 - Mis à jour le 29 mars 2022 à 15h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Aussi soudaine et inattendue a-t-elle été, la démission, pour raisons personnelles, de Bernardo Rocha de Rezende – dit Bernardinho – n’aura pas plongé trop longtemps l’équipe de France masculine de volley dans l’incertitude. Un nouveau sélectionneur a été choisi par la Fédération française de volley (FFV) pour succéder au Brésilien, qui était en poste depuis début août 2021, et sa nomination a été officialisée mardi 22 mars : il s’agit de l’Italien Andrea Giani.                             Lire aussi :  Volley : le sélectionneur des Bleus démissionne                   De même que Bernardinho était une figure du volley au plan international, notamment de par ses succès à la tête de l’équipe nationale brésilienne, Andrea Giani, 51 ans, est également à classer parmi les « pointures » de ce sport. « Après avoir été l’un des meilleurs joueurs du monde, c’est aujourd’hui l’un des tout meilleurs entraîneurs, nous nous étions d’ailleurs déjà intéressés à son profil lorsque nous cherchions un successeur à Laurent Tillie », le sélectionneur qui a mené les Bleus au titre olympique à Tokyo, a tenu à souligner Eric Tanguy, président de la FFV.              Dans son communiqué, la fédération française rappelle qu’Andrea Giani « a débuté par l’aviron, la discipline de son père, qui participa aux Jeux olympiques de Tokyo en 1964 » avant de choisir le volley « à l’âge de 14 ans pour devenir l’un des plus grands joueurs de l’histoire en Italie et dans le monde ».            Objectif : un podium au Mondial, à l’Euro et aux JO            Entre 1988, date de la première de ses 474 sélections avec l’équipe nationale italienne, et 2005, il a remporté trois médailles olympiques (argent en 1996 et 2004, bronze en 2000), décroché trois titres mondiaux (1990, 1994, 1998) et quatre titres européens (1993, 1995, 1999, 2003) et gagné à sept reprises la Ligue mondiale.            Entraîneur depuis près de quinze ans de clubs européens, il a également dirigé deux sélections nationales : il a ainsi conduit la Slovénie au titre de vice-champion d’Europe en 2015, faisant de même ensuite, en 2017, avec l’Allemagne. Il a d’ailleurs rompu son contrat avec cette dernière pour rejoindre les Bleus.              « Andrea sait ce que signifie se préparer pour des grands rendez-vous internationaux », a commenté Axelle Guiguet, la directrice technique nationale du volley, tout en ajoutant que les objectifs qui lui sont fixés sont « élevés » : être sur le podium lors de chacun des prochains grands rendez-vous internationaux – Mondial, du 26 août au 11 septembre, Euro, l’été prochain, et Jeux olympiques, en 2024 à Paris.            « Cette équipe de top niveau mondial, championne olympique en titre, a le potentiel de gagner toutes les compétitions auxquelles elle participe, a assuré l’intéressé, cité dans le communiqué de la fédération. Mon objectif sera de bien les préparer physiquement et techniquement, car le but sera toujours de gagner. »                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/29/l-italien-andrea-giani-succede-au-bresilien-bernardinho-a-la-tete-de-l-equipe-de-france-masculine-de-volley_6119648_3242.html"},"headline":"L\u2019Italien Andrea Giani succ\u00e8de au Br\u00e9silien Bernardinho \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00e9quipe de France masculine de volley","dateCreated":"2022-03-29T13:25:51+02:00","datePublished":"2022-03-29T13:25:51+02:00","dateModified":"2022-03-29T15:34:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Volley"],"keywords":["Sport","Volley"],"description":"Le nouveau s\u00e9lectionneur a pour mission de mener les volleyeurs fran\u00e7ais, champions olympiques \u00e0 Tokyo, jusqu\u2019aux Jeux de Paris en\u00a02024.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/07/442/0/5302/2651/1342/671/60/0/4758414_5422515-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Volley","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/volley/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-20">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ L’Algérie, la Tunisie, l’Egypte et le Maroc espèrent se qualifier lors des barrages retours du Mondial 2022 face au Cameroun, au Mali, au Sénégal et à la RDC.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sport             Football : quatre équipes d’Afrique du Nord sur le seuil de la Coupe du monde au Qatar      L’Algérie, la Tunisie, l’Egypte et le Maroc espèrent se qualifier lors des barrages retours du Mondial 2022 face au Cameroun, au Mali, au Sénégal et à la RDC.       Le Monde avec AFP     Publié le 29 mars 2022 à 09h55 - Mis à jour le 29 mars 2022 à 09h55    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Le footballeur égyptien Mohamed Salah se prépare à tirer un coup franc lors du barrage aller contre le Sénégal, au Caire, le 25 mars 2022.  KHALED DESOUKI / AFP                 L’Afrique du Nord représentera-t-elle la grande majorité des pays africains présents à la Coupe du monde de football 2022 ? L’Algérie et la Tunisie sont bien parties, tandis que l’Egypte et le Maroc doivent confirmer, mardi 29 mars, lors des barrages retours du Mondial 2022.                             Lire aussi :  Football : Egypte-Sénégal et Cameroun-Algérie, principales affiches des barrages de la Coupe du monde                   Le remake de la dernière finale de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), Sénégal-Egypte, reste l’affiche la plus alléchante. Vaincus par les Lions de la Teranga à Yaoundé, les Pharaons disposent d’un léger avantage (1-0) grâce à une frappe de Mohamed Salah qui a provoqué le but contre son camp de Saliou Ciss. Ayant eu plusieurs occasions à l’aller, les champions d’Afrique, menés par Sadio Mané, comptent bien renverser les Egyptiens dans leur nouveau stade de Diamniadio, ville nouvelle à 30 km de Dakar, pour disputer leur troisième Mondial après 2002 et 2018.              L’Algérie se trouve en ballottage encore plus favorable. Désireuse d’effacer l’affront de l’élimination de la CAN au premier tour en janvier, l’équipe de Djamel Belmadi espère confirmer son exploit de l’aller au Cameroun (1-0) pour retrouver la Coupe du monde, après celle au Brésil en 2014. Dans un stade de Blida archi-comble, les Fennecs doivent se méfier de l’orgueil des Lions indomptables, qui visent à conserver le record de participation d’un pays africain avec une huitième Coupe du monde.                             Lire aussi :  Football : Rigobert Song, le pari de Samuel Eto’o pour conduire le Cameroun à la victoire face à l’Algérie                   La Tunisie est elle aussi sur les bons rails pour le Qatar après sa victoire au Mali (1-0), pays qui espère encore disputer son premier Mondial. Les Tunisiens avaient profité du cauchemar de Moussa Sissako, auteur d’un affreux but contre son camp et exclu quatre minutes après. L’Afrique du Nord pourrait aussi compter sur la présence du Maroc au Mondial si les Lions de l’Atlas parviennent à battre la République démocratique du Congo (RDC) après le nul prometteur obtenu à l’extérieur (1-1).            Enfin, tout reste à faire dans le duel entre géants anglophones du foot africain, le Ghana et le Nigeria, qui n’ont pas su se départager à l’aller (0-0) à Kumasi. Les Super Eagles nigérians visent une septième participation à la Coupe du monde.              Le programme des barrages retour de la zone Afrique disputés mardi soir :Nigeria-Ghana (match aller 0-0) : 19 heuresSénégal-Egypte (0-1) : 19 heuresMaroc-RDC (1-1) : 21 h 30Tunisie-Mali (1-0) : 21 h 30Algérie-Cameroun (1-0) : 21 h 30                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/29/football-quatre-equipes-d-afrique-du-nord-sur-le-seuil-de-la-coupe-du-monde-au-qatar_6119606_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: quatre \u00e9quipes d\u2019Afrique du Nord sur le seuil de la Coupe du monde au Qatar","dateCreated":"2022-03-29T09:55:03+02:00","datePublished":"2022-03-29T09:55:03+02:00","dateModified":"2022-03-29T09:55:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Congo-RDC","S\u00e9n\u00e9gal","Mali","Cameroun","Maroc","Egypte","Tunisie","Alg\u00e9rie","Coupe du monde 2022","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"L\u2019Alg\u00e9rie, la Tunisie, l\u2019Egypte et le Maroc esp\u00e8rent se qualifier lors des barrages retours du Mondial 2022 face au Cameroun, au Mali, au S\u00e9n\u00e9gal et \u00e0 la RDC.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/364/0/4368/2184/1342/671/60/0/2edcf92_1648539881513-000-326x3zg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

       
