<FILE-date="2022/04/01/19">

<article-nb="2022/04/01/19-1">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le tribunal administratif a rejeté le principal dispositif imaginé par la Mairie pour que ses agents travaillent moins de trente-cinq heures par semaine. La décision est définitive.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Paris             Anne Hidalgo perd son combat sur le temps de travail à Paris      Le tribunal administratif a rejeté le principal dispositif imaginé par la Mairie pour que ses agents travaillent moins de trente-cinq heures par semaine. La décision est définitive.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Employés de la mairie de Paris, le 18 juillet 2020.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Anne Hidalgo n’avait pas besoin de cela. En grande difficulté dans sa campagne pour l’élection présidentielle, la figure de proue des socialistes vient parallèlement d’essuyer un lourd revers en tant que maire de Paris. Dans une décision rendue le 24 mars, le tribunal administratif de Paris juge illégal le principal dispositif imaginé par la Mairie pour que ses agents continuent à travailler moins de trente-cinq heures par semaine, et échappent ainsi à la nouvelle loi sur la fonction publique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La nouvelle bataille des 35 heures, cette fois dans les mairies                 Estimant que les quelque 55 000 éboueurs, policiers, bibliothécaires et autres agents municipaux parisiens ont désormais besoin d’un cadre « clair et stable », les élus socialistes ont décidé de ne pas faire appel du jugement, pour ne pas prolonger le suspense. La maire de Paris perd ainsi le combat politique et judiciaire qui l’opposait depuis plusieurs années au gouvernement sur ce sujet sensible. Un coup dur pour l’ancienne inspectrice du travail.          « Cette décision met à mal la libre administration des collectivités locales », regrette Antoine Guillou, l’adjoint chargé des ressources humaines. « Le tribunal demande simplement à la Ville de respecter la loi, c’était prévisible, corrige Maud Gatel, du MoDem. Que de temps perdu, alors que le texte date de 2019 ! » Les élus des Républicains se montrent plus sévères encore : « Anne Hidalgo est volontairement restée dans l’illégalité pour acheter une forme de paix sociale. Mais une fois de plus, la réalité s’impose à elle. »          Les « quatre jours du maire »          Tout est parti de la loi d’août 2019 sur la transformation de la fonction publique. Selon ce texte soutenu par les députés macronistes, le temps de travail effectif des fonctionnaires territoriaux doit être partout en France identique à celui de la fonction publique d’Etat, l’équivalent de trente-cinq heures par semaine. Une question d’équité, selon la ministre de la transformation et de la fonction publiques, Amélie de Montchalin. Or, à Paris, les agents bénéficient d’un traitement plus favorable obtenu de longue date, à l’époque où Jacques Chirac tenait la Mairie. Grâce aux « quatre jours du maire » et aux « quatre jours d’hiver » accordés alors, les fonctionnaires de la capitale ne travaillent en moyenne que 1 552 heures par an, au lieu des 1 607 heures classiques. Dans de nombreux cas particuliers, ce temps est encore plus réduit.          Comment appliquer la loi sans provoquer une révolte des agents parisiens, peu enclins à travailler huit jours de plus par an pour le même salaire ? Tout en contestant un texte allant « à rebours du progrès social », les élus de gauche ont, comme dans d’autres communes, imaginé un système complexe visant à atténuer l’impact réel du texte, dont l’application est obligatoire depuis le 1er janvier 2022. La Mairie a ainsi créé de nouveaux jours de congé pour compenser en partie ceux que la loi impose de supprimer. Elle a en particulier décidé d’accorder à tous les fonctionnaires municipaux trois jours de RTT, justifiés officiellement par leur « sursollicitation » ainsi que par le bruit et la pollution auxquels ils sont exposés.        Il vous reste 49.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/01/anne-hidalgo-perd-son-combat-sur-le-temps-de-travail-a-paris_6120168_823448.html"},"headline":"Anne Hidalgo perd son combat sur le temps de travail \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-04-01T16:50:53+02:00","datePublished":"2022-04-01T16:50:53+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:21:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","Paris","Politique"],"description":"Le tribunal administratif a rejet\u00e9 le principal dispositif imagin\u00e9 par la Mairie pour que ses agents travaillent moins de trente-cinq\u00a0heures par semaine. La d\u00e9cision est d\u00e9finitive.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/210/0/2526/1263/1342/671/60/0/6e783dd_1648824531868-000-1ve4rp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-2">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Alors que la candidate du RN est donnée deuxième dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI dénoncent la responsabilité du président sortant et de sa politique. Pour convaincre les électeurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le Pen n’a pas changé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : la gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen      Alors que la candidate du RN est donnée deuxième dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI dénoncent la responsabilité du président sortant et de sa politique. Pour convaincre les électeurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le Pen n’a pas changé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est une responsabilité que ses opposants comptent bien lui faire porter. Anne Hidalgo, candidate PS à l’élection présidentielle, ainsi qu’Adrien Quatennens, porte-parole de Jean-Luc Mélenchon, ont pointé du doigt, vendredi 1er avril, la responsabilité d’Emmanuel Macron dans la montée de Marine Le Pen et de l’extrême droite dans les sondages, alors que la candidate du RN est donnée face à lui au second tour, comme en 2017.            « Quand (…) on fait en sorte que le paysage politique totalement explosé soit un paysage dans lequel il n’y aurait plus qu’un candidat qui serait soi-disant le candidat d’une forme de raison, et en face l’extrême droite, on joue avec le feu et effectivement tout est possible », a estimé Anne Hidalgo sur LCI.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droite                   Fustigeant la « brutalité sociale » du chef de l’Etat, Adrien Quatennens a estimé de son côté, sur Public Sénat que « ces gens-là [Emmanuel Macron et ses soutiens] participent à la progression de l’extrême droite dans notre pays, à force de casser l’Etat social, notre modèle de protection sociale ».            « M. Macron a des larges responsabilités dans le climat qu’il a installé dans le pays », selon M. Coquerel            « Qui d’autre que M. Macron a banalisé les idées d’extrême droite en plaçant notamment des lois à l’Assemblée nationale, des lois sécuritaires, discriminatoires, comme la loi sur les séparatismes », a interrogé de son côté le député LFI de Seine-Saint-Denis Eric Coquerel sur CNews. Les candidats d’extrême droite « Eric Zemmour et Marine Le Pen n’ont plus qu’à se baisser pour développer leur potentiel électorat », a-t-il estimé.              « M. Macron a des larges responsabilités dans le climat qu’il a installé dans le pays, donc il ferait mieux de faire une autocritique par rapport à ça », a insisté l’élu « insoumis », jugeant que le vote pour Jean-Luc Mélenchon serait « la meilleure manière » de combattre à la fois « le danger de l’extrême droite » et « l’extrême libéralisme de M. Macron ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Le Pen, Mélenchon, Macron, les trois votes utiles qui pourraient influencer le premier tour                   Alors que Marine Le Pen a dépassé le seuil des 20 % d’intentions de vote dans certains sondages pour le premier tour du 10 avril, Emmanuel Macron, donné en tête à quelque 28 %, a attaqué jeudi « le tandem d’extrême droite » Le Pen-Zemmour, regrettant que leurs idées soient « banalisées » par « les médias » et « les forces politiques républicaines », mais a assuré que, lui, ne l’avait « jamais » fait.            En 2017, le soir de son élection, le candidat élu avait promis qu’il « ferait tout » durant son quinquennat pour qu’il n’y ait « plus aucune raison de voter pour les extrêmes », une phrase à laquelle ses opposants le renvoient aujourd’hui face à la montée en flèche de Mme Le Pen et l’irruption de la candidature de M. Zemmour.            Jean Castex estime que Marine Le Pen fait preuve de la « démagogie la plus absolue »            A l’approche du premier tour, le candidat président et ses soutiens tentent donc de rediriger son match présidentiel face à l’extrême droite et de la démasquer. Le premier ministre, Jean Castex, est revenu à l’offensif vendredi, en marge d’un déplacement, devant les caméras et micros tendus. Il a considéré que Marine Le Pen « fait croire qu’elle a changé, elle fait croire qu’elle est devenue plus souple, plus centriste, presque, mais c’est de l’imposture ».              Il a par ailleurs attaqué la candidate d’extrême droite et M. Zemmour, ainsi que l’opposition plus largement, sur la non-faisabilité de leurs programmes. Pour lui, la candidate d’extrême droite fait preuve de la « démagogie la plus absolue » en avançant des propositions qui ne sont « pas réalisables » : « Il faut le dire à nos concitoyens, ce n’est pas facile de gouverner un pays comme la France, dans une crise grave, on ne peut pas faire croire n’importe quoi aux gens. »                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                   « Marine Le Pen et d’autres candidats ne pourront en aucun cas faire ce qu’ils promettent », ils « ne disent pas la vérité aux Français », a-t-il poursuivi, citant par exemple les promesses d’augmentation des « salaires de 10 % », de non-remboursement de la dette ou de blocage des prix de l’énergie.            En déplacement sur le marché de Haguenau dans le Bas-Rhin vendredi, la candidate du RN a jugé « assez lourdingues » les attaques de l’exécutif et des soutiens de M. Macron contre elle. « Lorsqu’on en est à utiliser cette stratégie éculée de la rediabolisation, c’est qu’on a rien à dire sur le fond », a cinglé la candidate d’extrême droite.              « C’est le retour du vieux monde, le moins imaginatif » et « ça ne le mènera pas très loin », a ajouté Marine Le Pen, avant d’ajouter : « Emmanuel Macron ferait mieux de s’expliquer sur son bilan, qui est déplorable » en matière de sécurité, d’immigration et d’emploi, et « éventuellement de débattre idées contre idées ».                             Lire aussi :  Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/presidentielle-2022-la-gauche-estime-qu-emmanuel-macron-est-responsable-de-la-montee-de-l-extreme-droite-l-executif-continue-de-cibler-marine-le-pen_6120143_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la gauche estime qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite, l\u2019ex\u00e9cutif continue de cibler Marine Le\u00a0Pen","dateCreated":"2022-04-01T14:01:15+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:01:15+02:00","dateModified":"2022-04-01T14:28:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["La France insoumise","Emmanuel Macron","Anne Hidalgo","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Alors que la candidate du RN est donn\u00e9e deuxi\u00e8me dans les sondages, Anne Hidalgo et LFI d\u00e9noncent la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident sortant et de sa politique. Pour convaincre les \u00e9lecteurs, Jean Castex fait valoir que Marine Le\u00a0Pen n\u2019a pas chang\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/637/0/7650/3825/1342/671/60/0/7847363_5878737-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-3">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Ghislaine, Roger et Madeleine ont trouvé auprès de Maria Subota « santé, sécurité et bien-être ». Si les accueillants familiaux agréés sont une des solutions au défi posé par le grand âge, cet accueil personnalisé ne peut répondre à certaines pathologies.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »          Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad   Par Solène L'Hénoret  Publié aujourd’hui à 14h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageGhislaine, Roger et Madeleine ont trouvé auprès de Maria Subota « santé, sécurité et bien-être ». Si les accueillants familiaux agréés sont une des solutions au défi posé par le grand âge, cet accueil personnalisé ne peut répondre à certaines pathologies.         Autour de la table, Ghislaine et Roger, âgés de 89 et 95 ans, terminent leur partie de Triominos. Les yeux mi-clos, Madeleine somnole, installée dans son fauteuil roulant auprès des deux autres pensionnaires. « Elle entend tout ce qu’on dit », précise Maria, qui lui caresse discrètement la main, à chaque fois que Madeleine est prise de spasmes, comme pour la rassurer. L’ambiance feutrée du salon est interrompue de temps à autre par le minois de l’une ou l’autre des petites filles de Maria venues passer la journée « parce qu’elles sont en vacances ».          Depuis six ans pour Madeleine Baudouin, cinq ans pour Roger Descoins et onze mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journées : les réveils dès 5 heures du matin pour s’occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les médicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le ménage, les visites médicales, les appels de leurs familles… Et à 20 h 30, tout ce petit monde est au lit. « Vous voyez que j’ai du temps ! Après 20 h 30, la soirée est à moi ! », insiste Maria, qui s’occupe seule de ses pensionnaires depuis le décès de son mari, Jacques, en 2016.                           Lire l’éditorial :  La dépendance liée au grand âge est un choix de société                 Calé dans son fauteuil roulant, Roger attend que la maîtresse de maison serve le café pour goûter aux rogaliki, des croissants feuilletés aux pâtes de fruits qu’elle leur a préparés. Cette recette, Maria l’a rapportée d’Ukraine, son pays d’origine, qu’elle a quitté à l’âge de 10 ans. Elle déménage alors en Roumanie, y fait ses études, puis travaille en tant qu’inspectrice qualité au sein d’une entreprise spécialisée dans le bois. Elle y rencontre Jacques et accepte de le suivre en France en 2002, avec leurs deux enfants. « J’ai déménagé en Roumanie, sans connaître un mot. Une année plus tard, j’étais première en classe. Ici, j’ai appris le français grâce à la télé, raconte Maria, âgée de 62 ans. J’ai dû foncer dans ma vie, j’ai toujours dû me surprendre. »                             Maria Subota, accueillante familiale, dans la chambre d'une des trois personnes âgées qu'elle accompagne, chez elle, à Tavers (Loiret), le 10 février 2022.  DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »                                  Pause-café chez Maria Subota, à Tavers (Loiret), le 10 février 2022.  DELPHINE BLAST POUR « LE MONDE »               Une multitude de souvenirs délicieux          A son arrivée en France, la famille s’installe dans un appartement à Orléans. C’est là que Maria commence à s’occuper de Marcel, leur voisin de 72 ans habitant à l’étage du dessus. Alors que le vieil homme devient de plus en plus dépendant, son médecin fait découvrir à Maria le statut d’accueillant familial. Cette rencontre la décide à demander au conseil départemental un agrément, afin de prendre Marcel sous son toit. Assurer « la santé, la sécurité, le bien-être » des personnes accueillies, avoir un logement « répondant aux critères de décence »… Maria remplissait déjà toutes les conditions requises pour la mise en place de ce dispositif.        Il vous reste 74.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/vieillir-aupres-d-un-accueillant-familial-une-alternative-possible-a-l-ehpad_6120141_6059010.html"},"headline":"Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad","dateCreated":"2022-04-01T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T14:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"Ghislaine, Roger et Madeleine ont trouv\u00e9 aupr\u00e8s de Maria Subota \u00ab\u00a0sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 et bien-\u00eatre\u00a0\u00bb.\u00a0Si les accueillants familiaux agr\u00e9\u00e9s sont une des solutions au d\u00e9fi pos\u00e9 par le grand \u00e2ge, cet accueil personnalis\u00e9 ne peut r\u00e9pondre \u00e0 certaines pathologies.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne L'H\u00e9noret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/0/0/4531/2262/1342/671/60/0/801227a_189958144-e-tre-accueillante-familiale-delphine-blast-pour-le-monde-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-4">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Même scène, mêmes techniques, mêmes secrets : beaucoup d’éléments rapprochent ces deux univers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Cinéma             Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît      Même scène, mêmes techniques, mêmes secrets : beaucoup d’éléments rapprochent ces deux univers.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. Que faisait François Hollande, mardi 29 mars, au Cinéma des cinéastes à Paris ? Il discutait cinéma avec les réalisateurs Pierre Jolivet et Nicolas Pariser (auteur en 2019 d’un petit bijou intitulé Alice et le maire), à l’initiative de l’ARP (Société civile des auteurs réalisateurs producteurs), qui, à l’approche de l’élection présidentielle, avait mis les relations entre cinéma et politique à son ordre du jour. L’ancien président regrettait, à raison, que le cinéma français ne se penchât pas plus souvent sur le fonctionnement de la politique, rêvant d’un film qui, s’intitulant La Décision, reconstituerait dans ses arcanes collectifs ce processus donc on ne connaît généralement que le résultat.          De telles rencontres sont trop rares. La raison en est, sans doute, que cinéma et politique partagent la même scène (celle de la représentation), utilisent les mêmes techniques (l’art de la mise en scène et du récit), cultivent les mêmes secrets (l’illusion). Le rapprochement n’est pas nouveau. C’est l’ascension du totalitarisme en Europe dans les années 1930 qui donna lieu à sa formulation théorique la plus précise. Le philosophe allemand Walter Benjamin (L’Œuvre d’art à l’époque de sa reproductibilité technique, 1936) et le critique français André Bazin (« Pastiche et postiche ou le néant pour une moustache », 1945) mirent ainsi, chacun à sa manière, l’accent sur la rivalité mortelle entre ces deux puissances d’incarnation, leur conquête magnétique des cœurs et des âmes, l’empire qu’elles exerçaient sur les masses.          Un président acteur          Le « cambriolage ontologique » que dénonçait en son temps André Bazin, arguant du fait qu’Adolf Hitler avait volé sa moustache à Charlot avant que Chaplin ne prenne sa revanche triomphalement dans Le Dictateur, trouve un certain écho dans la situation ukrainienne, où un acteur comique juif, Volodymyr Zelensky, élu président de la République, défie le dictateur Poutine (lequel semble rejouer de son côté le docteur Folamour de Stanley Kubrick) sur le terrain des armes, puis, revêtu d’un tee-shirt militaire dans un palais présidentiel transformé en bunker, le met K.-O. sur celui du storytelling.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                 Sous l’empire désormais proliférant des images, cinéma et politique ne cessent plus de se toiser. A l’heure de la communication reine, tout se « pitche », qu’il s’agisse d’un scénario de cinéma ou d’un scénario politique. Il ne reste ainsi au président Emmanuel Macron qu’à arborer, sous les ors de l’Elysée, un sweat-shirt noir siglé du commando parachutiste de l’air numéro 10 et une barbe de trois jours pour poser en chef de guerre. Et à l’acteur Sean Penn, que l’on retrouve inopinément documentariste sur le front ukrainien, qu’à menacer de faire fondre ses deux statuettes personnelles si l’Académie des Oscars ne permet pas au président Zelensky d’y intervenir. A vouloir jeter ses Oscars au feu, Penn se rêve ici en César. La compression se fait toutefois attendre.        Il vous reste 50.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/cinema-et-politique-deux-genres-plus-proches-qu-il-n-y-parait_6120139_3232.html"},"headline":"Cin\u00e9ma et politique\u00a0: deux genres plus proches qu\u2019il n\u2019y para\u00eet","dateCreated":"2022-04-01T13:30:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T13:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Culture","Cin\u00e9ma","D\u00e9bats"],"description":"M\u00eame sc\u00e8ne, m\u00eames techniques, m\u00eames secrets\u00a0: beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e9ments rapprochent ces deux univers.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/55/0/6048/3024/1342/671/60/0/8374936_5836713-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-5">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ L’association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au « Monde », quatre priorités pour que les territoires ne soient pas les grands oubliés de l’élection présidentielle, la première est l’accès aux soins et la deuxième, la réindustrialisation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Économie         « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Tribune        Collectif        L’association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au « Monde », quatre priorités pour que les territoires ne soient pas les grands oubliés de l’élection présidentielle, la première est l’accès aux soins et la deuxième, la réindustrialisation.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Maires de petites villes, nous sommes horrifiés, comme tous nos concitoyens, par les images venues quotidiennement de l’Ukraine et nous prendrons toute notre part dans nos communes au formidable élan de solidarité en train de se mettre en place. Pour autant, nous n’oublions pas que nous vivons une campagne électorale pour l’élection présidentielle, moment fort de notre vie démocratique.          De sensibilités politiques diverses, il ne nous paraîtrait pas acceptable que, malgré la gravité de la situation internationale, le débat n’ait pas lieu et que chaque candidat ne puisse présenter et confronter ses propositions. Pour notre part, nous avons souhaité apporter notre contribution à cette campagne en publiant un manifeste intitulé « Petites villes, cœur battant des territoires ». Ce n’est pas un slogan. Le quinquennat qui s’achève a en effet vu revenir en force la question des territoires.          Services publics et prix de l’énergie          Ne l’oublions pas, la crise des « gilets jaunes » est partie de la France périphérique et des ronds-points des petites villes. A cette occasion, la question des services publics, celle des fins de mois difficiles et celle du prix de l’énergie se posaient déjà avec force.          Après avoir donné le sentiment de les ignorer au début de son mandat, le président de la République a reconnu le rôle irremplaçable des élus locaux et des maires, tout particulièrement à l’occasion du grand débat national.          Plus récemment, la crise sanitaire et la pandémie de Covid-19 ont brutalement mis en évidence les défaillances de notre système de soins. Nous avons tout à la fois souffert d’une gestion hypercentralisée et d’une logique purement comptable qui privilégie depuis vingt ans les fermetures des services hospitaliers, sans s’attaquer à la désertification médicale.                           Archives :  Gilets jaunes : « Il n’est pas surprenant que le mouvement ait pris dans les zones rurales ou les villes moyennes »                 Nous le remarquions lors de la précédente campagne présidentielle en 2017, le temps du « tout métropole » touche à sa fin. La crise sanitaire a accentué un phénomène que nous pouvions déjà observer, les collectivités à taille humaine retrouvent grâce aux yeux de nos concitoyens. La révolution du numérique, le développement du télétravail, ou le prix du logement dans les métropoles, ont changé la donne : il est désormais possible d’allier qualité de vie et travail dans une petite ville.          Avec des « yeux de vieux »          Certes, il existe une grande diversité de situations, en fonction de l’emploi que l’on exerce, et il y a toujours, pour paraphraser le directeur du département opinion de l’IFOP, Jérôme Fourquet, « une France de l’ombre » qui a subi la désindustrialisation et les restructurations des services publics. Cette France continue à souffrir et doit faire l’objet d’une attention prioritaire.        Il vous reste 64.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/la-crise-des-gilets-jaunes-est-partie-des-ronds-points-des-petites-villes_6120134_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La crise des \u201cgilets jaunes\u201d est partie des ronds-points des petites villes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-01T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-01T13:01:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Mouvement des \"gilets jaunes\"","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Le Monde en r\u00e9gion","Tribunes","Cities","Villes","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019association des maires des petites villes de France met en avant, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, quatre priorit\u00e9s pour que les territoires ne soient pas les grands oubli\u00e9s de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la premi\u00e8re est l\u2019acc\u00e8s aux soins et la deuxi\u00e8me, la r\u00e9industrialisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/17/757/0/4830/2415/1342/671/60/0/f7e9a35_5754804-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-6">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ L’ancien organisateur de la primaire de la droite en 2016 est désormais une des pièces maîtresses du chef de l’Etat en vue de sa réélection. Conseiller de l’ombre, doté d’un CV riche en mises en examen, Thierry Solère s’emploie à recruter à droite pour Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Emmanuel Macron             Election présidentielle 2022 : Thierry Solère, le baron noir d’Emmanuel Macron      L’ancien organisateur de la primaire de la droite en 2016 est désormais une des pièces maîtresses du chef de l’Etat en vue de sa réélection. Conseiller de l’ombre, doté d’un CV riche en mises en examen, Thierry Solère s’emploie à recruter à droite pour Emmanuel Macron.          Par Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 12h52, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Thierry Solère, à l’Elysée, le 3 juin 2020.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               La salle des fêtes de l’Elysée paraît figée dans le temps, avec ses chandeliers et ses lourdes tentures rouges. Nicolas Sarkozy offre sa tournée de médailles de l’ordre du Mérite, en cette soirée de l’hiver 2008. Un jeune conseiller général des Hauts-de-Seine, inconnu du grand public, se trouve parmi les épinglés. Thierry Solère a 35 ans. Il est proche de Jean Sarkozy, un des fils de l’ancien président de la République, et navigue dans le milieu politique depuis près de quinze ans. Son oncle, l’amiral Jean-Luc Delaunay, a été le chef d’état-major particulier de Jacques Chirac. « Ah ! Le neveu de l’amiral », lui lançait avec chaleur l’ancien président de la République lorsqu’il croisait cet enfant de l’Ouest parisien.          « Ce n’est pas parce que vous êtes un de mes amis de longue date qu’il ne fallait pas vous distinguer », commence par se justifier Nicolas Sarkozy. Puis, le chef de l’Etat glisse au récipiendaire une de ses maximes dont il a le secret, à la fois sage et naïve. « Peu importe dans quel sens on s’engage, cher Thierry, l’important, c’est de s’engager ; c’est de ne pas être avare de ses sentiments ; c’est de mettre son expérience, son talent, son entregent au service de son pays », conseille-t-il. La leçon a porté ses fruits.          Thierry Solère a aujourd’hui 50 ans. Sa silhouette de colosse s’est arrondie. Son expérience s’est renforcée à l’épreuve des batailles politiques. D’un paquet d’affaires judiciaires, aussi, qui lui valent un chapelet de mises en examen, notamment pour « fraude fiscale » et « détournement de fonds publics ».          Catégorie des « messagers »          Après avoir longtemps servi la droite – en particulier comme organisateur de la primaire de 2016 –, le député (la République en marche, LRM) des Hauts-de-Seine officie désormais en tant que conseiller politique d’Emmanuel Macron (bénévole, précise-t-il). Il est devenu l’une de ses pièces maîtresses en vue de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril. Thierry Solère occupe un bureau au deuxième étage à l’Elysée, qui a jadis accueilli le chef de l’Etat lorsqu’il était secrétaire général adjoint de la présidence sous François Hollande. Il s’agace qu’on le sache. L’influence se passe de publicité.          Immuable besogne que celle de Thierry Solère, vieille comme le pouvoir. Ce prince de la « popol » (politique politicienne), sorte de Talleyrand moderne, qui survit à tous les régimes, n’appartient pas à la catégorie des tribuns, des législateurs pointilleux ou des idéologues. Plutôt celle des « messagers ». Le mot nous est lâché par Edouard Philippe, qui hésitait avec celui de « négociateur ».        Il vous reste 79.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/01/presidentielle-2022-thierry-solere-le-baron-noir-d-emmanuel-macron_6120132_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Thierry Sol\u00e8re, le baron noir d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-04-01T12:52:32+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:52:32+02:00","dateModified":"2022-04-01T18:03:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Horizons","Edouard Philippe","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"L\u2019ancien organisateur de la primaire de la droite en\u00a02016 est d\u00e9sormais une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses du chef de l\u2019Etat en vue de sa r\u00e9\u00e9lection. Conseiller de l\u2019ombre, dot\u00e9 d\u2019un CV riche en mises en examen, Thierry Sol\u00e8re s\u2019emploie \u00e0 recruter \u00e0 droite pour Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/371/0/5900/2950/1342/671/60/0/c70c2bf_1648774293501-jmug200603044.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-7">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ « Fragments de campagne ». A une semaine de l’élection présidentielle, de nombreux sujets sont peu abordés par les candidats. Parmi ceux-là, la place des seniors dans notre société aujourd’hui et demain.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Je suis médecin coordonnateur dans un EHPAD privé à but lucratif qui ne fait pas partie d’un groupe et qui je pense traite avec bienveillance ses résidents. Il y aura toujours besoin de structures pour accueillir les perles plus dépendantes, en particulier les personnes démentes avec des troubles du comportement se mettant en danger à la maison ou épuisant les aidants eux-mêmes souvent âgés. Le plus grand problème que je rencontre au quotidien est le manque de personnel formé : infirmières, aide-soignantes… nous devons jongler avec les bonnes volontés et le dévouement du personnel présent. Nous sommes obligés de recruter des personnes non formées, qui apprennent sur le tas, ce qui souvent décourage notre personnel formé qui part vers l’hôpital, c’est un cercle vicieux bien difficile à casser.     Une médecin co au bord de la démission                              17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | La fin de vie                                 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Jean-Marc, 63 ans : « Mon souhait principal est l’autorisation de l’euthanasie et du suicide assisté, et le renforcement des soins palliatifs »        A 63 ans, Jean-Marc ne se considère pas « comme un sénior ». « Les séniors c’est les autres, ça dépend des personnes, de l’autonomie. Les séniors c’est les personnes à partir de 70-75 ans selon moi », explique-t-il au téléphone depuis la métropole toulousaine où il habite. Lui continue d’ailleurs toujours de travailler, en tant que consultant indépendant, qui lui prend « un quart, un tiers » de son temps.          « Ça me convient bien, ça me permet de conserver les activités que j’ai, de ne pas avoir une rupture brutale », poursuivit-il, alors que sa retraite complète est prévue pour la fin 2023. Mais s’il se sent toujours en forme, voire même « privilégié » en comparaison de retraités qui touchent une petite pense - « je me demande comment ils peuvent faire » -, Jean-Marc commence à se poser des questions pour la suite, sa fin de vie.          « J’ai plusieurs cas dans ma famille, mes grands-parents, et surtout ma belle-mère qui ont vécu une fin de vie dans des conditions très dégradées, en perte d’autonomie complète. Mon épouse et moi ne souhaitons surtout pas finir ainsi », fait-il savoir, pensant également aux proches qui doivent être accompagnés « pour éviter des soufranches physiques et psychologiques ». Alors son « souhait principal, c’est l’autorisation de l’euthanasie et du suicide assisté, et le renforcement des soins palliatifs ».           Il a cependant « conscience de la difficulté concrète à mettre en oeuvre ces dispositions radicales » et toutes les questions que cela pose : « quand et comment prendre une telle décision ? A quel stade ? » « Mais avant tout, l’Etat doit rendre cela possible », tranche-t-il en évitant les « dérives, notamment celle du business » de la fin de vie.                              17:42   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, est-il prévu d'avancer sur le sujet de la fin de vie ? pourquoi nos gouvernements sont-ils si fileux alors que la majorité de la population y est favorable ??    Droit à mourir dans la dignité         Est-on si sûr que la population y soit majoritairement favorable ? Si les sondages sont un indicateur que tel est le cas, le débat n’a pas permis jusqu’ci de clarifier toutes les conséquences de l’évolution de la loi sur l’euthanasie. Sans cette étape, il y a aura la persistance de ce qui vous appelez la « frilosité » des gouvernements          Les résistances viennent aussi d’une partie de la population pour des raisons religieuses mais aussi éthiques face à l’idée que le suicide assisté puisse devenir un droit. Il y a également la réticence des médecins qui ne veulent pas être mis devant la situation de devoir accepter d’être ceux qui accompagnent leur patient vers la mort, même si ces derniers le leur demandent. Il y a chez une part d’entre eux la crainte d’éventuelles dérives.          Enfin la loi actuelle qui visent à développer l’accès aux soins palliatifs est loin d’être efficacement appliquée. C’est ce qui alimente aussi des critiques légitimes et la volonté du coup de légiférer sur la fin de vie.        Béatrice Jérôme            17:28   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Gisèle Tabouni, 58 ans, aide à domicile, aide la mère d'Eric pour qu'elle prenne son repas. Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR « LE MONDE »                     17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laurent Wortrai, 70 ans, a quelque chose à nous dire | « Je veux dénoncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d’aide théoriquement disponibles et leur traduction dans la réalité »         A 70 ans, Laurent Wortrai, est à la retraite depuis 2017, mais les quatre premières années de sa retraite « ont été douloureuses », selon ses propres mots, dans le témoignage qu’il nous a envoyé. Cette retraite, après avoir été secrétaire général dans une grande institution culturelle, il l’attendait « avec impatience en raison d’une cruelle maladie neurodégénerative diagnostiquée chez mon épouse en 2015 ». « Naturellement », sa priorité a été « de se consacrer entièrement » à  son épouse.          « Or, si j’avais déjà connu de grandes difficultés à trouver l’aide à domicile nécessaire avant de prendre ma retraite, la situation a empiré par la suite car nous habitions un petit village isolé de 500 habitants situé en Essonne qui n’attirait guère les aides extérieures », explique-t-il dans son témoignage. Après avoir subi « une alerte neurologique », M. Wortrai a donc été contraint, « à contrecoeur », de laisser son épouse « entre les mains de l’hôpital gériatrique où ma femme était suivie puis d’un EHPAD plus proche de notre domicile ». Par son témoignage, il veut ainsi « dénoncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d’aide théoriquement disponibles sur le papier et leur traduction dans la réalité ».                    17:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du « Monde » | « Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut éviter une entrée en Ehpad »        Depuis six ans pour Madeleine Baudouin, cinq ans pour Roger Descoins et onze mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journées : les réveils dès 5 heures du matin pour s’occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les médicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le ménage, les visites médicales, les appels de leurs familles… Et à 20 h 30, tout ce petit monde est au lit. « Vous voyez que j’ai du temps ! Après 20 h 30, la soirée est à moi ! », insiste Maria, qui s’occupe seule de ses pensionnaires depuis le décès de son mari, Jacques, en 2016.          Si l’on entend davantage parler des Ehpad, du maintien à domicile ou de la colocation entre seniors, l’accueil familial reste moins connu. « Notre objectif est d’offrir un panel de solutions adaptées au degré de dépendance de la personne, explique Christian Braux, vice-président du département du Loiret en charge du « bien vieillir ». Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut éviter une entrée en Ehpad. »                    Lire aussi :  Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                       17:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouvez les « bonnes feuilles » du livre de Victor Castanet publiées dans « Le Monde »                  Lire aussi :  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                       17:17   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, tout le monde a été choqué du scandale Orpea, à juste titre, mais ne sait-on pas tout ça depuis longtemps ? Le manque de personnel, la rentabilité dans le privé, la maltraitance... Qu'est-ce qui est fait contre ça concrètement ?    On tourne en rond         Le livre de Victor Castanet met à jour les ressorts qui conduisent à une potentielle maltraitance envers les personnes âgées qui vivent dans les établissement de ce groupe privé. Il décrit les conséquences des règles de management, du circuit très centralisé des prises de décision qui privent les directeurs de capacité de s’adapter aux besoins des résidents. Il n’en reste pas moins évident que la pénurie chronique de personnels formés créent les conditions de la maltraitance mise à jour dans le livre.        Béatrice Jérôme            17:14   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Brigitte Cassigneul, 77 ans, nous parle de sa « vie rêvée en résidence senior »         Minimaliste, j’ai un studio de 25 m2 très confortable et je profite de … 400 m2 d’espaces communs ! A 77 ans, j’ai choisi d’habiter dans une « résidence services sernior », à Nantes. Mélange de résidence universitaire (nous avons un restaurant et une bibliothèque) et de Club Med, car nous avons des activités tous les jours à 16 heures, mais pas encore de piscine. Par contre, nous avons une salle de TV, un salon de coiffure et un très beau cloître dans un bâtiment qui est un ancien monastère.            J’ai un lit simple, une table de travail, une chaise, deux ordinateurs, un fauteuil type « stressless », une table pliante que j’utilise aux beaux jours pour manger dehors et un vélo à assistance électrique, que je peux laisser attaché à un escalier, dans une pièce tout près. Il donne sur le cloître, où je peux faire des « tours de piste » pour atteindre mes 6 000 pas quotidien quand je n’ai pas le temps d’aller en ville. J’ai choisi de déménager en août 2021, car je préfère être déjà en sécurité (des employés sont présents 24/24h et j’ai un bracelet de télé-assistance) avant d’avoir un problème d’AVC ou autre, et que l’on prenne des décisions à ma place.                                          Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe         « Fragments de campagne ». En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A un mois de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous allons aborder ces sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques. Services publics, environnement, jeunesses… Chaque semaine et jusqu’au premier tour, prévu le 10 avril, Lemonde.fr tiendra une journée spéciale. Au menu aujourd’hui : la place des seniors dans notre société.         Les seniors en France, privilégiés ou grands oubliés ? Du Covid-19 au scandale des Ehpad, en passant par l’abandon de la grande loi promise sur la dépendance, le dernier quinquennat a été jalonné d’événements qui ont mis au cœur des débats la situation des « personnes âgées », des « aînés », des « seniors ».         Souvent pour constater que les réponses politiques à l’enjeu du vieillissement de la population française étaient insuffisantes. Vous avez plus de 60 ans, venez nous raconter comment vous vivez : comment avez-vous préparé ou réorganisé votre vie à la retraite : participez-vous à la vie associative, à la garde de vos petits-enfants, ou à d’autres activités ? Comment vivez-vous de votre pension de retraite ? Alors que nous sommes à quelques jours de l’élection présidentielle, et que le vote des seniors est prépondérant à chaque élection, vous sentez-vous écouté par les candidats et les représentants politiques ?         Au programme :         Ce matin. Quel rôle pour les seniors dans notre société et qu’a montré (et changé) le Covid-19 sur notre vision de la vieillesse ? Mélissa-Asli Petit, sociologue spécialiste du vieillissement et autrice de l’ouvrage Les retraités : cette richesse pour la France, répond à vos questions à partir de 10 h 30.         Cet après-midi. Quelles politiques publiques pour adapter la société française au vieillissement de la population ? Posez vos questions à notre journaliste Béatrice Jérôme qui y répondra à partir de 16 heures.         Pour aller plus loin :         Dans le Nord, la « vie de château » pour onze seniors         « Je n’ai plus de visites. C’est dur !  » : les personnes âgées en situation de précarité, autres victimes de la crise sanitaire         Au fil des quinquennats, la malédiction des lois pour le grand âge         « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","coverageStartTime":"2022-04-01T16:46:13+00:00","coverageEndTime":"2022-04-01T16:46:13+00:00","headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui et demain.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Famille","D\u00e9pendance","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe"},"about":{"@type":"Event","name":"Retraite, dépendance, emploi des seniors : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à la place des seniors dans notre société avant l’élection présidentielle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, de nombreux sujets sont peu abord\u00e9s par les candidats. Parmi ceux-l\u00e0, la place des seniors dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd\u2019hui et demain.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/435/783/522/1342/894/3/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Jérémie Lamothe"
,"startDate":"2022-04-01T16:46:13+00:00"
,"endDate":"2022-04-01T16:46:13+00:00"
  Nous allons fermer ce direct. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9s tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et vos impressions, et de nous avoir lus. Tous les contenus publi\u00e9saujourd\u2019hui, reportages, dessins, t\u00e9moignages, infographies, sont \u00e0 consulter ici m\u00eame, en remontant le fil des publications.          Merci aussi \u00e0 M\u00e9lissa-Asli Petit, qui a r\u00e9pondu ce matin \u00e0 vos questions sur le r\u00f4le jou\u00e9 par les seniors dans la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie, et \u00e0 nos journalistes  Isabelle Rey-Lefebvre, B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, Camille Bordenet, Jean-Michel Hauteville, et Sol\u00e8ne Lh\u00e9noret, qui se sont mobilis\u00e9s sur le terrain pour nous montrer les \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb dans leur diversit\u00e9.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 la Florence Cestac, qui a illustr\u00e9 avec humour nos discussions et nos probl\u00e9matiques au fil de la journ\u00e9e\u00a0!          Rendez-vous d\u00e8s mercredi prochain, le 6 avril, \u00e0 quelques jours du premier tour, pour une nouvelle journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e cette fois-ci \u00e0 l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce nouvel \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 aux seniors et \u00e0 leur pl...","dateModified":"2022-04-01T16:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:17:43+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 elle de nous avoir accompagn\u00e9 tout au long de cette journ\u00e9e\u00a0!               DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2b51109_1648821056253-whatsapp-image-2022-04-01-at-14-45-26.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier coup de crayon de la dessinatrice Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T16:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:10:43+00:00","articleBody":"     Cette journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux seniors en France touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin. Avant de vous quitter, nous vous proposons de d\u00e9couvrir ces cinq reportages\u00a0:         \u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives. notre journaliste Isabelle Rey-Lefebvre est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de retrait\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles.          \u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent. Jean-Michel Hauteville raconte comme la ville de Sainte-Marie, en Martinique, s\u2019adapte pour accompagner une population de plus en plus \u00e2g\u00e9e.          \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9 plus vite\u00a0!\u00bb\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, en tourn\u00e9e avec des auxiliaires de vie. notre journaliste Camille Bordenet a sillonn\u00e9 les routes des vall\u00e9es d\u2019Aure et du Louron avec des auxiliaires de vie, essentiels pour le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes.          Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad. Sol\u00e8ne Lh\u00e9noret met en lumi\u00e8re une solution encore m\u00e9connue pour la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es.          \u00ab\u00a0Tous les jours, j\u2019\u00e9coute les propositions. Est-ce qu\u2019on parle de nous\u00a0? Non\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme. B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de personnes \u00e2g\u00e9es vivant dans une r\u00e9sidence seniors, d\u2019o\u00f9 ils d\u00e9taillent leur regard sur cette campagne pr\u00e9sidentielle.                                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de cl\u00f4turer ce direct, nous vous avons pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019articles","dateModified":"2022-04-01T16:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:05:59+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f6e8ff7_1648741672237-live-senior-politique-intentions-vote-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Les intentions de vote par tranche d\u2019\u00e2ge au premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-01T16:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:01:58+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019\u00e2ge de la retraite, de montant des pensions ou encore de prise en charge de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Apr\u00e8s les promesses tenues, voici \u2013 comme promis \u2013 les engagements que le candidat devenu pr\u00e9sident n\u2019a pas concr\u00e9tis\u00e9s\u00a0:         La convergence des r\u00e9gimes de retraite. Vot\u00e9e en premi\u00e8re lecture par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat en mars 2020, la r\u00e9forme des retraites du gouvernement mettait en place un syst\u00e8me de cotisations par point. Pour chaque heure travaill\u00e9e, et quelque soit la profession, le travailleur recevait des points. Face \u00e0 la pand\u00e9mie de coronavirus, la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e. Le 15 d\u00e9cembre 2021, face au journaliste de TF1, Emmanuel Macron a confirm\u00e9 l\u2019abandon de la r\u00e9forme des retraites sur ce quinquennat\u00a0: \u00ab\u00a0Cette r\u00e9forme [des retraites] est indispensable. S\u2019il n\u2019y avait pas eu l\u2019\u00e9pid\u00e9mie au d\u00e9but 2020, cette r\u00e9forme serait all\u00e9e \u00e0 son terme, c\u2019est \u00e9vident. (...) Mais je ne pense pas qu\u2019il faille faire la m\u00eame r\u00e9forme qu\u2019envisag\u00e9e. \u00a0\u00bb Avec cet abandon, ni l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite (alors qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une piste du gouvernement) ni le montant des pensions des retrait\u00e9s n\u2019ont chang\u00e9 sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.La formation et l\u2019accompagnement des aidants \u00e0 la d\u00e9pendance. Le 23 octobre 2019, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 un plan pour le soutien des proches aidants sur la p\u00e9riode 2020-2022. La strat\u00e9gie du gouvernement comprend six priorit\u00e9s et 17 mesures d\u2019aides, la principake \u00e9tant l\u2019indemnisation par la S\u00e9curit\u00e9 sociale du \u00ab\u00a0cong\u00e9 proche aidant\u00a0\u00bb. Pour l\u2019heure, aucune mesure n\u2019a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e pour la formation des aidants, comme l\u2019indiquait la promesse du candidat Macron.La \u00ab\u00a0loi grand \u00e2ge\u00a0\u00bb. Plusieurs fois repouss\u00e9, le projet de r\u00e9forme en faveur du grand \u00e2ge \u2013 cens\u00e9e encadrer plus largement la question de la d\u00e9pendance \u2013 devait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, avant que ne surgisse la pand\u00e9mie de Covid-19. Ce projet de loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge et autonomie\u00a0\u00bb n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019ordre du jour du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron malgr\u00e9 les appels, nombreux et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, des associations et personnalit\u00e9s pour la mise en \u0153uvre de cette r\u00e9forme.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Le bilan\u00a0: les promesses concernant les seniors qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019a pas tenues","dateModified":"2022-04-01T16:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T16:00:32+00:00","articleBody":"         Dans la salle de restaurant, des r\u00e9sidents jouent au scrabble. Les mots trouv\u00e9s sont parfois \u00e9tonnants. Au sein de la R\u00e9sidence autonomie de la Haie Vign\u00e9 qui accueille 82 r\u00e9sidents \u00e0 Caen, le 26 mars 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/98b8953_1648795406784-residenceautonomiecaen026.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T16:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:57:32+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019\u00e2ge de la retraite, de montant des pensions ou encore de prise en charge de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Voici celles qu\u2019il a tenues lors de son quinquennat\u00a0:         Augmenter la CSG de 1,7 points sans toucher aux retrait\u00e9s modestes. Pour financer la suppression des cotisations salariales, maladie et ch\u00f4mage pour les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9, le candidat avait pr\u00e9vu \u00ab\u00a0une augmentation de la CSG, de l\u2019ordre de 1,7 points, qui ne toucherait pas les retrait\u00e9s modestes (ceux exon\u00e9r\u00e9s de CSG ou soumis \u00e0 la CSG \u00e0 taux r\u00e9duit, c\u2019est-\u00e0-dire 40 % environ des retrait\u00e9s). Emmanuel Macron a respect\u00e9 sa promesse d\u2019augmenter la CSG. Mais, le m\u00e9contentement de certains retrait\u00e9s a contraint le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 \u00e9largir, dans une allocution le 10 d\u00e9cembre 2018, l\u2019annulation de la hausse de la CSG\u00a0\u00e0 \u00ab\u00a0ceux qui touchent moins de 2 000 euros par mois\u00a0\u00bb. La mesure d\u00e9finitive concerne 3,7 millions de m\u00e9nages retrait\u00e9s, soit les deux tiers d\u2019entre eux, et a r\u00e9duit leur niveau de vie de 390 euros en moyenne par an.          Augmenter le minimum vieillesse de 100 euros par mois. Le 1er avril 2018, le minimum vieillesse augmente de\u00a030 euros,\u00a0puis 35 euros le 1er janvier 2019 et \u00e0 nouveau 35 euros le 1er janvier 2020. Cette augmentation en trois fois atteint\u00a0les 100 euros promis par Emmanuel Macron. En 2022, le montant du minimum vieillesse s\u2019\u00e9l\u00e8ve\u00a0\u00e0\u00a0916,78 euros par mois maximum pour une personne vivant seule, sans aucune ressource.          D\u00e9velopper les soins \u00e0 domicile. Le gouvernement a entrepris\u00a0une r\u00e9forme des services de soin \u00e0 domicile dans\u00a0le cadre du projet de loi de finance de la s\u00e9curit\u00e9 sociale 2022 (PLFSS). La r\u00e9forme a pour objectif de permettre \u00ab\u00a0un acc\u00e8s simplifi\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 au soin \u00e0 domicile, pour les usagers comme pour les aidants\u00a0\u00bb. Toutefois, les soins \u00e0 domicile restent un sujet majeur pour la sant\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, comme le note\u00a0un\u00a0rapport du S\u00e9nat publi\u00e9 en janvier 2022.          Ne pas accro\u00eetre les droits de succession. Aucune hausse des droits de succession n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e pendant le quinquennat. En janvier 2022, Emmanuel Macron a r\u00e9affirm\u00e9, devant les lecteurs du Parisien, qu\u2019il \u00abne fai[sait]\u00a0pas partie de ceux qui pensent qu\u2019il faut augmenter les droits de succession \u00e0 tout-va, au contraire\u00a0\u00bb\u00a0.           Il y a aussi des promesses non tenues... On vous fait le point dans quelques minutes\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les promesses de campagne sur les seniors qu\u2019Emmanuel Macron a tenues","dateModified":"2022-04-01T15:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:54:42+00:00","articleBody":"     Les 50 ans et plus repr\u00e9sentent 39 % de la population totale, mais 54 % des personnes qui votent au premier tour de la pr\u00e9sidentielle.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/ac2780e_1648741519411-live-senior-politique-votants-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le poids des 50 ans et plus parmi les personnes qui votent ","dateModified":"2022-04-01T15:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:53:23+00:00","articleBody":"    Quelles sont les orientations politiques des seniors? Est ce que immigration et ins\u00e9curit\u00e9 ne sont pas sp\u00e9cifiquement des sujets mis dans la campagne pour les seniors?    Les vieux         Bonjour\u00a0!          Notre service infographie nous a justement concoct\u00e9s cette illustration pour visualiser le vote des s\u00e9niors. On peut notamment voir qu\u2019ils votent plus \u00e0 droite, mais moins \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, que les autres tranches d\u2019\u00e9lecteurs.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/cc249df_1648742600997-live-senior-politique-vote-conservateur.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:51:29+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0be9fc0_1648821020997-whatsapp-image-2022-04-01-at-15-46-42.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T15:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:46:45+00:00","articleBody":"    Bonsoir \nJe suis m\u00e9decin coordonnateur dans un EHPAD priv\u00e9 \u00e0 but lucratif qui ne fait pas partie d\u2019un groupe et qui je pense traite avec bienveillance ses r\u00e9sidents. Il y aura toujours besoin de structures pour accueillir les perles plus d\u00e9pendantes, en particulier les personnes d\u00e9mentes avec des troubles du comportement se mettant en danger \u00e0 la maison ou \u00e9puisant les aidants eux-m\u00eames souvent \u00e2g\u00e9s. Le plus grand probl\u00e8me que je rencontre au quotidien est le manque de personnel form\u00e9 : infirmi\u00e8res, aide-soignantes\u2026 nous devons jongler avec les bonnes volont\u00e9s et le d\u00e9vouement du personnel pr\u00e9sent. Nous sommes oblig\u00e9s de recruter des personnes non form\u00e9es, qui apprennent sur le tas, ce qui souvent d\u00e9courage notre personnel form\u00e9 qui part vers l\u2019h\u00f4pital, c\u2019est un cercle vicieux bien difficile \u00e0 casser.     Une m\u00e9decin co au bord de la d\u00e9mission                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0!","dateModified":"2022-04-01T15:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:44:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | La fin de vie","dateModified":"2022-04-01T15:44:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:42:44+00:00","articleBody":"     A 63 ans, Jean-Marc ne se consid\u00e8re pas \u00ab\u00a0comme un s\u00e9nior\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les s\u00e9niors c\u2019est les autres, \u00e7a d\u00e9pend des personnes, de l\u2019autonomie. Les s\u00e9niors c\u2019est les personnes \u00e0 partir de 70-75 ans selon moi\u00a0\u00bb, explique-t-il au t\u00e9l\u00e9phone depuis la m\u00e9tropole toulousaine o\u00f9 il habite. Lui continue d\u2019ailleurs toujours de travailler, en tant que consultant ind\u00e9pendant, qui lui prend \u00ab\u00a0un quart, un tiers\u00a0\u00bb de son temps.          \u00ab\u00a0\u00c7a me convient bien, \u00e7a me permet de conserver les activit\u00e9s que j\u2019ai, de ne pas avoir une rupture brutale\u00a0\u00bb, poursuivit-il, alors que sa retraite compl\u00e8te est pr\u00e9vue pour la fin 2023. Mais s\u2019il se sent toujours en forme, voire m\u00eame \u00ab\u00a0privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb en comparaison de retrait\u00e9s qui touchent une petite pense - \u00ab\u00a0je me demande comment ils peuvent faire\u00a0\u00bb -, Jean-Marc commence \u00e0 se poser des questions pour la suite, sa fin de vie.          \u00ab\u00a0J\u2019ai plusieurs cas dans ma famille, mes grands-parents, et surtout ma belle-m\u00e8re qui ont v\u00e9cu une fin de vie dans des conditions tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es, en perte d\u2019autonomie compl\u00e8te. Mon \u00e9pouse et moi ne souhaitons surtout pas finir ainsi\u00a0\u00bb, fait-il savoir, pensant \u00e9galement aux proches qui doivent \u00eatre accompagn\u00e9s \u00ab\u00a0pour \u00e9viter des soufranches physiques et psychologiques\u00a0\u00bb. Alors son \u00ab\u00a0souhait principal, c\u2019est l\u2019autorisation de l\u2019euthanasie et du suicide assist\u00e9, et le renforcement des soins palliatifs\u00a0\u00bb.           Il a cependant \u00ab\u00a0conscience de la difficult\u00e9 concr\u00e8te \u00e0 mettre en oeuvre ces dispositions radicales\u00a0\u00bb et toutes les questions que cela pose : \u00ab\u00a0quand et comment prendre une telle d\u00e9cision\u00a0? A quel stade\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mais avant tout, l\u2019Etat doit rendre cela possible\u00a0\u00bb, tranche-t-il en \u00e9vitant les \u00ab\u00a0d\u00e9rives, notamment celle du business\u00a0\u00bb de la fin de vie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Jean-Marc, 63 ans : \u00ab\u00a0Mon souhait principal est l\u2019autorisation de l\u2019euthanasie ...","dateModified":"2022-04-01T15:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:42:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il pr\u00e9vu d'avancer sur le sujet de la fin de vie ? pourquoi nos gouvernements sont-ils si fileux alors que la majorit\u00e9 de la population y est favorable ??    Droit \u00e0 mourir dans la dignit\u00e9         Est-on si s\u00fbr que la population y soit majoritairement\u00a0favorable\u00a0? Si les sondages sont un indicateur que tel est\u00a0le cas, le d\u00e9bat\u00a0n\u2019a pas permis jusqu\u2019ci de clarifier\u00a0toutes les cons\u00e9quences de\u00a0l\u2019\u00e9volution de la loi sur l\u2019euthanasie. Sans cette \u00e9tape, il y a aura la persistance de ce qui vous appelez la \u00ab\u00a0frilosit\u00e9\u00a0\u00bb des gouvernements          Les r\u00e9sistances viennent aussi d\u2019une partie de la population\u00a0pour des raisons religieuses mais aussi \u00e9thiques face\u00a0\u00e0 l\u2019id\u00e9e que le suicide assist\u00e9 puisse devenir un droit. Il y a\u00a0\u00e9galement la\u00a0r\u00e9ticence des m\u00e9decins qui\u00a0ne veulent pas \u00eatre mis devant la situation de devoir accepter d\u2019\u00eatre ceux qui accompagnent leur patient vers la mort, m\u00eame si ces derniers le leur demandent. Il y a chez une part d\u2019entre eux la crainte d\u2019\u00e9ventuelles d\u00e9rives.          Enfin la loi actuelle qui visent \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019acc\u00e8s aux soins palliatifs est loin d\u2019\u00eatre efficacement appliqu\u00e9e. C\u2019est ce qui alimente aussi des critiques l\u00e9gitimes et la volont\u00e9 du coup de l\u00e9gif\u00e9rer sur la fin de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#330042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:28:33+00:00","articleBody":"         Gis\u00e8le Tabouni, 58 ans, aide \u00e0 domicile, aide la m\u00e8re d'Eric pour qu'elle prenne son repas. Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/959364b_1648715739972-20220329-alexandre-ollier-pour-le-monde-59.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:23:25+00:00","articleBody":"     A 70 ans, Laurent Wortrai, est \u00e0 la retraite depuis 2017, mais les quatre premi\u00e8res ann\u00e9es de sa retraite \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 douloureuses\u00a0\u00bb, selon ses propres mots, dans le t\u00e9moignage qu\u2019il nous a envoy\u00e9. Cette retraite, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral dans une grande institution culturelle, il l\u2019attendait\u00a0\u00ab\u00a0avec impatience en raison d\u2019une cruelle maladie neurod\u00e9g\u00e9nerative diagnostiqu\u00e9e chez mon \u00e9pouse en 2015\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Naturellement\u00a0\u00bb, sa priorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0de se consacrer enti\u00e8rement\u00a0\u00bb \u00e0  son \u00e9pouse.          \u00ab\u00a0Or, si j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 connu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 trouver l\u2019aide \u00e0 domicile n\u00e9cessaire avant de prendre ma retraite, la situation a empir\u00e9 par la suite car nous habitions un petit village isol\u00e9 de 500 habitants situ\u00e9 en Essonne qui n\u2019attirait gu\u00e8re les aides ext\u00e9rieures\u00a0\u00bb, explique-t-il dans son t\u00e9moignage. Apr\u00e8s avoir subi \u00ab\u00a0une alerte neurologique\u00a0\u00bb, M. Wortrai a donc \u00e9t\u00e9 contraint, \u00ab\u00a0\u00e0 contrecoeur\u00a0\u00bb, de laisser son \u00e9pouse \u00ab\u00a0entre les mains de l\u2019h\u00f4pital g\u00e9riatrique o\u00f9 ma femme \u00e9tait suivie puis d\u2019un EHPAD plus proche de notre domicile\u00a0\u00bb. Par son t\u00e9moignage, il veut ainsi \u00ab\u00a0d\u00e9noncer le gouffre vertigineux qui existe entre les formes d\u2019aide th\u00e9oriquement disponibles sur le papier et leur traduction dans la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Wortrai, 70 ans, a quelque chose \u00e0 nous dire | \u00ab\u00a0Je veux d\u00e9noncer le gouffre vertigineux qui ...","dateModified":"2022-04-01T15:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:19:54+00:00","articleBody":"     Depuis six\u00a0ans pour Madeleine Baudouin, cinq\u00a0ans pour Roger Descoins et onze\u00a0mois pour Ghislaine Rozet, ils partagent le quotidien de Maria Subota, leur accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie leurs journ\u00e9es\u00a0: les r\u00e9veils d\u00e8s 5\u00a0heures du matin pour s\u2019occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les m\u00e9dicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le m\u00e9nage, les visites m\u00e9dicales, les appels de leurs familles\u2026 Et \u00e0 20\u00a0h\u00a030, tout ce petit monde est au lit. \u00ab\u00a0Vous voyez que j\u2019ai du temps\u00a0! Apr\u00e8s 20\u00a0h\u00a030, la soir\u00e9e est \u00e0 moi\u00a0!\u00a0\u00bb, insiste Maria, qui s\u2019occupe seule de ses pensionnaires depuis le d\u00e9c\u00e8s de son mari, Jacques, en\u00a02016.          Si l\u2019on entend davantage parler des Ehpad, du maintien \u00e0 domicile ou de la colocation entre seniors, l\u2019accueil familial reste moins connu. \u00ab\u00a0Notre objectif est d\u2019offrir un panel de solutions adapt\u00e9es au degr\u00e9 de d\u00e9pendance de la personne, explique Christian Braux, vice-pr\u00e9sident du d\u00e9partement du Loiret en charge du \u00ab\u00a0bien vieillir\u00a0\u00bb. Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut \u00e9viter une entr\u00e9e en Ehpad.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0Etre bien accueilli chez un accueillant familial peut \u00e9viter une entr\u00e9e ...","dateModified":"2022-04-01T15:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:18:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9j\u00e0, il y avait cette odeur de pisse terrible, d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: extraits des \u00ab\u00a0Fossoyeurs\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate sur le business du grand \u00e2ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les \u00ab\u00a0bonnes feuilles\u00a0\u00bb du livre de Victor Castanet publi\u00e9es dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:17:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout le monde a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 du scandale Orpea, \u00e0 juste titre, mais ne sait-on pas tout \u00e7a depuis longtemps ? Le manque de personnel, la rentabilit\u00e9 dans le priv\u00e9, la maltraitance... Qu'est-ce qui est fait contre \u00e7a concr\u00e8tement ?    On tourne en rond         Le livre de Victor Castanet met \u00e0 jour les ressorts qui conduisent \u00e0 une\u00a0potentielle\u00a0maltraitance envers les personnes\u00a0\u00e2g\u00e9es qui vivent dans les \u00e9tablissement de ce groupe priv\u00e9. Il\u00a0d\u00e9crit\u00a0les cons\u00e9quences des r\u00e8gles de management,\u00a0du circuit tr\u00e8s centralis\u00e9 des prises de d\u00e9cision qui privent les directeurs\u00a0de capacit\u00e9 de s\u2019adapter aux besoins des r\u00e9sidents. Il n\u2019en reste pas moins \u00e9vident que la p\u00e9nurie chronique de personnels form\u00e9s cr\u00e9ent les conditions de la maltraitance mise \u00e0 jour dans le livre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#326018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:14:00+00:00","articleBody":"      Minimaliste, j\u2019ai un studio de 25 m2 tr\u00e8s confortable et je profite de \u2026 400 m2 d\u2019espaces communs\u00a0! A 77 ans, j\u2019ai choisi d\u2019habiter dans une \u00ab\u00a0r\u00e9sidence services sernior\u00a0\u00bb, \u00e0 Nantes. M\u00e9lange de r\u00e9sidence universitaire (nous avons un restaurant et une biblioth\u00e8que) et de Club Med, car nous avons des activit\u00e9s tous les jours \u00e0 16 heures, mais pas encore de piscine. Par contre, nous avons une salle de TV, un salon de coiffure et un tr\u00e8s beau clo\u00eetre dans un b\u00e2timent qui est un ancien monast\u00e8re.            J\u2019ai un lit simple, une table de travail, une chaise, deux ordinateurs, un fauteuil type \u00ab\u00a0stressless\u00a0\u00bb, une table pliante que j\u2019utilise aux beaux jours pour manger dehors et un v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique, que je peux laisser attach\u00e9 \u00e0 un escalier, dans une pi\u00e8ce tout pr\u00e8s. Il donne sur le clo\u00eetre, o\u00f9 je peux faire des \u00ab\u00a0tours de piste\u00a0\u00bb pour atteindre mes 6 000 pas quotidien quand je n\u2019ai pas le temps d\u2019aller en ville. J\u2019ai choisi de d\u00e9m\u00e9nager en ao\u00fbt 2021, car je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9 (des employ\u00e9s sont pr\u00e9sents 24\/24h et j\u2019ai un bracelet de t\u00e9l\u00e9-assistance) avant d\u2019avoir un probl\u00e8me d\u2019AVC ou autre, et que l\u2019on prenne des d\u00e9cisions \u00e0 ma place.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Cassigneul, 77 ans, nous parle de sa \u00ab\u00a0vie r\u00eav\u00e9e en r\u00e9sidence senior\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:04:25+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0dc8baa_1648727024618-perte-autonomie-accueil-seniors-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019in\u00e9gale r\u00e9partition des capacit\u00e9s d\u2019accueil dans les h\u00e9bergements pour personn...","dateModified":"2022-04-01T15:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T15:02:53+00:00","articleBody":"    est-ce que l'exercice de chiffrage de ce que nous couterait un vrai syst\u00e8me de maintien \u00e0 domicile (avec revalorisation du salaire des aides) vs les subventions vers\u00e9es aux groupes gestionnaires des EHPAD a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9?     lili92         Oui, il y a des travaux sur le sujet. Je pense en premier lieu au rapport de Dominique Libault remis en mars 2019 au gouvernement qui faisait suite \u00e0 la concertation sur une possible r\u00e9forme grand \u00e2ge lanc\u00e9e en 2018 . Il y a aussi les projections des besoins qu\u2019a \u00e9tabli en mars 2021 la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l\u2019autonomie, charg\u00e9e d\u2019organiser et de r\u00e9partir les cr\u00e9dits de la\u00a0nouvelle cinqui\u00e8me branche de la S\u00e9curit\u00e9 sociale cr\u00e9\u00e9e\u00a0en ao\u00fbt 2020 pour l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es.          Il y a par ailleurs les \u00e9tudes d\u2019impact des lois de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui apportent des cadrages financiers. M\u00eame si les estimations ne sont pas toutes exhaustives concernant le co\u00fbt d\u2019un renforcement des politiques de\u00a0maintien \u00e0 domicile qui sont aujourd\u2019hui financ\u00e9es aussi par les d\u00e9partements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T15:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:57:37+00:00","articleBody":"         Fabrice Gaillard, aide \u00e0 domicile, sur la route apr\u00e8s son intervention chez Marie-Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 Aragnouet le 29 mars 2022. ALEXANDRE OLLIER POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Bonjour Marie-Th\u00e9r\u00e8se\u00a0!\u00bb Dans son lit m\u00e9dicalis\u00e9, la vieille dame aux cheveux de neige sourit, heureuse de retrouver son auxiliaire de vie. Partenaire de long\u00e9vit\u00e9, pourrait-on dire\u00a0: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Guilbaud aura bient\u00f4t un si\u00e8cle. Elle le doit, estime-t-elle, au bonheur de vieillir sereine dans sa maison au creux de ses montagnes. \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9\u00a0plus vite\u00a0\u00bb, dit-elle en se repeignant dans son lit.          Les \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), Fabrice Gaillard non plus n\u2019a pas voulu y postuler, lorsqu\u2019il a choisi le secteur de l\u2019aide \u00e0 domicile, apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat de son exploitation de canard gras, il y a deux ans. L\u2019une de ses filles y travaille comme aide-soignante. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re l\u2019usure de la route \u00e0 celle de travailler \u00e0 la cha\u00eene. Au domicile, on a encore du temps pour \u00eatre un soutien moral.\u00bb Fabrice veut offrir \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9ficiaires ce qu\u2019infirmi\u00e8res et aidants de vie ont permis \u00e0 son p\u00e8re, atteint d\u2019une tumeur\u00a0: rester chez lui, jusqu\u2019au bout.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0A l\u2019Ehpad, j\u2019aurais d\u00e9clin\u00e9 plus vite\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, en tourn\u00e9e avec des auxiliaires de vie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/8e99484_1648825189898-20220329-alexandre-ollier-pour-le-monde-36.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | \u00ab\u00a0 Au domicile, on a encore le temps pour \u00eatre un soutien moral\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-01T15:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:54:34+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es est-il vraiment l'objectif \u00e0 atteindre, comme le porte nos politiques), ou n'y a t il pas risque de plus de solitude encore, d'enfermement...par rapport \u00e0 la cr\u00e9ation d'habitat collectif qui pourrait apporter de la vie, des amis, des activit\u00e9s adapt\u00e9es... ? (je parle des personnes autonomes ou semi-autonomes bien s\u00fbr)    Marion         Effectivement. Une troisi\u00e8me voie, qui ne serait\u00a0ni\u00a0les maisons de retraite actuelles, ni le maintien chez soi classique\u00a0au risque de l\u2019isolement,\u00a0est LA\u00a0piste en vogue depuis quelques ann\u00e9es. On r\u00e9invente des solutions qui existaient\u00a0comme les r\u00e9sidences autonomies\u00a0(publiques)\u00a0ou les r\u00e9sidences seniors (priv\u00e9es) sous un nom g\u00e9n\u00e9rique qu\u2019on appelle \u00ab\u00a0habitant inclusif\u00a0\u00bb.          Mais\u00a0l\u2019exp\u00e9rience montre que l\u2019\u00e9quation\u00a0financi\u00e8re\u00a0pour rendre ces\u00a0lieux collectifs\u00a0viables \u00e9conomiques est difficile \u00e0 trouver.\u00a0C\u2019est un chantier qui attire beaucoup d\u2019acteurs en ce moment, qu\u2019il s\u2019agisse de simples particuliers ou de grands groupes d\u2019Ehpad priv\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:46:10+00:00","articleBody":"                    SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/4270a28_1648737111517-epahd-1-350-etablissements-prive-public.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | La place du priv\u00e9 dans le parc d\u2019Ehpad fran\u00e7ais\u00a0: un r\u00e9sident sur cinq vit dans un...","dateModified":"2022-04-01T14:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:44:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, connait-on les solutions pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement ? Quelles sont les propositions concr\u00e8tes sur le sujet ?    Sur la table         Elles sont globales. L\u2019allongement de la vie impose d\u2019adapter le quotidien de chacun\u00a0: les villes, les transports, les appartements. Il y a ensuite la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre les personnes \u00e2g\u00e9es \u2013 ou leur familles \u2013 plus solvables pour pouvoir financer une aide, soit \u00e0 domicile, soit en \u00e9tablissement. Il y a, aussi, \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019offre de services, ce qui suppose de d\u00e9velopper le service public mais aussi\u00a0sans doute des structures associatives ou commerciales\u00a0de prises en charge.          Enfin, il y a un gisement de postes \u00e0 pourvoir. Ce qui suppose de cr\u00e9er des fili\u00e8res professionnelles et des conditions de travail propice au d\u00e9veloppement des embauches Le principal obstacle aujourd\u2019hui \u00e0 lever est celui de la p\u00e9nurie de soignants et de personnel qualifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:44:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:42:31+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LE PROGRAMME DES CANDIDATS | La prise en charge du grand \u00e2ge et le mod\u00e8le des Ehpad","dateModified":"2022-04-01T14:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:37:03+00:00","articleBody":"    Chacun est concern\u00e9 par la question du grand \u00e2ge; pour ses parents, pour soi. Pourquoi n'est-elle quasiment pas abord\u00e9e lors des campagnes politiques ? Pourquoi les rapports successifs sont-ils \"oubli\u00e9s\" ? Pourquoi ne pas envisager, enfin, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur ce th\u00e8me... suivis d'une r\u00e9volution syst\u00e9mique accompagn\u00e9e des moyens n\u00e9cessaires ?    Philippe         Je me pose les m\u00eames questions\u00a0!\u00a0Les rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s,\u00a0les concertations avec les citoyens\u00a0ou les associations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es. Et ce qu\u2019on constate c\u2019est que les d\u00e9cisions ne sont finalement prises qu\u2019en r\u00e9action \u00e0 de crises. Ainsi le livre de Victor Castanet sur Orpea (Les Fossoyeurs) aura sans doute provoqu\u00e9 des mesures\u00a0de la part du gouvernement qui n\u2019auraient\u00a0jamais \u00e9t\u00e9 prises sans cela. Mais maintenant il reste \u00e0 v\u00e9rifier comment elles vont \u00eatre applqu\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:33:05+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 la crise sanitaire a remis en cause le mod\u00e8le des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), o\u00f9 s\u2019exprime la r\u00e9volte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, o\u00f9 \u00e9clate le scandale Orpea, les r\u00e9sidences autonomie font figure de mod\u00e8le d\u2019avenir, \u00e0 mi-chemin entre\u00a0h\u00e9bergement collectif et\u00a0domicile priv\u00e9.              Dans la R\u00e9sidence autonomie de la Haie Vign\u00e9 qui accueille 82 r\u00e9sidents \u00e0 Caen, le 26 mars 2021. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3a0fd70_1648794979456-residenceautonomiecaen030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:32:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez de donn\u00e9es scientifiques imparables, que disent-elles ? Pourquoi parle-t-on de \"mur d\u00e9mographique\" ?    Emma         Les 75-84 ans devraient avoir doubl\u00e9 en 2030. en France Ils seront plus de 6 millions soit deux millions de plus. C\u2019est une \u00e9volution in\u00e9dite. Les dix ans qui viennent vont rendre prioritaires les mesures en faveur d\u2019une classe d\u2019\u00e2ge qui n\u2019est toutefois pas encore en\u00a0grande perte d\u2019autonomie. Le \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb de la grande d\u00e9pendance est programm\u00e9 pour apr\u00e8s 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#321835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:28:54+00:00","articleBody":"     Que promettait Emmanuel Macron\u00a0? Durant la campagne 2017, la d\u00e9pendance figurait en bonne place du candidat d\u2019En Marche\u00a0! Il fixait notamment comme objectif de \u00ab\u00a0permettre aux \u00e2g\u00e9s de mieux vivre et pr\u00e9venir la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u2019aider au maintien \u00e0 domicile\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0d\u2019aider la vie quotidienne des personnes en situation de d\u00e9pendance\u00a0\u00bb.          Une fois \u00e9lu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident Macron promet, en juin 2018, une grande loi sur le financement de la d\u00e9pendance, qui serait vot\u00e9e \u00ab\u00a0avant la fin 2019\u00a0\u00bb. \u00ab Nous devons avoir un d\u00e9bat national, indispensable pour r\u00e9pondre au nouveau risque de la d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il alors, faisant la promesse de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre \u00e0 la nouvelle vuln\u00e9rabilit\u00e9 sociale \u00bb du grand \u00e2ge.          Qu\u2019est devenue cette loi sur la d\u00e9pendance\u00a0? \u00ab\u00a0Il va falloir me croire.\u00a0\u00bb Encore ministre de la sant\u00e9 pour quelques semaines, Agn\u00e8s Buzyn, assure, en janvier 2020, que la loi sur la d\u00e9pendance est toujours dans les tuyaux du gouvernement malgr\u00e9 plusieurs reports. \u00ab\u00a0Le projet de loi sera donc pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb en conseil des ministres, promet-elle alors. Mais la crise du Covid-19 qui vient frapper la France quelques semaines apr\u00e8s bouleverse tout.          Le projet est une nouvelle fois report\u00e9. Il faut attendre plus d\u2019un an pour que le premier ministre, Jean Castex, assure dans une interview au Parisien, en mai 2021\u00a0: \u00ab\u00a0Le texte sur la d\u00e9pendance est dans notre viseur.\u00a0\u00bb En juin Le Monde publie les contours du projet de loi qui fixe comme objectif de \u00ab\u00a0faire, \u00e0 terme, de l\u2019Ehpad l\u2019exception plut\u00f4t que la norme\u00a0\u00bb. Ce qui impose de limiter \u00ab\u00a0drastiquement\u00a0\u00bb la cr\u00e9ation de nouvelles places, indique le projet. Le texte pr\u00e9voit \u00e9galement la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0une prestation autonomie domicile\u00a0\u00bb dont le tarif plancher serait \u00e0 22\u00a0euros de l\u2019heure pour aider le secteur du maintien \u00e0 domicile. Mais entre le retour de la crise sanitaire et un calendrier parlementaire satur\u00e9, cette loi s\u2019est enlis\u00e9e et n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e alors que le quinquennat touche \u00e0 sa fin.          Afin de ne pas \u00eatre attaqu\u00e9 pour son manque de r\u00e9formes sur ce sujet, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019autonomie, Brigitte Bourguignon, a toutefois choisi une solution de repli en incoroporant dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) pour 2022, vot\u00e9 en novembre dernier, une partie des mesures pr\u00e9vues initialement dans le projet de loi. Cela comprend notamment la cr\u00e9ation d\u2019un tarif minimum pour l\u2019allocation personnalis\u00e9e d\u2019autonomie de 22\u00a0euros, qui s\u2019applique depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022, partout en France. Reste que le PLFSS ne comprend gu\u00e8re de mesures tangibles pour les personnes \u00e2g\u00e9es, hormis un effort timide pour les aidants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Qu\u2019est devenue la \u00ab\u00a0loi grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, le projet d\u2019Emmanuel Macron destin\u00e9 \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-01T14:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:28:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi cette loi sur la d\u00e9pendance a l'air si difficile \u00e0 adopter ? N'est-ce pas un peu urgent ?    Comprends pas         C\u2019est une bonne mani\u00e8re de poser la question. La difficult\u00e9 est de trois ordres\u00a0: quels sont les objectifs que se fixent le gouvernement\u00a0? Une loi pour quoi faire\u00a0? Les rapports nombreux remis au gouvernement\u00a0depuis 2019 et avant foisonnent de pr\u00e9conisations. Pour prendre un exemple, une loi en 2019 aurait sans doute comport\u00e9 des mesures de cr\u00e9ations de postes dans les Ehpad ou de r\u00e9duction du co\u00fbt dont s\u2019acquittent les r\u00e9sidents. Aujourd\u2019hui la loi comporterait davantage de\u00a0mesures en faveur du maintien \u00e0 domicile.          Donc il y a un choix \u00e0 faire. Ensuite, le probl\u00e8me est \u00e9minemment financier. Quelle ressource affecter\u00a0\u00e0 cette loi\u00a0? Mais il me semble qu\u2019un troisi\u00e8me facteur explique la procrastination. C\u2019est celui de l\u2019ambivalence\u00a0des gouvernants\u00a0sur le sujet. Ont-il la sinc\u00e8re volont\u00e9 politique de prendre \u00e0 bras le corps - j\u2019allais dire \u00e0 bras le c\u0153ur\u00a0! - \u00a0le sujet de la vieillesse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:17:31+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au fil des quinquennats, la mal\u00e9diction des lois pour le grand \u00e2ge         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, au fil des quinquennats, les lois sur le grand \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es","dateModified":"2022-04-01T14:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:13:23+00:00","articleBody":"    Le vieillissement de la population que vous montrez dans vos graphiques est-il suffisamment ancitcip\u00e9 par nos politiques ?    On va dans le mur         Bonjour, les gouvernements successifs depuis au moins le quinquennat de Nicolas Sarkozy affichent leur volont\u00e9 d\u2019anticiper les \u00e9volutions d\u00e9mographiques par de nouvelles r\u00e9formes.          Je dirais que c\u2019est un peu la m\u00eame attitude que celle adopt\u00e9e face \u00e0 l\u2019urgence climatique. Les donn\u00e9es scientifiques sont imparables mais les d\u00e9cisions \u00e0 prendre en cons\u00e9quence\u00a0supposent des arbitrages qui sont sans cesse repouss\u00e9s. Cela dit le v\u00e9ritable mur d\u00e9mographique qui se profile devant nous est pr\u00e9vu pour 2030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T14:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:10:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T14:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T14:01:44+00:00","articleBody":"                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/b6d548f_1648816286841-whatsapp-image-2022-04-01-at-12-23-50.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T14:01:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:45:48+00:00","articleBody":"     Elle a beau \u00eatre \u00ab\u00a0en bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb et ne pas avoir \u00ab\u00a0de comorbidit\u00e9 ou de fragilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, Giovanna Taranto fait \u00ab\u00a0tr\u00e8s attention\u00a0\u00bb depuis deux ans \u00e0 ne pas attraper le Covid-19. \u00ab\u00a0On m\u2019a tellement rebattu les oreilles avec le fait qu\u2019\u00e0 plus de 65\u00a0ans je pouvais finir \u00e0 l\u2019h\u00f4pital que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup de stress, raconte cette Lyonnaise de 68\u00a0ans. J\u2019ai v\u00e9cu retir\u00e9e pendant deux ans, en restreignant mes relations sociales et mes sorties. Il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 je ne voyais presque plus mon fils. M\u00eame aujourd\u2019hui, on se sent un peu pr\u00e9caire.\u00a0\u00bb          A la retraite depuis deux ans, elle n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9, en revanche, d\u2019exercer son activit\u00e9 de traductrice ind\u00e9pendante. \u00ab\u00a0Par choix\u00a0\u00bb, car elle \u00ab\u00a0aime bien [son] travail\u00a0\u00bb, parce que son mari n\u2019est pas encore retrait\u00e9, et parce que son m\u00e9tier lui permet de compl\u00e9ter ses 1\u00a0980\u00a0euros bruts de pension. \u00ab\u00a0\u00c7a repr\u00e9sente une perte importante par rapport \u00e0 mes revenus d\u2019activit\u00e9, qui \u00e9taient compris entre 4\u00a0000\u00a0et 5\u00a0000 euros par mois. Or, nous sommes encore locataires, et c\u2019est une grosse charge dans le budget\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Quelques mois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le groupe Orpea et la gestion de ses Ehpad, elle s\u2019\u00e9nerve surtout sur le fait qu\u2019on ait \u00ab\u00a0beaucoup claironn\u00e9 pendant le Covid en parlant de \u201cnos anciens\u201d, ces \u201cpersonnes fragiles\u201d \u00e0 prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0le scandale des Ehpad montre qu\u2019on n\u2019a pas fait le n\u00e9cessaire pour assurer aux gens \u00e2g\u00e9s une vieillesse normale\u00a0\u00bb. Elle n\u2019a pas le sentiment que cette probl\u00e9matique soit port\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle, qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0b\u00e2cl\u00e9e\u00a0\u00bb. Avec son mari, ils ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d\u2019anticiper.           Mon beau-p\u00e8re a eu un Alzheimer qui a n\u00e9cessit\u00e9 son hospitalisation dans une maison de repos tr\u00e8s ch\u00e8re. Je ne veux pas faire \u00e7a \u00e0 mon fils. Il y a cinq ou six ans, on a pris une assurance relativement co\u00fbteuse, mais qui prend en charge jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0800\u00a0euros par mois pour une assistance \u00e0 domicile en cas de d\u00e9pendance. On esp\u00e8re ne pas en avoir besoin, mais notre objectif est surtout de ne pas peser sur notre fils.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Giovanna Taranto, 68\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Le scandale des Ehpad montre qu\u2019on n\u2019a pas fait ...","dateModified":"2022-04-01T13:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:42:12+00:00","articleBody":"     Depuis cinq\u00a0ans, Roger Descoins partage le quotidien de Maria Subota, son accueillante familiale. Dans sa maison de Tavers (Loiret), elle organise et planifie les journ\u00e9es de ses r\u00e9sidents\u00a0: les r\u00e9veils d\u00e8s 5\u00a0heures du matin pour s\u2019occuper des changes, puis les douches, la cuisine, les m\u00e9dicaments, les repas, les jeux, les soins, les siestes, le m\u00e9nage, les visites m\u00e9dicales, les appels de leurs familles\u2026          \u00ab\u00a0Il y a toujours du passage ici, Maria est tr\u00e8s entour\u00e9e. M\u00eame les familles d\u2019anciens pensionnaires passent dire bonjour\u00a0\u00bb, commente Roger, \u00e2g\u00e9 de 95\u00a0ans. Ancien ma\u00eetre-nageur, il vivait chez lui \u00e0 Lailly-en-Val il y a encore cinq\u00a0ans. Hospitalis\u00e9 apr\u00e8s une mauvaise chute li\u00e9e \u00e0 ses probl\u00e8mes de tension, il a \u00ab\u00a0eu du mal \u00e0 [se] retrouver seul \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ma famille [qui ne vit pas dans le d\u00e9partement] ne venait pas me voir\u00a0\u00bb, se rem\u00e9more-t-il. L\u2019\u00e9nergie et la gaiet\u00e9 trouv\u00e9es chez Maria lui \u00ab\u00a0ont fait du bien, car [il se] retrouve dans une famille\u00a0\u00bb.              Roger Descoins, 95 ans, dans sa chambre, chez Maria Subota \u00e0 Tavers (Loiret), le 10  f\u00e9vrier 2022. DELPHINE BLAST POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               Roger Descoins montre une photo de son mariage, dans sa chambre. DELPHINE BLAST POUR \u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/8033c4d_700256999-e-tre-accueillante-familiale-delphine-blast-pour-le-monde-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vieillir aupr\u00e8s d\u2019un accueillant familial, une alternative possible \u00e0 l\u2019Ehpad","dateModified":"2022-04-01T13:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#321798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:34:30+00:00","articleBody":"     Comment a d\u00e9but\u00e9 l\u2019affaire Orpea\u00a0? Tout d\u00e9marre par la parution d\u2019un livre, Les Fossoyeurs, du journaliste Victor Castanet, dont Le Monde publie les bonnes feuilles le 24 janvier dernier. Son enqu\u00eate, tr\u00e8s document\u00e9e, porte sur les d\u00e9rives lucratives de certains Ehpad du secteur priv\u00e9. En pr\u00e8s de trois ans d\u2019enqu\u00eate, il a rencontr\u00e9 250 personnes, enregistr\u00e9 plus de 200 t\u00e9moignages, et d\u00e9nich\u00e9 des rapports confidentiels et des courriels internes.          Que d\u00e9couvre-t-on \u00e0 travers ce live\u00a0? Dans son viseur notamment, le groupe Orpea, qui est le num\u00e9ro 1 du secteur avec 65\u00a0000\u00a0collaborateurs dans 1\u00a0100\u00a0\u00e9tablissements \u00e0 travers la plan\u00e8te\u00a0; 220\u00a0Ehpad rien qu\u2019en France. Rationnement de nourriture, de soins, de personnels\u00a0: dans son livre-enqu\u00eate, M. Castanet d\u00e9crit un syst\u00e8me mis en place par les dirigeants d\u2019Orpea pour maximiser les profits de l\u2019entreprise au d\u00e9triment du bien-\u00eatre des personnes \u00e2g\u00e9es qui r\u00e9sident dans les Ehpad du groupe.          Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du gouvernement\u00a0?  A la suite des r\u00e9v\u00e9lations de ce livre, le gouvernement a lanc\u00e9 deux enqu\u00eates administratives, par les Inspections g\u00e9n\u00e9rales des Finances (IGF) et des Affaires sociales (IGAS). Si l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019a pas souhait\u00e9 rendre public les r\u00e9sultats de ces enqu\u00eates en raison du \u00ab\u00a0secret des affaires\u00a0\u00bb, il fait savoir dans un communiqu\u00e9 que rapport fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0dysfonctionnements significatifs dans l\u2019organisation du groupe, au d\u00e9triment de la prise en charge des r\u00e9sidents\u00a0\u00bb.           Dans la foul\u00e9e, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es, Brigitte Bourguignon a annonc\u00e9 le weekend dernier que l\u2019Etat allait saisir la justice. Et \u00ab\u00a0nous demandons la restitution\u00a0\u00bb de dotations publiques pr\u00e9sum\u00e9es d\u00e9tourn\u00e9es de leurs fins, a-t-elle ajout\u00e9.          Comment a r\u00e9agi Orpea\u00a0? Quelques jours apr\u00e8s la parution du livre, le conseil d\u2019administration du groupe Orpea, dont l\u2019action a rapidemment d\u00e9vis\u00e9 en Bourse, a limog\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Yves Le\u00a0Masne, et nomm\u00e9 un nouveau PDG, Philippe Charrier. Dans une interview au Figaro, ce dernier a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0excuses les plus sinc\u00e8res aux r\u00e9sidants et aux familles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous aurions d\u00fb faire notre mea culpa plus t\u00f4t\u00a0\u00bb, reconna\u00eet le PDG, qui continue toutefois de r\u00e9futer point par point les accusations dont le groupe fait l\u2019objet. Un article publi\u00e9 cette semaine dans Le Monde montre que, \u00e0 l\u2019Ehpad Orpea de Neuilly, mis en cause dans le livre de Victor Castanet, peu de choses avaient chang\u00e9 fin janvier.                    Lire aussi :  A l\u2019Ehpad Orpea de Neuilly, des dysfonctionnements persistent et \u00ab\u00a0font courir un risque\u00a0\u00bb aux r\u00e9sidents                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Mod\u00e8le des Ehpad\u00a0: quelles cons\u00e9quences du scandale Orpea\u00a0?","dateModified":"2022-04-01T13:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:28:35+00:00","articleBody":"     Quelles politiques publiques pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise au vieillissement de la population\u00a0? Pourquoi cette th\u00e9matique est rarement \u00e9voqu\u00e9e par les candidats\u00a0? Quelles sont les cons\u00e9quences de l\u2019affaire Orpea\u00a0? Doit-on aller vers plus de maintient \u00e0 domicile\u00a0? Posez toutes vos questions \u00e0 notre journaliste qui est en charg\u00e9e des questions sur le vieillissement, B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, qui y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 16 heures\u00a0","dateModified":"2022-04-01T13:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:22:10+00:00","articleBody":"     En 2016, 96 % des hommes et 93 % des femmes vivent \u00e0 domicile, y compris parmi les nonag\u00e9naires. L\u2019h\u00e9bergement en institution est plus fr\u00e9quent pour les femmes et concerne une minorit\u00e9 de seniors, quel que soit leur \u00e2ge. A 80 ans, 5 % des femmes et 4 % des hommes vivent en institutions, 42 % et 27 % \u00e0 95 ans.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/bd4e13f_1648726931982-modevie-senior350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | A domicile, en couple, seules, en institution... Quel est le mode de vie des plus de 65 ...","dateModified":"2022-04-01T13:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:16:44+00:00","articleBody":"    Les ann\u00e9es 50 quand nous sommes n\u00e9s c\u2019\u00e9tait en ville, le plus souvent des appartements sans toilettes ni salles de bains. Ses commerces ferm\u00e9s le week-end et le mois d\u2019ao\u00fbt. Pas de t\u00e9l\u00e9, peu de t\u00e9l\u00e9phones fixes. On devait laver les v\u00eatements dans la bassine ou la lessiveuse. Le bac en 1966 c\u2019etait un peu moins de 50 % de re\u00e7us et d\u00e8s 1974, la crise du p\u00e9trole et le ch\u00f4mage nous ont frapp\u00e9s. Dire que nous \u00e9tions des privil\u00e9gi\u00e9s c\u2019est pas un peu abuser ???    Paris II        Les deux commentaires \"critiquant\" les seniors ne sont pas d\u00e9nu\u00e9s de fondement. Les retrait\u00e9s se plaignent, \u00e0 juste titre, de la non-revalorisation de leurs pensions mais la comparaison ne peut pas tenir avec les actifs d'aujourd'hui qui paient plus cher leur logement, qui cotisent davantage, qui assument enfants (avec une scolarit\u00e9 plus couteuse), qui doivent mettre de c\u00f4t\u00e9 pour leur propre retraite. Les seniors ont eu, financi\u00e8rement, les plus belles ann\u00e9es. Cela n'emp\u00eache aucunement qu'ils aient eu par ailleurs une vie difficile. Si l'on veut att\u00e9nuer le choc des g\u00e9n\u00e9rations, il faudrait que les s\u00e9niors, dont le niveau de vie est aujourd'hui sup\u00e9rieur \u00e0 celui des actifs, arr\u00eatent de soutenir les r\u00e9formes des retraites qui p\u00e9nalisent tout le monde sauf eux. Cela accentue l'id\u00e9e de privil\u00e9gi\u00e9s ne pensant que pour eux.    Thor             DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/baf0f58_1648796695158-whatsapp-image-2022-04-01-at-09-04-10.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous continuez \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la probl\u00e9matique de la fracture entre les g\u00e9n\u00e9rations abord\u00e9e ce matin","dateModified":"2022-04-01T13:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:07:14+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 la crise sanitaire a remis en cause le mod\u00e8le des \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad), o\u00f9 s\u2019exprime la r\u00e9volte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, o\u00f9 \u00e9clate le scandale Orpea, les r\u00e9sidences autonomie font figure de mod\u00e8le d\u2019avenir, \u00e0 mi-chemin entre\u00a0h\u00e9bergement collectif et\u00a0domicile priv\u00e9. \u00ab\u00a0Dans le parcours d\u2019accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es, ces r\u00e9sidences sont un jalon strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, fait valoir M.\u00a0Dana\u00ebs, \u00e0 la t\u00eate d\u2019une autre r\u00e9sidence du CCAS sur les sept que finance la ville de Caen.          Il n\u2019y a pourtant pas un mot sur cette troisi\u00e8me voie dans les programmes de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Pour qu\u2019il en soit question, encore faudrait-il que les candidats s\u2019int\u00e9ressent aux personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0!\u00a0\u00bb, ironise Simone Laurenceau, 93\u00a0ans, assise au milieu des r\u00e9sidants de La Haie Vign\u00e9, ce samedi apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Nous, comme la culture, sommes compl\u00e8tement squeez\u00e9s dans cette campagne\u00a0\u00bb, regrette cette ancienne conseill\u00e8re en \u00e9conomie sociale et familiale. En face d\u2019elle, Josette Wuill\u00e8me, 90\u00a0ans, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est vrai\u00a0! On n\u2019entend pas un mot sur les vieilles personnes. Tous les jours, j\u2019\u00e9coute les propositions. Est-ce qu\u2019on parle de nous\u00a0? Non\u00a0! On dirait qu\u2019on est d\u00e9j\u00e0 morts.\u00a0\u00bb Pour Pierre Apicella, 70\u00a0ans, \u00ab\u00a0les vieux ne sont pas un sujet porteur, pour les politiques, parce qu\u2019on ne rapporte plus rien \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T13:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T13:02:03+00:00","articleBody":"         Dans la salle de restaurant de la r\u00e9sidence autonomie La Haie Vign\u00e9, qui accueille 82 personnes, le 26 mars 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/68eca40_1648794915357-residenceautonomiecaen016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T13:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:56:23+00:00","articleBody":"    Comme Mme Grandmottet, je milite pour le respect des droits des seniors. Ayant travaill\u00e9 en Ehpad, je me suis battue pour faire respecter la parole des personnes \u00e2g\u00e9es. Vieillir n'est pas une maladie ! Ce n'est pas retomber en enfance ! On doit pouvoir demeurer citoyen \u00e0 part enti\u00e8re. L'enfermement qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 au personnes accueilli en Ehpad au-del\u00e0 du premier confinement est une atteinte au droit de tout citoyen! Pour emprisonner quelqu'un il faut un jugement et avoir commis une faute ; l\u00e0 point de faute sinon \u00eatre \u00e2g\u00e9, pas de juge mais des chefaillons apeur\u00e9s par les \u00e9ventuelles plaintes des enfants...    caprat               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:49:56+00:00","articleBody":"     En mai 2021, Luc Broussy, pr\u00e9sident de France Silver Eco, a remis au gouvernement un rapport plaidant pour l\u2019int\u00e9gration du \u00ab\u00a0vieillissement dans toutes les politiques publiques\u00a0\u00bb, listant \u00ab\u00a080 propositions concr\u00e8tes portant sur l\u2019adaptation des logements, des villes, des mobilit\u00e9s et des territoires\u00a0\u00bb. Parmi ces propositions\u00a0:         L\u2019adaptation des logements\u00a0: installation de douches \u00e0 l\u2019italienne \u00e0 la place des baignoires, d\u2019un meilleur \u00e9clairage, de sols antid\u00e9rapants\u2026 Chaque ann\u00e9e, 10\u00a0000 personnes \u00e2g\u00e9es meurent des suites d\u2019une chute, en \u00e9tant tomb\u00e9es le plus souvent chez elles.          Rendre la ville \u00ab\u00a0bienveillante\u00a0\u00bb pour les seniors\u00a0: bancs publics en nombre, toilettes publiques, signalisation, \u00e9clairage, Abribus ombrag\u00e9s\u2026, jusqu\u2019aux esp\u00e8ces d\u2019arbres \u00e0 feuilles persistantes, pour \u00e9viter les trottoirs glissants\u2026 En France, un pi\u00e9ton sur deux qui meurt a plus de 65\u00a0ans.          D\u00e9velopper les r\u00e9sidences seniors et les r\u00e9partir \u00e9quitablement sur le territoire.          Faciliter la mobilit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, notamment en facilitant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des guichets pour les billets dans les transports en commun, en mettant en place des services de recherche d\u2019itin\u00e9raires\u2026          Lutter contre l\u2019\u00ab\u00a0illectronisme\u00a0\u00bb des seniors gr\u00e2ce \u00e0 des conseillers num\u00e9riques.                     Lire aussi :  Domicile, transports, urbanisation\u00a0: des solutions pour bien vieillir                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00d9 EN EST-ON\u00a0? | Les propositions pour adapter la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement de la population","dateModified":"2022-04-01T13:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#323323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:41:59+00:00","articleBody":"         Fran\u00e7oise Grandmottet, 66 ans, m\u00e9decin retrait\u00e9 depuis 2 ans, \u00e0 son domicile \u00e0 Frontignan, le 31 mars 2022. SANDRA MEHL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Cette m\u00e9decin de 66 ans le dit d\u2019embl\u00e9e, elle est \u00ab\u00a0officiellement retrait\u00e9e\u00a0\u00bb depuis un an, mais elle n\u2019a \u00ab\u00a0pas vraiment d\u00e9croch\u00e9\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Je rentre de trois semaines de mission humanitaire \u00e0 Madagascar, je suis impliqu\u00e9e dans des associations, j\u2019enseigne encore dans des dipl\u00f4mes universitaires\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-elle. Elle s\u2019occupe aussi de ses onze petits-enfants, et de son p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 90 ans qui, bien qu\u2019autonome,\u00a0a parfois \u00ab\u00a0besoin d\u2019aide\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0pour les formalit\u00e9s en ligne \u00bb.           On est un peu \u00e0 la charni\u00e8re de deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0: on s\u2019occupe des plus jeunes et des plus vieux. Je voyage beaucoup, parce que j\u2019ai la chance d\u2019avoir l\u2019argent pour le faire, et j\u2019ai une vie qui me convient parfaitement. Mais je pense qu\u2019il y a un probl\u00e8me de regard port\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es. A partir de la retraite, on n\u2019est plus tr\u00e8s consid\u00e9r\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9, parce qu\u2019on est vus comme une charge.           Elle est \u00ab\u00a0r\u00e9volt\u00e9e par le fait qu\u2019on ne demande jamais leur avis aux seniors sur les questions qui les concernent\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 la fin de leur vie. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu ma m\u00e8re finir sa vie en Ehpad... C\u2019\u00e9tait la cata. Pour nous, de la g\u00e9n\u00e9ration juste en dessous, c\u2019est une terreur. On veut pas finir dans des \u00e9tablissements comme \u00e7a.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi elle souhaite s\u2019investir dans le \u00ab\u00a0Conseil national autoproclam\u00e9 de la vieillesse\u00a0\u00bb, cette initiative de plusieurs personnalit\u00e9s destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0faire entendre la parole des vieux\u00a0\u00bb, parce qu\u2019\u00ab\u00a0on a encore un avenir quand on a 60 ans, et m\u00eame 90 ans\u00a0\u00bb, affirme-t-elle.           Je suis d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 les femmes se sont battues pour travailler, avoir leur mot \u00e0 dire, et il faudrait qu\u2019\u00e0 70 ou 80 ans on me dicte quoi faire\u00a0? Il en est hors de question. Il y a des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes pour prendre en compte les besoins des vieux, y compris dans la mani\u00e8re dont on pense nos villes, par exemple. Ma m\u00e8re, \u00e0 la fin de sa vie, ne pouvait plus faire ses courses parce qu\u2019elle avait du mal \u00e0 marcher et donc \u00e0 traverser le boulevard d\u2019un seul coup, et que rien n\u2019\u00e9tait pr\u00e9vu pour qu\u2019elle s\u2019arr\u00eate au milieu\u00a0! Mon p\u00e8re est autonome mais il ma\u00eetrise mal internet, il a donc du mal \u00e0 consulter ses comptes bancaires, par exemple... On pourrait simplifier tout \u00e7a.             Ce que je voudrais, c\u2019est que les seniors puissent donner leur avis et exprimer leurs besoins, et qu\u2019on puisse conserver notre libre arbitre le plus longtemps possible. Mais en dehors de l\u2019\u00e2ge de la retraite, les propositions des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur les seniors ont inexistantes ou tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/87d846a_1648794577710-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7oise Grandmottet a quelque chose \u00e0 nous dire | \u00ab\u00a0Je suis r\u00e9volt\u00e9e par le fait qu\u2019on ne deman...","dateModified":"2022-04-01T12:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:40:01+00:00","articleBody":"    Ne pas oublier de dire \u00e0 un moment ou un autre dans la journ\u00e9e que pour certains d\u2019entre nous, qui nous avons mis en place depuis longtemps une strat\u00e9gie et un mode de vie qui nous permet d\u2019\u00eatre vieux sans \u00eatre adultes, selon la formule de Jacques Brel dans la Chanson des Vieux Amants, la retraite est une seconde adolescence. Avec moins de contraintes et plus d\u2019exp\u00e9rience. Personne pour limiter le temps d\u2019\u00e9cran, aucune n\u00e9cessit\u00e9 de travailler \u00e0 l\u2019\u00e9cole pour s\u2019assurer un avenir, aucun rituel futur (mariage, service militaire\u2026) ne pr\u00e9sentant une menace, aucun souci li\u00e9 \u00e0 ce que peut \u00eatre notre valeur sur le \u00ab\u00a0march\u00e9 de l\u2019amour\u00a0\u00bb. En plus quand on a \u00e9t\u00e9 lucide t\u00f4t et qu\u2019on a pris la pr\u00e9caution de ne pas avoir d\u2019enfants, on peut sans remords d\u00e9penser le capital dont on h\u00e9rite enfin \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la retraite, et\/ou en faire profiter des personnes r\u00e9ellement choisies, les amiti\u00e9s \u00e9lectives comptant plus que la famille. Vive le repos bien m\u00e9rit\u00e9 !    Pat Cartier               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La retraite est une seconde adolescence\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-01T12:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:37:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir notamment \u00e9voqu\u00e9 la transition entre la vie professionnelle et le d\u00e9but de la retraite, le taux d\u2019emploi des seniors et les \u00ab\u00a0conflits\u00a0\u00bb de g\u00e9n\u00e9ration, r\u00e9els ou suppos\u00e9s, dans notre soci\u00e9t\u00e9, nous allons aborder cet apr\u00e8s-midi plus sp\u00e9cifiquement les questions ayant trait \u00e0 la d\u00e9pendance, \u00e0 l\u2019autonomie, aux politiques publiques sur ces sujets \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et enfin \u00e0 la fin de vie. Continuez \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:42:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:32:39+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/9961e17_1648816295019-whatsapp-image-2022-04-01-at-12-23-58.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac ","dateModified":"2022-04-01T12:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:28:16+00:00","articleBody":"     Avec le vieillissement de la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers, le nombre des 74-85 ans va augmenter de 49 % entre 2020 et 2030. A l\u2019horizon de 2050, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Insee, un Fran\u00e7ais sur trois aura plus de 60 ans, et le nombre de seniors en perte d\u2019autonomie aura doubl\u00e9, pour atteindre 4,8\u00a0millions. A la m\u00eame date, dans l\u2019Union europ\u00e9enne, on comptera plus de personnes de plus de 60\u00a0ans que de personnes de moins de 25\u00a0ans.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/d2f6815_1648734792338-graph-vieillesse-maj.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le vieillissement de la population dans les trente ans \u00e0 venir","dateModified":"2022-04-01T12:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:23:44+00:00","articleBody":"    Bonjour. Ce n'est pas une question, mais une r\u00e9action aux 2 personnes que vous avez publi\u00e9es qui critiquaient \"cette g\u00e9n\u00e9ration\". Je trouve \u00e7a ridicule ce combat de \"g\u00e9n\u00e9rations\". \u00c7a n'est pas parce qu'on est n\u00e9 en 1950, qu'on a n\u00e9cessairement eu une vie facile. Une g\u00e9n\u00e9ration est faite de r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Lorsque je lis ce type de commentaire , je ne peux m'emp\u00eacher de penser qu'il y a en r\u00e9alit\u00e9 un fond de jalousie pour la vie facile et fantasm\u00e9e des \"baby boomers\". Et, m\u00eame si une personne a eu une vie plus facile , on peut faire preuve d'empathie et comprendre qu'au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, voir son pouvoir d'achat et son niveau de vie baisser sans rien pouvoir y faire ( il est difficile de travailler quand on a des probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 sa vieillesse), est frustrant, voire d\u00e9primant. Je pr\u00e9cise que j'ai 28 ans.     aaa               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les seniors, pivil\u00e9gi\u00e9s ou grands oubli\u00e9s\u00a0? Vous vous r\u00e9pondez\u00a0!","dateModified":"2022-04-01T12:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#329009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:21:39+00:00","articleBody":"    Retrait\u00e9 depuis peu, avec une bonne retraite \u00e0 61 ans, je suis frapp\u00e9 par la page qui s'est tourn\u00e9e sur toute activit\u00e9. Mes propositions de b\u00e9n\u00e9volat (aide pour la vaccination, pour les \u00e9lections, soutien scolaire...) n'ont eu aucune r\u00e9ponse. N'y a t-il pas une forme d'agisme qui conduit \u00e0 ne pas vouloir de retrait\u00e9s ?    Philbast         Bonjour Philbast,          M\u00e9lissa-Asli Petit, sociologue sp\u00e9cialiste du vieillissement, r\u00e9pondait aux questions des lecteurs ce matin en soulignant qu\u2019en effet, il existait \u00ab\u00a0une vision \u00e2giste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c\u2019est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me politique, m\u00e9diatique,\u00a0etc. instaure des discriminations en fonction de l\u2019\u00e2ge.\u00a0\u00bb          Mais elle rappelait \u00e9galement que 42\u00a0% des retrait\u00e9s avaient fait une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au cours des douze derniers mois. Selon France B\u00e9n\u00e9volat, le taux d\u2019engagement des plus de 65 ans \u00e9tait de 31 % en 2019. C\u2019est un chiffre important, mais en baisse (il \u00e9tait de 38 % en 2010), ce qui inqui\u00e8te aussi les acteurs du monde associatif.          Sur l\u2019engagement des retrait\u00e9s dans les associations, retrouvez le reportage de notre journaliste, Isabelle Rey-Lefebvre\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:10:34+00:00","articleBody":"    est-il normal de ne plus trouver du travail \u00e0 50 ans?    vivi         Bonjour Vivi,          L\u2019emploi des \u00ab\u00a0seniors\u00a0\u00bb est en effet un sujet crucial. Le gouvernement voulait d\u2019ailleurs travailler dessus lorsqu\u2019il pr\u00e9voyait de mettre en place la r\u00e9forme des retraites voulu par Emmanuel Macron.          La proportion de seniors en emploi a nettement augment\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Un ph\u00e9nom\u00e8ne imputable, notamment, aux r\u00e9formes prises pour retarder l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part en retraite et aux mesures restreignant les dispositifs de cessation anticip\u00e9e d\u2019activit\u00e9 (les pr\u00e9retraites, en particulier). Mais la situation demeure disparate, selon les tranches d\u2019\u00e2ge\u00a0: alors que le taux d\u2019emploi des personnes ayant de 50 \u00e0 54\u00a0ans s\u2019\u00e9tablit, en\u00a02018, \u00e0 80,5\u00a0% (soit presque au m\u00eame niveau que pour les 25-49\u00a0ans), celui des 55-59\u00a0ans se limite \u00e0 72,1\u00a0%. Le r\u00e9sultat est encore plus faible pour les 60-64\u00a0ans (31\u00a0%), ce qui place la France en queue de peloton des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (44,4\u00a0% pour cette m\u00eame cat\u00e9gorie d\u2019\u00e2ge) et \u00e0 l\u2019\u00e9chelon de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (51,4\u00a0%). Lorsqu\u2019ils sont au ch\u00f4mage, les travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s ont par ailleurs  \u00ab\u00a0des difficult\u00e9s plus importantes\u00a0\u00bb que les autres pour retrouver un poste.          Un rapport remis au gouvernement en 2020 pr\u00e9venait que \u00ab\u00a0r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 [\u00e9tait] urgent, mais cela ne pourra[it] se faire sur le temps court\u00a0\u00bb. Aux yeux des auteurs, la mise en \u0153uvre de solutions ne pouvait pas intervenir uniquement \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9bat sur le futur r\u00e9gime universel\u00a0: il faut agir de \u00ab\u00a0mani\u00e8re plus structurelle\u00a0\u00bb, pour que \u00ab\u00a0l\u2019ensemble de notre soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb s\u2019engage, sur la dur\u00e9e, \u00e0 modifier ses \u00ab\u00a0pratiques\u00a0\u00bb et ses \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00ab\u00a0travailleurs exp\u00e9riment\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La r\u00e9forme des retraites au d\u00e9fi de l\u2019emploi des seniors         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T12:01:37+00:00","articleBody":"         Christiane H\u00e9riault, 77\u00a0ans, r\u00e9sidente de la Haie Vign\u00e9 dans son appartement \u00e0 Caen (Normandie), le 26 mars 2021. FLORENCE BROCHOIRE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           N\u00e9e en\u00a01944, Mme\u00a0H\u00e9riault n\u2019a pas connu la guerre. \u00ab\u00a0Mais si je pouvais tuer Poutine, je le tuerais. Il est cingl\u00e9, il est fou. Vous avez vu les gamins, les pauvres petiots\u00a0? Et cette femme enceinte qui accouchait sous les bombes\u00a0? \u00c7a, \u00e7a me perturbe\u00a0!\u00a0\u00bb Alors, pour chasser les id\u00e9es noires, cette ancienne employ\u00e9e de librairie pense au couscous qu\u2019elle va cuisiner pour ses \u00ab\u00a0copines\u00a0\u00bb de la r\u00e9sidence, \u00e0 l\u2019azal\u00e9e rouge qu\u2019elle va planter dans le jardin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/a3234e9_1648794823716-residenceautonomiecaen006.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T12:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:59:20+00:00","articleBody":"     Proviseur \u00e0 la retraite depuis douze ans, G\u00e9rard Wasmer n\u2019a jamais envisag\u00e9 sa retraite sans son engagement associatif d\u2019une part, et ses enfants et petits-enfants d\u2019autre part. \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup re\u00e7u de la soci\u00e9t\u00e9, et je crois qu\u2019il faut savoir donner en retour\u00a0\u00bb, explique cet homme de 73\u00a0ans qui, \u00ab\u00a0coule des jours heureux\u00a0\u00bb dans sa maison du Roussillon, avec sa femme. Pendant une dizaine d\u2019ann\u00e9es, il a fait de la pr\u00e9vention contre la drogue aupr\u00e8s des adolescents dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es.           J\u2019avais l\u2019impression d\u2019\u00eatre utile. Quand j\u2019ai cess\u00e9 d\u2019\u00eatre chef d\u2019\u00e9tablissement, j\u2019\u00e9tais content de ne plus avoir de contrainte, mais il me manquait quelque chose. C\u2019est difficile de ne plus \u00eatre actif, sans compter que, pour la retraite, j\u2019ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de la Lorraine au Roussillon, il a donc fallu refaire des liens. L\u2019association m\u2019a permis de rester en contact avec la vie.           Comme ses sept petits-enfants, \u00e2g\u00e9s de 5 \u00e0 19\u00a0ans, dont il s\u2019est \u00ab\u00a0pas mal\u00a0\u00bb occup\u00e9, avec sa femme, quand ils \u00e9taient plus petits et qu\u2019il voit souvent. \u00ab\u00a0C\u2019est extraordinaire \u00e0 quel point \u00e7a apporte \u00e0 l\u2019existence. On essaye de leur apprendre des choses, comme ne pas passer autant de temps devant les \u00e9crans, et ils nous apprennent en retour, en nous facilitant la vie quand on gal\u00e8re avec la technologie\u00a0\u00bb, s\u2019amuse-t-il, affirmant \u00ab\u00a0croire beaucoup en\u00a0la solidarit\u00e9 en les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb.          Mais depuis deux ans, le Covid a interrompu son activit\u00e9 associative\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9tablissements ont ferm\u00e9, puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile pour les personnes fragiles que nous sommes d\u2019y retourner. J\u2019essaye d\u00e9sormais de reprendre progressivement le b\u00e9n\u00e9volat, et cela me fait plaisir.\u00a0\u00bb L\u2019\u00e9pid\u00e9mie l\u2019a aussi emp\u00each\u00e9 de voyager, et beaucoup priv\u00e9 de sa famille.           \u00ab\u00a0On a\u00a0\u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 d\u00e8s qu\u2019on a pu mais, pendant toute une p\u00e9riode, nous n\u2019avons pas pu voir les enfants et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur. En\u00a02020, nous avons pass\u00e9 No\u00ebl seulement tous les deux, avec ma femme. Le Covid nous a vol\u00e9 des mois de vie, et quand on arrive \u00e0 un certain \u00e2ge, on se dit qu\u2019on n\u2019est pas certain de pouvoir faire dans cinq ans ce qu\u2019on ne peut pas faire aujourd\u2019hui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | G\u00e9rard Wasmer, 73\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Le Covid nous a vol\u00e9 des mois de vie et, \u00e0 un certai...","dateModified":"2022-04-01T11:59:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:46:30+00:00","articleBody":"    Je vous lis depuis ce matin et je vous avoue que je ne comprends pas cette g\u00e9n\u00e9ration qui a quand m\u00eame eu le plaisir de devenir propri\u00e9taire avec trois fois rien et de connaitre le plein emploi...  Comment feraient-ils avec les conditions actuelles, o\u00f9 devenir propri\u00e9taire de son logement principal est devenu pour beaucoup inaccessible, m\u00eame en couple avec deux salaires, et o\u00f9 chacun s'accroche \u00e0 son job par la peur ?    toulousaine        Je trouve fatiguante la litanie d'une generation, la plus favoris\u00e9e de tous les temps, dont le niveau de vie est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des actifs et qui aura un temps de retraite plus long  que celui des generations suivantes et precedentes, et qui, par leurs votes entendent charger leurs enfants de fardeaux qu'ils n'ont pas eu \u00e0 supporter (retraite \u00e0 65 ans). Si une loi grand age viendrait pertinemment solutionner les probl\u00e8mes d'autonomie et de dependance, il serait heureux de penser aux actifs et aux jeunes dont la pauvret\u00e9 n'a cess\u00e9 d'augmenter ces derni\u00e8res decennies. Je ne me souviens pas avoir entendu aucun collectif de retrait\u00e9s s'exprimer pour un confinement gradu\u00e9 permettant aux enfants de continuer \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole et au sport. Il sagissait pourtant alors de les preserver eux, les \u00e2g\u00e9s vuln\u00e9rables.\r\nLa solidarite ne vaut que si elle s'exerce dans les deux sens.\r\nJ'ai 46 ans, un bon niveau de vie et deux ados \u00e0 la maison.    Gazelle de novembre         Le regard de Florence Cestac, qui illustre cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale pour nous, sur le sujet :               DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/8c1401a_1648748491068-image-d-ios-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:42:49+00:00","articleBody":"    Comment avoir des projets dignes de ce nom quand on vieillit et ne pas verser dans l'occupationnel ?     Tam         Et pourquoi pas\u00a0? Et vous alors, qui \u00eates sur notre direct aujourd\u2019hui, quel serait votre projet le plus fou pour votre retraite ou votre future retraite pour vous \u00e9vader de votre quotidien\u00a0? Racontez-nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:37:12+00:00","articleBody":"      Ils \u00e9taient 478 000 \u00e0 travailler tout en percevant une pension de retraite en 2016, soit 24 000 de plus qu\u2019en 2013.          Cela repr\u00e9sente  3,4 % des retrait\u00e9s, et 1 % des retrait\u00e9s de plus de 70 ans.          Il s\u2019agit dans la majorit\u00e9 des cas (66 %) d\u2019une activit\u00e9 \u00e0 temps partiel, notamment pour les femmes.          Parmi ces retrait\u00e9s qui cumulent une activit\u00e9 professionnelle et une pension, plus de la moiti\u00e9 a plus de 65 ans, et presque 17 % a plus de 70 ans.          Pr\u00e8s de 30 % de ces retrait\u00e9s ayant toujours une activit\u00e9 professionnelle sont des personnes tr\u00e8s diplom\u00e9es, surtout des cadres, professions lib\u00e9rales et professions interm\u00e9diaires. Une large partie de ces retrait\u00e9s dits \u00ab\u00a0cumulants\u00a0\u00bb (34 %) sont \u00e0 l\u2019inverse peu dipl\u00f4m\u00e9s, et exercent, souvent apr\u00e8s 65 ans, en tant qu\u2019ouvriers, employ\u00e9s, agriculteurs, commer\u00e7ants...       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON FAIT LE POINT | Sur les retrait\u00e9s qui cumulent un emploi et une pension de retraite","dateModified":"2022-04-01T11:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:31:57+00:00","articleBody":"    Bonjour.. c'est plus une propo..certains s\u00e9niors s'installent entre eux en colocation c'est pas mal comme id\u00e9e     Agnes du 22         Bonjour Agn\u00e8s des C\u00f4tes d\u2019Armor,          Oui tout \u00e0 fait\u00a0! Notre coll\u00e8gue Isabelle Rey-Levebvre avait d\u2019ailleurs rencontr\u00e9 des s\u00e9niors, il y a pile un an, qui vivaient en colocation. Vous pouvez retrouver son article ici\u00a0:                    Lire aussi :  Colocation entre seniors\u00a0: l\u2019envie de vieillir \u00e0 plusieurs                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:30:05+00:00","articleBody":"     Quand St\u00e9phan parle des activit\u00e9s qui ont jalon\u00e9 sa vie professionnelle, la liste est longue. \u00ab\u00a0J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 15 ans comme apprenti coiffeur pour dame, j\u2019ai fait l\u2019arm\u00e9e, j\u2019ai aussi \u00e9t\u00e9 croupier dans des salles de jeux pendant plusieurs ann\u00e9es, vers 40 ans je me suis install\u00e9 comme coiffeur dans Paris... Bref, j\u2019ai fait des tas de trucs\u00a0\u00bb, \u00e9gr\u00e8ne-t-il. A 73 ans, il vit seul dans les 11 m\u00b2 de sous-sol de son salon de coiffure, dans la capitale, et, malgr\u00e9 la pension de retraite qu\u2019il touche depuis 2009, n\u2019a jamais pu arr\u00eater de travailler.           Si je ne continue pas \u00e0 bosser pour compl\u00e9ter ma retraite, je ne peux pas payer mon loyer. J\u2019ai le fond de commerce mais pas des murs du salon et dans Paris, les loyers, c\u2019est pas donn\u00e9. Bosser me permet de payer les charges. Et mes 900 euros de retraite me permettent de payer le reste, pour vivre. Tant que je tiens debout, je continue. Le probl\u00e8me, c\u2019est que j\u2019ai un peu mal au dos. Mais la coiffure, c\u2019est pas le b\u00e2timent\u00a0: une tondeuse ou des ciseaux, c\u2019est plus facile \u00e0 porter qu\u2019un sac de ciment.           Il a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des solutions, comme demander un logement social, mais il n\u2019a \u00ab\u00a0m\u00eame pas essay\u00e9\u00a0\u00bb parce que, il a \u00ab\u00a0bien vu avec certains clients\u00a0:\u00a0c\u2019est un parcours du combattant pour en avoir un\u00a0\u00bb.            Il faudrait que je parte dans la \u201cFrance profonde\u201d, o\u00f9 les loyers sont \u00e0 250 euros, pour que je puisse payer. J\u2019h\u00e9site \u00e0 faire \u00e7a. Mais j\u2019ai eu un cancer, j\u2019ai une insuffisance cardique, un pacemaker... J\u2019ai besoin d\u2019avoir des m\u00e9decins et des h\u00f4pitaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et c\u2019est pas facile partout. J\u2019ai des amis dans les Landes qui doivent faire 120 kilom\u00e8tres pour aller \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, et \u00e7a pour moi, c\u2019est pas possible.           \u00ab\u00a0Ma vie est bien comme \u00e7a, c\u2019est mieux de travailler que de s\u2019emmerder toute la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, assure-t-il.\u00a0Des politiques, il n\u2019attend rien. Il ira voter le 10, mais pour personne. \u00ab\u00a0La seule chose \u00e0 laquelle je m\u2019attends, c\u2019est qu\u2019ils laissent encore tout augmenter\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-il, lui qui constate bien que ce qu\u2019il ach\u00e8te au supermarch\u00e9 lui co\u00fbte de plus en plus cher.\u00ab\u00a0C\u2019est facile\u00a0: j\u2019ach\u00e8te toujours la m\u00eame chose, explique-t-il. Avant, \u00e7a me co\u00fbtait 40-50 euros quand je faisais les courses, maintenant c\u2019est plut\u00f4t 70 euros, et pourtant je n\u2019ach\u00e8te pas du caviar\u00a0!\u00bb              St\u00e9phan \u00e0 son domicile \u00e0 Paris, le 31 mars 2022. DIANE GRIMONET\/GRANDE COMMANDE PHOTORAPHIQUE BNF           Cette photographie a \u00e9t\u00e9 produite dans le cadre de la grande commande nationale \u00ab\u00a0Radioscopie de la France\u00a0: regards sur un pays travers\u00e9 par la crise sanitaire\u00a0\u00bb financ\u00e9e par le Minist\u00e8re de la culture et pilot\u00e9e par la BnF      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/92ba2f1_1648794272490-paris-le-31-03-2022-stephane-retraite-pauvre-014.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | St\u00e9phan, 73 ans : \u00ab\u00a0Si je ne continue pas \u00e0 bosser pour compl\u00e9ter ma retraite, j...","dateModified":"2022-04-01T11:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:15:14+00:00","articleBody":"     Comment cr\u00e9er un syst\u00e8me universel qui convienne \u00e0 tout le monde\u00a0? Les D\u00e9codeurs vous proposent de reprendre ce d\u00e9bat \u00e0 z\u00e9ro en BD, comme s\u2019il fallait r\u00e9inventer l\u2019id\u00e9e m\u00eame de retraite.                    Lire aussi :  Bande dessin\u00e9e\u00a0: pourquoi il est si difficile de faire une r\u00e9forme des retraites simple et juste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:01:39+00:00","articleBody":"     Chaque ann\u00e9e, plusieurs milliers de jeunes Martiniquais quittent leur \u00eele, afin de poursuivre leurs \u00e9tudes ou de trouver du travail, principalement en France hexagonale. Avec une diminution de sa population de 0,9\u00a0% par an entre 2013 et 2019, ce territoire ultramarin est la r\u00e9gion fran\u00e7aise ayant subi le plus fort d\u00e9clin d\u00e9mographique sur cette p\u00e9riode, selon l\u2019Insee.          Cet exode des forces vives entra\u00eene un vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de la population. Entre 2016 et 2030, la part des plus de 60\u00a0ans devrait continuer sa progression rapide, passant de 25\u00a0% \u00e0 40\u00a0% de la population totale, toujours selon l\u2019Insee. A cette date, les seniors devraient \u00eatre deux fois plus nombreux en Martinique que les jeunes de moins de 20\u00a0ans.          Ce d\u00e9fi d\u00e9mographique, que d\u2019aucuns qualifient de crise, frappe certaines r\u00e9gions de l\u2019\u00eele plus durement que d\u2019autres. Ainsi, alors que la population se maintient dans la r\u00e9gion de Fort-de-France, dans le centre de l\u2019\u00eele, le nord du d\u00e9partement, plus rural et montagneux, est en proie \u00e0 un d\u00e9peuplement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Dans ce secteur, la ville de Sainte-Marie a perdu 4\u00a0000\u00a0habitants, soit 20\u00a0% de sa population en seulement une quinzaine d\u2019ann\u00e9es. Cette grosse bourgade agricole ne comptait plus que 15\u00a0500 habitants en\u00a02019.          \u00ab\u00a0Sainte-Marie est une commune vieillissante\u00a0\u00bb, constate le maire, Bruno-Nestor Az\u00e9rot, dans son bureau de la petite annexe de la municipalit\u00e9 dans le village du Morne-des-Esses, qui s\u2019adapte \u00e0 cette nouvelle donne. \u00ab\u00a0La ville a un fort taux de seniors, et il faut pouvoir occuper ces personnes-l\u00e0\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019\u00e9lu. Par l\u2019interm\u00e9diaire de son centre communal d\u2019action sociale, la municipalit\u00e9 a mis en place un programme intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Bien vieillir\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 permettre aux \u00ab\u00a0a\u00een\u00e9s\u00a0\u00bb de pouvoir toujours s\u2019adonner \u00e0 des activit\u00e9s sportives, culturelles, \u00e0 l\u2019art ou aux cours d\u2019anglais.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | En Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent","dateModified":"2022-04-01T11:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T11:00:30+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/5b92512_1648748490083-image-d-ios-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T11:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:45:18+00:00","articleBody":"     Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | Le montant des retraites ","dateModified":"2022-04-01T10:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:35:08+00:00","articleBody":"     A la retraite depuis cinq\u00a0ans, Danielle s\u2019inqui\u00e8te chaque ann\u00e9e un peu plus pour son pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0La hausse de la CSG [au d\u00e9but du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron] a concern\u00e9 toutes les pensions au-del\u00e0 de 2\u00a0000\u00a0euros, et je suis juste au-dessus, explique cette femme de 67\u00a0ans, c\u00e9libataire, qui vit dans la maison dont elle est propri\u00e9taire dans le Rh\u00f4ne. Avec la hausse de l\u2019inflation plus importante que celle des pensions, qui sont \u00e0 peine revaloris\u00e9es, le prix de la mutuelle, enti\u00e8rement \u00e0 notre charge, qui augmente de 5\u00a0% par an, l\u2019entretien de la maison\u2026 Je ne veux pas me plaindre, je sais qu\u2019il y a pire que moi, mais toute seule, ce n\u2019est pas \u00e9vident.\u00a0\u00bb          Affirmant \u00ab\u00a0faire attention\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0essayer de se freiner sur ses d\u00e9penses\u00a0\u00bb, elle est notamment pr\u00e9occup\u00e9e par la crise \u00e9nerg\u00e9tique, qui se r\u00e9percute sur les prix de l\u2019essence \u2013 n\u00e9cessaire \u00e0 ses d\u00e9placements, d\u2019autant plus qu\u2019elle ne vit pas en ville \u2013 et sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la maison, qui aurait besoin de travaux pour une meilleure isolation.           \u00ab\u00a0Je me suis renseign\u00e9e, mais il y en aurait pour environ 30\u00a0000\u00a0euros. Il faut pouvoir financer un pr\u00eat bancaire sur quinze\u00a0ans, c\u2019est irr\u00e9aliste\u00a0! Si les charges deviennent trop lourdes \u00e0 assumer, devrais-je vendre ma maison, acquise en travaillant dur toute ma vie\u00a0? Je ne trouve pas \u00e7a juste quand on a cotis\u00e9 pendant quarante-quatre\u00a0ans.\u00a0\u00bb           Danielle, qui a le sentiment d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0oubli\u00e9e\u00a0\u00bb par les politiques, aimerait que la hausse des pensions soit \u00ab\u00a0index\u00e9e sur celle des salaires ou de l\u2019inflation\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-01T10:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#325314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:25:24+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb           67 % des non-retrait\u00e9s pensent que leur niveau de vie \u00e0 la retraite sera plus faible que celui de la population g\u00e9n\u00e9rale, selon le barom\u00e8tre d\u2019opinion 2017 de la Drees.          Le revenu des retrait\u00e9s est, en moyenne, effectivement moins \u00e9lev\u00e9 que celui de l\u2019ensemble de la population, mais leur niveau de vie est sup\u00e9rieur. En effet, les retrait\u00e9s n\u2019ont souvent plus d\u2019enfants \u00e0 charge, ce qui compense leur revenu plus faible. Cet \u00e9l\u00e9ment n\u2019est pas pris en compte dans les calculs de l\u2019Insee, mais le fait qu\u2019il soient, pour 62\u00a0% d\u2019entre eux, propri\u00e9taires de leur logement (contre 35\u00a0% pour l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais) contribue \u00e9galement \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart de niveau de vie.          Les retrait\u00e9s sont \u00e9galement deux fois moins pauvres que l\u2019ensemble de la population, et pr\u00e8s de trois fois moins que les enfants de moins de 18\u00a0ans.          Mais le pouvoir d\u2019achat de leur pension s\u2019\u00e9rode en raison de l\u2019inflation et de la hausse des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Dans son dernier rapport sur les retraites et les retrait\u00e9s, la Drees souligne qu\u2019entre 2018 et 2019 les pensions des retrait\u00e9s ont diminu\u00e9 de 1,1\u00a0% en euros constants (une fois l\u2019inflation d\u00e9duite) pour les anciens fonctionnaires, et d\u2019un peu moins de 1\u00a0% pour les anciens salari\u00e9s du priv\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/3200106_1648733799230-niveauvie350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Le niveau de vie moyen des retrait\u00e9s en France est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du reste de la p...","dateModified":"2022-04-01T10:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:20:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, J\u2019ai travaill\u00e9 pendant 20 ans dans une entreprise. Aujourd\u2019hui j\u2019ai 64 ans et pas suffisamment de trimestres pour prendre une retraite \u00e0 taux plein. Pourtant, je vais devoir partir parce que les dirigeants ne veulent plus de moi. Ils \u00e9voquent le besoin de modifier le fonctionnement de la boutique dont je m\u2019occupe et pr\u00e9tendent qu\u2019il est impossible de le faire. Ceci uniquement en fonction de ma personnalit\u00e9 et, \u00e9videment, de mon \u00e2ge ! Je trouve cette s\u00e9gr\u00e9gation cruelle. On vous utilise pendant des ann\u00e9es \u00e0 300 % et un beau jour, \u00e0 cause, justement, de tout ce temps pass\u00e9 au sein de leur soci\u00e9t\u00e9, la direction vous indique la porte sans aucun m\u00e9nagement ! Est-ce vraiment l\u2019attitude d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 dite civilis\u00e9e ? Merci de m\u2019avoir donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de m\u2019exprimer sur un \u00e9pisode particuli\u00e8rement douloureux. Et je suis consciente de n\u2019\u00eatre pas la seule \u00e0 subir ce genre d\u2019outrage. Bien \u00e0 vous    Paris         Bonjour,          Merci pour votre t\u00e9moignage\u00a0! Comme vous le dites, d\u2019autres personnes dans ce direct vivent peut \u00eatre la m\u00eame chose que vous. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos histoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T10:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:15:33+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/f65f788_1648748490082-image-d-ios-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac | Le d\u00e9bat sur l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite ","dateModified":"2022-04-01T10:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:11:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, t\u00e9moignage de retrait\u00e9e :\nJe m\u2019appelle Veronique j\u2019\u00e9tais professeur des \u00e9coles (institutrice) et j\u2019ai 60 ans. Je n\u2019ai pas une retraite compl\u00e8te et nous vivons avec 2300 euros par mois avec mon mari qui \u00e9tait musicien. (Et je me sens privilegiee !) J\u2019ai ador\u00e9 mon travail mais pour bien le faire j\u2019ai toujours partag\u00e9 ma vie entre le travail , mes enfants et des activit\u00e9s,de la curiosit\u00e9 de la vie. La retraite fut une lib\u00e9ration et un besoin de libert\u00e9 que je d\u00e9guste chaque jour. Je fais beaucoup de sport ( voyage en v\u00e9lo) je chante , participe \u00e0 une \u00e9picerie solidaire, je vais au concert, je vois des copains et ma famille. Je me suis rendue compte comme le travail est source de stress. Quand on a le nez dedans on ne s\u2019en rend pas tjs compte. Mes inqui\u00e9tudes ? L\u2019\u00e9cole ! Plus d\u2019enseignants et l\u2019\u00e9tat les maltraite ! Merci \u00e0 eux (a moi aussi\ud83d\ude02!) pour la p\u00e9riode du Covid. Que va devenir l\u2019\u00e9cole ? De plus en plus de vacataires recrut\u00e9s.     VeroniqueC                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T10:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T10:07:01+00:00","articleBody":"     Et si on parlait de l\u2019un des th\u00e8mes principaux de cette campagne\u00a0(et de bien des pr\u00e9c\u00e9dentes) ? Les termes du d\u00e9bat sont bien connus\u00a0: nous vivons de plus en plus longtemps, et la population est de plus en plus \u00e2g\u00e9e. Dans ces conditions, comment financer notre syst\u00e8me de retraite\u00a0? Reculer l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part, agir pour baisser le ch\u00f4mage des seniors, modifier la dur\u00e9e de cotisation\u00a0?          Un extrait de notre comparateur des programmes des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DANS LES PROGRAMMES DES CANDIDATS | L\u2019\u00e2ge de la retraite","dateModified":"2022-04-01T10:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#322678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:59:15+00:00","articleBody":"         Patricia Rivemale, 60 ans, dans son bureau, \u00e0 la CARSAT de Montpellier, le 31 mars 2022. SANDRA MEHL POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           A 60\u00a0ans, Patricia Rivemale a le sentiment d\u2019appartenir \u00e0 \u00ab\u00a0la g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e\u00a0\u00bb. En cause, l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00ab\u00a0qui est sans cesse repouss\u00e9\u00a0\u00bb ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Employ\u00e9e de bureau \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale de Montpellier, Patricia est aujourd\u2019hui en \u00ab\u00a0retraite progressive. A 60\u00a0% au travail et 40\u00a0% en retraite\u00a0\u00bb. Un dispositif qui lui permet \u00ab\u00a0d\u2019avoir encore un pied dans l\u2019entreprise tout en ayant plein d\u2019activit\u00e9s\u00a0\u00bb. Elle s\u2019est ainsi remise au sport, \u00e0 l\u2019aquabiking, ou encore \u00e0 la cuisine. \u00ab\u00a0Bien souvent la retraite, du jour au lendemain c\u2019est une page blanche, alors que moi ce sont des petites pages qui sont ouvertes\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit-elle.          Mais un point l\u2019inqui\u00e8te donc, \u00e0 quel \u00e2ge pourra-t-elle vraiment partir \u00e0 la retraite\u00a0? Si Emmanuel Macron l\u2019emporte et repousse progressivement l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans, Patricia devra travailler huit mois de plus. \u00ab\u00a0Je vois toujours notre retraite reculer, \u00e7a apporte de l\u2019incertitude. Je voudrais la prendre en forme, pr\u00e9vient-elle. Il y a l\u2019esp\u00e9rance de vie, mais il faut aussi regarder l\u2019\u00e2ge en bonne sant\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a recule.\u00a0\u00bb          Autre sujet d\u2019inqui\u00e9tude pour elle, inh\u00e9rent \u00e0 de nombreuses personnes de sa g\u00e9n\u00e9ration, comment va-t-elle pouvoir aider, en m\u00eame temps, ses parents de 86\u00a0ans et sa fille qui attend un heureux \u00e9v\u00e8nement \u00e0 l\u2019automne prochain\u00a0? \u00ab\u00a0Je suis dans la charni\u00e8re, entre les deux\u00a0\u00bb, explique-t-elle, voulant \u00e0 tout prix \u00eatre \u00ab\u00a0loyale pour les deux g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mes parents sont autonomes, mais pas assez pour ne pas avoir besoin de moi. Mais ils ne sont pas assez d\u00e9pendants pour avoir droit \u00e0 des aides\u00a0\u00bb, poursuit-elle, tout en voulant \u00eatre pr\u00e9sente pour sa fille \u00ab\u00a0comme ma m\u00e8re l\u2019a \u00e9t\u00e9 pour moi\u00a0\u00bb. Et c\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019elle souhaite ne pas voir l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite repouss\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne voudrais pas attendre 70\u00a0ans pour jouer avec mes petits enfants.\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/bfaff96_1648794698982-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patricia Rivemale \u00e0 quelque chose \u00e0 nous dire I \u00ab\u00a0Je vois toujours notre retraite reculer, \u00e7a apport...","dateModified":"2022-04-01T11:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:57:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec la sociologue M\u00e9lissa-Asli Petit. Merci \u00e0 elle d\u2019avoir donn\u00e9 de son temps pour nous accompagner dans cette journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la place des seniors. Et merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions\u00a0! Mais notre direct se poursuit avec vos t\u00e9moignages, des portraits, des infographies, des illustrations\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce tchat ","dateModified":"2022-04-01T11:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:54:58+00:00","articleBody":"    On a bien expliqu\u00e9 aux jeunes que les boomers sont responsables de tout, ont cram\u00e9 la plan\u00e8te (aucune guerre), ont eu le plein emploi et la belle vie (1\/3 de mal log\u00e9s en France en 68 et des lois sociales inexistantes), ont creus\u00e9 le d\u00e9ficit (depuis moins de vingt ans), vivent plus longtemps (ils ont construit des h\u00f4pitaux, des autoroutes, etc). Comment r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 et rendre aux vieux ce qu'ils ont apport\u00e9 \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 qui n'apporte plus rien depuis quelques ann\u00e9es ?    Petrus          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En valorisant des ouvrages comme Qui a peur des vieilles\u00a0? , de la journaliste du Monde Marie Charrel, qui valorise les relations entre g\u00e9n\u00e9rations et qui d\u00e9montre comment les vieilles et les vieux apportent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.          En sortant d\u2019une m\u00e9diatisation d\u2019opposition de g\u00e9n\u00e9rations, et en nuan\u00e7ant les apports de chaque g\u00e9n\u00e9ration. En expliquant que nos comportements sont paradoxaux et que certains comportements de baby boomers ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 et sont aujourd\u2019hui \u00e9cologiques mais qu\u2019ils ne l\u2019identifient pas comme cela (exemples\u00a0: la question des couches jetables ou lavables, la cr\u00e9ation d\u2019un potager, l\u2019utilisation d\u2019un Smartphone,\u00a0etc.).          Et puis, certaines actions sont plus le fait de politiques ou d\u2019entreprises que d\u2019individus. Certes, nous avons nos marges de man\u0153uvre, mais les politiques publiques impactent aussi nos comportements.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:49:34+00:00","articleBody":"     Vuln\u00e9rables, fragiles, personnes \u00e0 risques\u00a0: le vocabulaire qui qualifie depuis deux ans ces fameux \u00ab\u00a0grands-parents\u00a0\u00bb se veut protecteur. Mais n\u2019est-il pas aussi un peu vexant pour ceux qui se vivaient jusqu\u2019alors en retrait\u00e9s \u00e9ternellement dynamiques\u00a0? Comme les enfants, les \u00ab\u00a0jeunes seniors\u00a0\u00bb ont m\u00fbri un peu vite sous les projecteurs du Covid-19.          En France, 11,8\u00a0millions de personnes ont entre 60 et 74\u00a0ans, c\u2019est-\u00e0-dire plus de 17\u00a0% de la population. Plus touch\u00e9s que les autres par les formes graves du virus \u2013 selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9, plus de neuf personnes sur dix mortes du Covid-19 ont plus de 65\u00a0ans \u2013, donc cibles prioritaires des mesures sanitaires, les plus de 60\u00a0ans ont soudain \u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s, malgr\u00e9 eux, dans une cat\u00e9gorisation floue, allant de la barbe poivre et sel aux visages parchemin\u00e9s des nonag\u00e9naires, qui semble leur susurrer \u00e0 l\u2019oreille qu\u2019ils sont plus mortels que les autres. De quoi sentir comme un petit coup de vieux, pour ces adeptes de la jeunesse \u00e9ternelle.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La pand\u00e9mie m\u2019a rappel\u00e9 \u00e0 une forme de fragilit\u00e9. Il m\u2019a fallu admettre qu\u2019\u00e0 mon \u00e2ge je n\u2019\u00e9tais plus si jeune\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb | Comment l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a fait basculer les plus de 60 ans dans la ...","dateModified":"2022-04-01T11:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:47:10+00:00","articleBody":"    Autant de fa\u00e7on d'\u00eatre retrait\u00e9 que de gens, non ? Pourquoi une sociologie de la retraite, svp ?    Micade         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Une sociologie de la retraite parce que, m\u00eame si les gens ont des profils diff\u00e9rents, il y a malgr\u00e9 tout des typologies de comportements et de modes de vie. De plus, une analyse des modes de vie et des usages permet de mieux comprendre des situations, d\u2019apporter des solutions sur des probl\u00e9matiques, et de proposer des politiques publiques en ad\u00e9quation avec les besoins des individus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:45:19+00:00","articleBody":"    Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s, on valorise la vieillesse.\nDe quand date son rejet dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales ?\nPar o\u00f9 commencer pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation ?    Fr\u00e9d\u00e9ric          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le chercheur am\u00e9ricain Jared Diamond, qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la fois des soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles et les soci\u00e9t\u00e9s contemporaines, met la notion d\u2019utilit\u00e9 au c\u0153ur de son analyse.\u00a0 Dans certaines soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, les personnes \u00e2g\u00e9es sont n\u00e9glig\u00e9es, abandonn\u00e9es ou tu\u00e9es, car elles sont consid\u00e9r\u00e9es par le groupe comme inutiles. C\u2019est le cas des Ach\u00e9 d\u2019Am\u00e9rique du Sud qui pratiquent l\u2019abandon volontaire. Lors d\u2019un changement de campement, ils laisseront la personne \u00e2g\u00e9e qui ne pourra plus suivre le rythme du groupe. Seule, elle ne pourra pas survivre et mourra. Est-ce que cela ne semble pas atroce d\u2019\u00eatre vieux dans cette soci\u00e9t\u00e9\u00a0?\u00a0!          A contrario, d\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles vont valoriser les anciens. En Tanzanie, les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es Hadza passent sept heures par jour \u00e0 chercher des tubercules, du miel et des fruits pour nourrir leurs petits-enfants. Ainsi, plus les personnes \u00e2g\u00e9es seront utiles au sein de la soci\u00e9t\u00e9, plus elles seront respect\u00e9es et auront une place valoris\u00e9e.          On peut commencer par regarder la question de l\u2019utilit\u00e9 autrement et pas que sous le seul prisme de l\u2019emploi. Et ensuite, de sortir d\u2019une hi\u00e9rarchie des \u00e2ges qui valorise ou d\u00e9valorise certaines p\u00e9riodes de la vie. A titre individuel, je pense qu\u2019on peut se demander comment on se positionne\u00a0: est ce qu\u2019on a des comportements agistes ou non\u00a0? Par exemple, je crois beaucoup en nos responsabilit\u00e9s au niveau des achats. On peut par exemple acheter des albums jeunesse avec des personnes \u00e2g\u00e9es qui ont une posture non stigmatisante. Je vous conseille sur ce sujet d\u2019\u00e9couter le premier \u00e9pisode de mon podcast sur la transmission entre les g\u00e9n\u00e9rations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:42:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  J'ai eu la chance de partir \u00e0 60 ans dans le dispositif carri\u00e8res longues. Tout de suite, on m\u2019a demand\u00e9 de prendre la pr\u00e9sidence d\u2019une association d\u2019insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique qui remet en formation des personnes au RSA et \u00e9loign\u00e9es de l\u2019emploi. Cela a bien rempli mes journ\u00e9es. Je vois aussi des anciens coll\u00e8gues pour des moments conviviaux, je fais du sport, nous nous occupons des petits enfants quand c'est n\u00e9cessaire, mais certains sont loin. Nous allons voir des amis en province. Je peux dire que je vis pour le moment une retraite active et en bonne sant\u00e9. Notre retraite est suffisante. Il faudrait que tous ceux qui ont travaill\u00e9 40 ans et plus puissent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une retraite minimum pour pouvoir en vivre correctement et en bonne sant\u00e9. Actuellement je ne vois pas l\u2019utilit\u00e9 de reporter l\u2019\u00e2ge de la retraite si l\u2019on oblige pas les entreprises \u00e0 garder les seniors et \u00e0 les reclasser dans un autre poste si le leur est devenu trop p\u00e9nible.    Brigitte                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:38:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Je n\u2019ai plus de visites. C\u2019est dur\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: les personnes \u00e2g\u00e9es en situation de pr\u00e9carit\u00e9, autres victimes de la crise sanitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le confinement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, voire une catastrophe pour les personnes \u00e2g\u00e9es en grande d\u00e9tre...","dateModified":"2022-04-01T09:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:37:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels ont \u00e9t\u00e9 les effets du Covid-19 sur la cat\u00e9gorie des \"seniors\" ? estc-e que \u00e7a les a fragilis\u00e9s aux yeux des autres, ou au contraire fait prendre conscience de tout ce qu'on ne faisait pas pour eux ?    Annne         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Bonjour, la solitude et l\u2019isolement des personnes \u00e2g\u00e9es sont des enjeux de soci\u00e9t\u00e9. Le dernier rapport des Petits Fr\u00e8res des pauvres (PFP) a montr\u00e9 l\u2019augmentation de l\u2019isolement \u00e0 la suite de la crise sanitaire et de la hausse du nombre de personnes en situation de mort sociale. La crise sanitaire a renforc\u00e9 pour certaines personnes des situations d\u2019isolement qu\u2019elles vivaient pr\u00e9c\u00e9demment.          Je vous conseille de voir la derni\u00e8re campagne des PFP et leur manifeste \u00e0 destination des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Ils appellent \u00e0 faire de la vieillesse un projet d\u2019avenir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:35:34+00:00","articleBody":"    Retrait\u00e9e depuis 6 mois. Une pension tout \u00e0 fait correcte (fonction publique hospitali\u00e8re). Pour l\u2019instant, je trouve plaisant de retrouver un rythme de vie qui ressemble un peu \u00e0 celui de mes \u00e9tudes (plut\u00f4t litt\u00e9raires), du temps pour lire, \u00eatre chez soi, bien s\u00fbr aller ici ou l\u00e0 sans la contrainte du retour dans les embouteillages\u2026 Temps qui co\u00efncide aussi avec l\u2019arriv\u00e9e des petits, partager ces moments d\u2019enfance, \u00eatre disponible pour \u00e7a\u2026 Bref, m\u00eame pas mal !     Belette 67 ans        Le 18 juin prochain je vais avoir 75 ans. Pourtant, ancien journaliste de la presse \u00e9crite quotidienne, aujourd'hui depuis ma retraite en 2010,  je me consacre \u00e0 temps plein \u00e0 mon activit\u00e9 de compositeur en musique \u00e9lectroacoustique et je participe activement \u00e0 la vie culturelle de ma ville et de ma r\u00e9gion normande o\u00f9 je vis. Bref, je ne me sens pas tout un senior et j'ai plus le sentiment d'avoir chang\u00e9 de m\u00e9tier, d'activit\u00e9 (tout en continuant \u00e0 \u00e9crire). Je pr\u00e9pare notamment un projet d'Action Culturelle pour cr\u00e9er des ateliers sur la musique contemporaine. Suis-je seul dans ce cas, il me semble que non ?     Deb7680        Je suis retrait\u00e9e depuis 16 ans. J'ai commenc\u00e9 cette p\u00e9riode de ma vie avec bonheur car mon travail n\u2019\u00e9tait pas int\u00e9ressant.  Avec mon mari, nous avons particip\u00e9 en tant que b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 des associations de notre commune.  Nous avons pu passer un peu plus de temps avec nos enfants et les aider en cas de besoin. Maintenant que je suis veuve, c'est plus difficile  et surtout le confinement a augment\u00e9 ma solitude. Je me suis sentie comme \"vieille\" alors que ce n\u2019\u00e9tait pas mon ressenti jusque l\u00e0.  Loin de mes enfants, plus d\u2019activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole et de rencontres.  Ce f\u00fbt une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile et cela a chang\u00e9 mon moral.    Marie h               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9cits de retrait\u00e9s, dans leur diversit\u00e9","dateModified":"2022-04-01T09:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:31:50+00:00","articleBody":"    Ne devrait-on pas prendre en compte le fait que parmi la g\u00e9n\u00e9ration qui arrive \u00e0 la retraite, il y a davantage de personnes seules ? Le couple qui dure toute la vie n'a plus vraiment cours.\nCes \"solos\" n'ont-ils pas besoin de plus de contacts humains ? Comment favoriser ces contacts ? Transports gratuits dans les villes ? Emploi salari\u00e9 quelques heures par semaine ?     Damien          M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En effet, les couples ne durent pas tous aussi longtemps que par le pass\u00e9, et les al\u00e9as de nos envies et des vies impactent nos relations. On a tous besoin de liens humains. Il y a plusieurs perspectives\u00a0: si l\u2019on veut retrouver une relation amoureuse ou sentimentale, on peut tenter d\u2019aller sur Disons Demain, de lire \u00ab\u00a0Sex and sixty\u00a0\u00bb de Marie de Hennezel ou son livre sur la tendresse.          Ensuite, il y a un besoin de dynamiser nos liens sociaux et cela d\u00e9pend des envies des individus\u00a0: quelques heures de travail ou de b\u00e9n\u00e9volat, prendre un cours de danse (comme dans le dernier film avec Laroque et Palmade), vivre dans un coliving comme les P\u00e9nates, trouver des activit\u00e9s de loisirs en allant sur Neosilver, participer \u00e0 des activit\u00e9s au sein de sa commune,\u00a0etc.\u00a0 Les difficult\u00e9s de rencontres sont malheureusement symptomatiques de notre soci\u00e9t\u00e9 individualiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:31:22+00:00","articleBody":"                   Ren\u00e9 Raffin, agent municipal, \u00e2g\u00e9 de 63 ans est l'un des r\u00e9f\u00e9rents du Secours Populaire de Grigny, le 25 mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/2f5674d_1648805453023-lemonde-secourspopulaire-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#324829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:28:58+00:00","articleBody":"     Depuis 2000, le taux d\u2019emploi des seniors a progress\u00e9 plus fortement en France que dans les autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais ce ratio partait d\u2019un point \u00ab\u00a0plus bas\u00a0\u00bb et se situe, aujourd\u2019hui encore, \u00e0 un niveau moins \u00e9lev\u00e9 que chez nos voisins \u2013 en particulier pour les 60-64 ans\u00a0: en 2018, 29,4\u00a0% de cette tranche d\u2019\u00e2ge travaillait dans l\u2019Hexagone (davantage aujourd\u2019hui) contre 42,5\u00a0%, en moyenne, chez les 28\u00a0Etats membres de l\u2019UE. Le taux oscille entre 61\u00a0% et 68\u00a0% en Suisse, en Norv\u00e8ge ainsi qu\u2019en Su\u00e8de et atteint m\u00eame 82\u00a0% en Islande. Les \u00e9carts entre la France et le reste de l\u2019UE sont plus marqu\u00e9s pour les seniors qualifi\u00e9s.               SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/01f87d9_1648717590979-emploi-senior350-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019emploi des seniors, en constante augmentation depuis 20 ans","dateModified":"2022-04-01T09:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:25:08+00:00","articleBody":"    Bonjour madame Petit. On parle de repousser l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans,mais est-ce r\u00e9aliste quand on voit le taux de chomage des seniors ? Le monde economique devrait aussi changer...    Denise         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: En effet, il y a un vrai probl\u00e8me d\u2019emploi des seniors en France depuis les ann\u00e9es 1970-1980 et l\u2019instauration des pr\u00e9retraites, massives. Depuis, nous sommes dans une culture de la sortie pr\u00e9coce du march\u00e9 de l\u2019emploi et de la discrimination des seniors sur le march\u00e9 de l\u2019emploi.          Il y a un besoin d\u2019axer une dynamique constructive et efficiente sur l\u2019emploi des seniors, et donc des entreprises, et sortir de \u00ab\u00a0mesurettes\u00a0\u00bb qui ne r\u00e9pondent pas \u00e0 la probl\u00e9matique. Le monde \u00e9conomique doit prendre ce sujet \u00e0 bras-le-corps, comme un sujet de soci\u00e9t\u00e9. Je regarde r\u00e9cemment la dynamique entreprise par le club Landoy et l\u2019acte d\u2019engagement sur l\u2019emploi des plus de 50 ans. J\u2019attends de voir s\u2019ils arrivent \u00e0 faire \u00e9merger des actions concr\u00e8tes.\u00a0Mais il y a aussi un besoin de revaloriser les comp\u00e9tences \u00e0 tout \u00e2ge, d\u2019accompagner les transitions de carri\u00e8re,\u00a0etc.          Le risque, en repoussant l\u2019\u00e2ge de la retraite et en ayant un fort taux de ch\u00f4mage des seniors, sera d\u2019avoir des individus en situation de pr\u00e9carit\u00e9 en fin de carri\u00e8re, et a posteriori \u00e0 la retraite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:18:44+00:00","articleBody":"    Dans de nombreuses enqu\u00eates, on d\u00e9taille les differentes activit\u00e9s professionelles, ouvriers, cadres, employ\u00e9s, agriculteurs.\nJe suis surprise qu'\u00e0 la retraite tout soit englob\u00e9 dans la m\u00eame rubrique \"retrait\u00e9\"    Z\u00e9l\u00e8ne         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Vous avez raison, on homog\u00e9n\u00e9ise tr\u00e8s souvent la cat\u00e9gorie des retrait\u00e9s dans les statistiques publiques et priv\u00e9es. Vous parlez des classes sociales, mais on peut \u00e9galement parler de l\u2019analyse selon le genre qui est totalement oubli\u00e9.          Je vous conseille le livre de Caroline Criado-Perez Femme invisible qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant et qui d\u00e9montre comment le manque de donn\u00e9es statistiques cr\u00e9\u00e9 des impens\u00e9s. Ou mon article sur les femmes \u00e2g\u00e9es invisibles, pr\u00e9caires et discrimin\u00e9es (revue POUR).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:14:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Au fil des quinquennats, la mal\u00e9diction des lois pour le grand \u00e2ge                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, au fil des quinquennats, les lois sur le grande \u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 abandon\u00e9es ","dateModified":"2022-04-01T09:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:12:28+00:00","articleBody":"    Chacun est concern\u00e9 par la question du grand \u00e2ge; pour ses parents, pour soi. Pourquoi n'est-elle quasiment pas abord\u00e9e lors des campagnes politiques ? Pourquoi les rapports successifs sont-ils \"oubli\u00e9s\" ? Pourquoi ne pas envisager, enfin, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur ce th\u00e8me... suivis d'une r\u00e9volution syst\u00e9mique accompagn\u00e9e des moyens n\u00e9cessaires ?    Philippe         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Je ne peux que vous rejoindre sur ces constats\u00a0: des rapports publics oubli\u00e9s et mis de c\u00f4t\u00e9, une loi \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb report\u00e9e sur ce dernier quinquennat. (N\u2019oublions pas la loi relative \u00e0 l\u2019adaptation de la soci\u00e9t\u00e9 au vieillissement sous le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande, qui a pu \u00eatre une avanc\u00e9e en termes de r\u00e9flexion politique).          Le probl\u00e8me avec les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux, qui serait n\u00e9cessaire, est la crainte de ne pas prendre en compte les r\u00e9sultats et les analyses a posteriori. Il y a un besoin d\u2019un gouvernement qui accepte de d\u00e9velopper une vraie politique \u00ab\u00a0grand \u00e2ge\u00a0\u00bb, et ensuite d\u2019\u00e9voquer la question de la soci\u00e9t\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9 sur des sujets pluriels comme la maltraitance, la mobilit\u00e9, l\u2019emploi,\u00a0etc.\u00a0Un futur gouvernement doit sortir d\u2019une vision court-termiste du monde.          Pour cela on peut s\u2019appuyer sur des exemples de mise en place de politiques publiques et d\u2019\u00e9valuation de celles-ci \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, comme la politique publique de maltraitance des a\u00een\u00e9s au Qu\u00e9bec ou le plan d\u2019action 2018-2023 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 pour tous les \u00e2ges au Qu\u00e9bec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T11:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:11:55+00:00","articleBody":"                    DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3090854_1648804288484-whatsapp-image-2022-04-01-at-11-07-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac | La retraite, le grand plongeon","dateModified":"2022-04-01T09:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:09:45+00:00","articleBody":"         Joceline Boyer, 70 ans, b\u00e9n\u00e9vole pour l'administration du Secours Populaire de Grigny, le 25 mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/899d088_1648802362607-lemonde-secourspopulaire-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T09:07:39+00:00","articleBody":"    2 ans de covid, les jeunesses torpill\u00e9s par les restrictions gouvernementale \"g\u00e9rant\" une \u00e9pid\u00e9mie qui ne les atteint pas gravement mais qui se doit de \"prot\u00e9ger\" les anciens plus fragiles. Des anciens emprisonn\u00e9s en Ephad ou chez eux, infantilis\u00e9s par les pouvoirs public. Un discours ambiant ou tout est de la faute de l'autre. On est pass\u00e9 pas loin de la guerre de g\u00e9n\u00e9rations, non? Je pense qu'on y a \u00e9chapp\u00e9 mais un grand bilan de ce g\u00e2chis serai utile, il y a encore trop de non-dit    FranK        bonjour, y a-t-il un conflit entre les g\u00e9n\u00e9rations en france ? Pendant le Covid, les jeunes ont eu l'impression de se sacrifier pour les vieux, les vieux ont l'impression que les jeunes ne les respectent pas, et puis y a la dette publique et la dette climatique... est-ce que les tensions entre g\u00e9\u00e9nrations s'accentuent ?    le clash         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le conflit des g\u00e9n\u00e9rations est surtout un \u00e9l\u00e9ment m\u00e9diatique, tr\u00e8s vendeur et pas forc\u00e9ment r\u00e9el dans le quotidien des gens. On a pu voir pendant le premier confinement des \u00e9lans de solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations, qui ont parfois disparu a posteriori. Opposer les g\u00e9n\u00e9rations (en notant par exemple que tous les jeunes sont pauvres et les vieux, riches), c\u2019est oublier la diversit\u00e9 de chaque moment de vie.          Derri\u00e8re le discours ambiant d\u2019opposition entre les g\u00e9n\u00e9rations, on cache souvent un manque de moyens en EHPAD mais aussi pour les personnes \u00e2g\u00e9es en situation de perte d\u2019autonomie \u00e0 domicile, la solitude importante et les impacts sur la sant\u00e9\u00a0pour tous les \u00e2ges,\u00a0etc.          Il y a besoin d\u2019un bilan humain, social et des impacts sur la sant\u00e9. Mais aussi de se demander comment on peut s\u2019apporter et lier les g\u00e9n\u00e9rations (on voit, par exemple, le d\u00e9veloppement d\u2019actions interg\u00e9n\u00e9rationnelles passionnantes\u00a0: Tom et Josette des microcr\u00e8ches en EHPAD, Colette Club des colocations interg\u00e9n\u00e9rationnelles, ou encore Les jardins d\u2019Ha\u00efti \u00e0 Marseille etc.), car cela apporte de la valeur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et cela contribue \u00e0 se sentir pleinement citoyen. Et pourquoi pas envisager des actions de ce type sur la question climatique\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:56:35+00:00","articleBody":"    Bonjour ! On a toujours l'impression que les vieux sont une charge pour la soci\u00e9t\u00e9, qu'ils ne servent plus \u00e0 rien... on parle d'\"inactif\", c'est assez violent ! N'y a-t-il pas un probl\u00e8me de regard port\u00e9 sur la vieillesse dans ce pays ? Merci    Gerdi         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Comme vous le citez, les mots que l\u2019on utilise ont un impact sur la mani\u00e8re de percevoir les plus \u00e2g\u00e9s (\u00ab\u00a0inactifs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0retrait\u00e9s\u00a0\u00bb, qui peut s\u2019entendre comme retirer de la vie sociale).          On est dans une vision \u00e2giste dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c\u2019est-\u00e0-dire que le syst\u00e8me politique, m\u00e9diatique,\u00a0etc. instaure des discriminations en fonction de l\u2019\u00e2ge. Quand on dit \u00ab\u00a0\u00e0 ton \u00e2ge, tu ne devrais pas\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les seniors sont d\u00e9pass\u00e9s num\u00e9riquement\u00a0\u00bb, ce sont des \u00e9l\u00e9ments discriminants. Il y a \u00e9galement un besoin de plus de r\u00f4les au cin\u00e9ma et de diversit\u00e9 dans ces r\u00f4les pour les 50\u00a0ans et plus, et notamment pour les femmes (voir ce que fait l\u2019AAFA-Tunnel de la com\u00e9dienne de 50\u00a0ans). Il y a un besoin de montrer les plus \u00e2g\u00e9s tels qu\u2019ils sont dans les supports de publicit\u00e9s.          Et le regard sur la vieillesse pose probl\u00e8me car on ne veut pas \u00eatre vieux, on veut \u00eatre jeune \u00e0\u00a0tout prix, alors qu\u2019on ne montre pas la richesse de l\u2019exp\u00e9rience.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:48:54+00:00","articleBody":"    Il y a de plus en plus de personnes \u00e2g\u00e9es, qu'est-ce que \u00e7a implique ? qu'est-ce que \u00e7a nous oblige \u00e0 repenser ? qu'est-ce qu'il faudrait faire pour que la soci\u00e9t\u00e9 soit plus adapt\u00e9e aux \"vieux\" ?    Guillaume C         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 de la long\u00e9vit\u00e9. Tout d\u2019abord cela implique des changements d\u2019ordre d\u00e9mographique\u00a0: la proportion des personnes de plus de 60\u00a0ans va d\u00e9passer la proportion des moins de 20\u00a0ans. Et les plus de 60\u00a0ans ont une profondeur temporelle de vie en moyenne de vingt-cinq\u00a0ans sans forc\u00e9ment de perte d\u2019autonomie.          Ces \u00e9volutions d\u00e9mographiques ont des impacts dans la soci\u00e9t\u00e9 et nos vies. Prenons quelques exemples\u00a0:         des besoins en mati\u00e8re de commerces de proximit\u00e9 et de facilit\u00e9 dans nos d\u00e9placements (avoir une attention aux trottoirs, aux feux de circulation, aux escaliers dans les transports, la taille des \u00e9critures sur les panneaux,\u00a0etc.)\u00a0;          des besoins en mati\u00e8re d\u2019accompagnement de la perte d\u2019autonomie et notamment de soutien aux aidants (un actif sur quatre sera aidant en\u00a02030)\u00a0;          une diversit\u00e9 des lieux de vie, notamment des habitats alternatifs\u00a0;          des besoins de valorisation de la participation sociale des retrait\u00e9s.           Il faudrait d\u00e9velopper de plus en plus une d\u00e9marche inclusive dans tous les projets, voire imaginer un minist\u00e8re transversal focalis\u00e9 sur tous les \u00e2ges de la vie et qui pourrait peser dans la dynamique sur le logement, l\u2019emploi,\u00a0etc. Car l\u2019enjeu de demain, ce sera les dynamiques interg\u00e9n\u00e9rationnelles et sortir des segmentations perp\u00e9tuelles.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#328018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:46:49+00:00","articleBody":"          DESSIN DE FLORENCE CESTAC POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/b7cee1b_1648748490063-image-d-ios-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon de Florence Cestac","dateModified":"2022-04-01T08:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:38:21+00:00","articleBody":"         Catherine Call\u00e9, 71 ans, au poste de distribution du Secours populaire de Grigny (Essonne), le 25\u00a0mars 2022. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/1cb4bf7_1648802269586-lemonde-secourspopulaire-18.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:35:49+00:00","articleBody":"    Est-ce que les retrait\u00e9s n'apportent pas aussi \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 finalement ? Ce n'est pas parce que \u00e7a ne rapport pas d'argent que la garde des petits enfants, le b\u00e9n\u00e9volat, la participation \u00e0 la vie civique dans les mairies etc n'est pas indispensable !    Les fameux seniors         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Les retrait\u00e9s sont une v\u00e9ritable richesse pour la France, mais elle n\u2019est pas per\u00e7ue spontan\u00e9ment. Comme vous le notez, ils cr\u00e9ent de la valeur et sont des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 par\u00a0:         le b\u00e9n\u00e9volat (selon une \u00e9tude CSA de 2017, 42\u00a0% des retrait\u00e9s avaient fait une activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole au cours des douze derniers mois)\u00a0;          la garde des petits enfants (selon une \u00e9tude Notre temps, les grands-parents gardent leur petit-enfant 9\u00a0heures en moyenne par semaine et donnent environ 500\u00a0euros par an par petit-enfant)\u00a0;          leur r\u00f4le en tant qu\u2019aidant de leurs parents \u00e2g\u00e9s, mais aussi parfois de leurs conjoints.           Il y a de v\u00e9ritables solidarit\u00e9s interg\u00e9n\u00e9rationnelles et citoyennes qui se nouent et qui ne sont pas quantifi\u00e9es en termes de PIB. A partir du moment o\u00f9 l\u2019on quantifiera financi\u00e8rement cette participation sociale, on pourra mettre plus de valeur sur leurs actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:29:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, mais c'est quoi finalement un \"senior\" ? N'est-ce pas justre une cat\u00e9gorie qu'on met sur une cat\u00e9gorie de gens qu'on ne sait pas trop d\u00e9signer ?    Mimi         M\u00e9lissa-Asli Petit\u00a0: Le mot \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb est issu du marketing, il englobe aujourd\u2019hui une cat\u00e9gorie tr\u00e8s vaste. Soit on consid\u00e8re \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb comme synonyme de \u00ab\u00a0retrait\u00e9\u00a0\u00bb, soit on devient senior dans le monde du travail \u00e0 partir de 45-50\u00a0ans. Vous avez donc tout \u00e0 fait raison, le mot \u00ab\u00a0senior\u00a0\u00bb d\u00e9signe des cat\u00e9gories de personnes diverses.          C\u2019est un ensemble homog\u00e8ne, qui ne prend pas du tout en compte la diversit\u00e9 des personnes (genre, g\u00e9n\u00e9rations, lieux de vie, cat\u00e9gories socio-professionnelles,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:44:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:28:43+00:00","articleBody":"     Le tchat avec M\u00e9lissa-Asli Petit, sociologue sp\u00e9cialiste du vieillissement et autrice de l\u2019ouvrage Les retrait\u00e9s\u00a0: cette richesse pour la France, va d\u00e9buter. Vous pouvez continuer \u00e0 nous envoyer vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat ","dateModified":"2022-04-01T08:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:15:07+00:00","articleBody":"         Jocelyne Coustal, 70 ans, secr\u00e9taire \u00e0 la retraite. Elle s'occupe de l'administration au Secours Populaire de Grigny. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                         Max Couvin, 63 ans, b\u00e9n\u00e9vole au Secours Populaire de Grigny distribue des plaques de beurre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires. CL\u00c9MENCE LOSFELD POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/5661a55_1648800485972-lemonde-secourspopulaire-27.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retraite, d\u00e9pendance, emploi des seniors : \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 la pla...","dateModified":"2022-04-01T08:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html#327767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/04/01/quelles-politiques-publiques-pour-adapter-la-societe-francaise-au-vieillissement-de-la-population-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6120077_6059010.html","datePublished":"2022-04-01T08:11:47+00:00","articleBody":"     Pour sa retraite, Caroline, ancienne institutrice, avait pr\u00e9vu \u00ab\u00a0plein de choses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne me voyais pas ne rien faire. Je pensais faire partie d\u2019associations sportives, ou caritatives, ou m\u00eame faire des jeux de cartes. J\u2019avais entass\u00e9 des tas de prospectus dans mes tiroirs, j\u2019avais tout pr\u00e9par\u00e9. Je n\u2019avais pas du tout pr\u00e9vu qu\u2019on serait enferm\u00e9s \u00e0 cause du Covid-19, et que je ne pourrais rien faire\u00a0\u00bb, d\u00e9plore cette femme de 65\u00a0ans, retrait\u00e9e depuis juillet\u00a02020, qui vit sur la c\u00f4te vend\u00e9enne.           J\u2019ai un peu mal v\u00e9cu cette p\u00e9riode, avoue-t-elle aujourd\u2019hui. A la t\u00e9l\u00e9, on parlait souvent des jeunes et des \u00e9tudiants, enferm\u00e9s seuls dans leur chambre sans voir personne. Mais c\u2019\u00e9tait le cas aussi pour les retrait\u00e9s, et je n\u2019ai pas eu l\u2019impression qu\u2019on en parlait.           Elle a finalement pris un petit chien, et marche avec lui environ deux heures par jour, ce qui lui permet de \u00ab\u00a0rencontrer d\u2019autres gens et de discuter\u00a0\u00bb. Pour les associations, elle a renonc\u00e9. \u00ab\u00a0Mes liens sociaux se limitent \u00e0 la famille, le voisinage et quelques amis. Une sorte de train-train s\u2019est install\u00e9, et je dois \u00eatre bien comme \u00e7a parce que sinon j\u2019imagine que j\u2019aurais fait les d\u00e9marches pour rejoindre les associations auxquelles j\u2019avais pens\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Pendant cette campagne, elle aurait aim\u00e9 voir aborder la question des Ehpad, et celle des revenus \u00e0 la retraite. \u00ab\u00a0J\u2019attends que chaque retrait\u00e9 per\u00e7oive au moins le smic, 1\u00a0200\u00a0euros, y compris pour les femmes ayant travaill\u00e9 sans \u00eatre d\u00e9clar\u00e9es, y compris les agriculteurs. C\u2019est le minimum pour les travailleurs, pourquoi les retrait\u00e9s devraient-ils vivre avec moins\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/580/1020/510/1342/671/60/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Caroline, 65\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019avais pas du tout pr\u00e9vu qu\u2019on serait enferm\u00e9s \u00e0 ...","dateModified":"2022-04-01T08:48:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/0/435/783/522/1342/894/3/0/b2b656c_1648796098766-whatsapp-image-2022-04-01-at-08-49-46.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/01/19-8">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Pour ce numéro marquant sa première année d’existence, le trimestriel féministe a choisi d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Egalité femmes-hommes             Dans la revue « La Déferlante », les femmes à voix haute      Pour ce numéro marquant sa première année d’existence, le trimestriel féministe a choisi d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.          Par Christine Rousseau         Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La revue des revues. Née pour « documenter le bouillonnement des luttes, des débats et des recherches universitaire sur les féminismes et le genre » et « conserver une trace des combats historiques que nous sommes en train de vivre », selon les mots de ses fondatrices dans leur éditorial, La Déferlante fête aujourd’hui sa première année d’existence. Symbole de son engagement à faire « entendre les voix de celles et de ceux qui se battent pour une société plus juste », la revue trimestrielle a choisi, pour ce numéro anniversaire – son cinquième –, d’explorer le champ de la parole comme voie d’émancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.                           Lire aussi :  Avec « La Déferlante », les féminismes ont désormais leur « mook »                 Porté par cette thématique, le mook féministe fait la part belle aux témoignages, notamment celui d’Axelle Jah Njiké, qui s’interroge sur les silences entourant encore les violences sexuelles subies par les jeunes femmes noires ; aux rencontres singulières avec Juliette Defever, orthophoniste travaillant auprès de personnes trans ; ou chorales avec un groupe de parole sur la santé et la sexualité d’une maison de quartier d’Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne). A travers ce « lieu d’autoéducation », Mathilde Blézat revient sur l’histoire d’une pratique émancipatrice au cœur des mouvements des années 1960-1970. Pratique qui connaît, aujourd’hui, une nouvelle jeunesse à la faveur du renouveau des luttes féministes.          Retour de bâton          Mais la libération de la parole, impulsée avec force par le mouvement #meetoo, a produit sa réaction. Comme l’analyse Thibault Grison, docteur en science de l’information, à travers l’expression « on ne peut plus rien dire », relayée tour à tour par l’humoriste Didier Bourdon, en 2005, par Nicolas Sarkozy, lors de sa campagne présidentielle de 2007, et enfin par Alain Finkielkraut, en 2019, devant la montée du péril « wokisme ». Soit trois personnalités se présentant en victime de la restriction de liberté d’expression et du politiquement correct. « La dénonciation d’un supposé acte de censure fonctionne comme une stratégie pour garder le “monopole de la parole” », souligne le chercheur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la revue « La Déferlante », l’amour est un fait politique                 Un monopole qui demeure fort dans le champ politico-médiatique. Ainsi que le rappelle la revue grâce à deux chiffres pour le moins parlants : dans les premières semaines de la nouvelle législature, en 2017, le temps de parole des femmes à l’Assemblée nationale fut de 3,58 % (selon le décompte de Brut, pour 38,8 % des députés) et de 35 % sur les antennes télé et radio, en 2020, selon le CSA.          Enfin, à l’heure où quatre femmes sont en lice pour la présidentielle, on lira avec intérêt le « Retour sur » la campagne de Ségolène Royal, en 2007. Sans omettre les erreurs de la candidate socialiste, Lénaïg Bredoux montre l’«entreprise de délégitimation » qui s’opère dès le départ et dans son propre camp. Avec recul, Sandrine Rousseau, candidate malheureuse de la primaire EELV en 2021, qui fut une des opposantes de Ségolène Royal, confesse : « Il m’a fallu vivre ma campagne pour comprendre que ce qu’elle avait subi était du sexisme, ou plutôt une haine des femmes libres en politique. »        Il vous reste 1.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/dans-la-revue-la-deferlante-les-femmes-a-voix-haute_6120128_3232.html"},"headline":"Dans la revue \u00ab\u00a0La D\u00e9ferlante\u00a0\u00bb, les femmes \u00e0 voix haute","dateCreated":"2022-04-01T12:30:04+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes","D\u00e9bats","Revues"],"description":"Pour ce num\u00e9ro marquant sa premi\u00e8re ann\u00e9e d\u2019existence, le trimestriel f\u00e9ministe a choisi d\u2019explorer le champ de la parole comme voie d\u2019\u00e9mancipation, enjeux de pouvoir et marqueur de race et de genre.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/0/0/577/288/1342/671/60/0/4b79cf0_1648714701883-deferlante.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-9">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire français.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Énergies             Prix des carburants : la remise à la pompe allant jusqu’à 18 centimes entre en vigueur      La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire français.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Prix à la pompe, au garage Retailleau, à Saint-Fulgent (Vendée), le mercredi 23 février 2022.  GUILLAUME BLOT POUR « LE MONDE »                 La ristourne gouvernementale allant de 15 à 18 centimes par litre de carburant est désormais effective partout en France, vendredi 1er avril, de quoi soulager des automobilistes confrontés à la flambée des prix à la pompe depuis des mois.            Face à des prix qui ont passé la barre des 2 euros par litre en moyenne, et parmi d’autres mesures contre l’inflation, le premier ministre, Jean Castex, avait annoncé mi-mars cette remise pour quatre mois.              La ristourne sera « disponible dans toutes les stations-service de France », en métropole comme dans les territoires ultramarins, a assuré le gouvernement jeudi. Elle concerne autant les particuliers que les professionnels : agriculteurs, pêcheurs, transporteurs routiers, taxis, professions du BTP…                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie, difficultés d’approvisionnement : pour les artisans, « ça va être de pire en pire... Même avec le Covid, on n’a jamais vu ça »                   « On s’attend à un coup de bélier pendant les premiers jours d’avril », indique Frédéric Plan, délégué général de la Fédération française des combustibles, carburants et chauffage (FF3C), qui représente notamment des stations-service indépendantes. Selon lui, les automobilistes avaient attendu ces derniers temps pour faire le plein, « parce que, tant qu’à réapprovisionner votre réservoir, vous attendez l’ouverture de la mesure ».            « C’est un point de vigilance », a confirmé le gouvernement, qui « n’exclut pas que, de-ci, de-là, il y ait des situations avec des stations qui soient temporairement à sec ».            17 centimes en Corse, 15 centimes en outre-mer            La ristourne montera jusqu’à 18 centimes TTC par litre en métropole continentale, une différence qui s’explique par le montant de la TVA appliquée dans les différents territoires français. Elle sera d’environ 17 centimes en Corse où la TVA est moindre et de 15 centimes en outre-mer, où il n’y a pas de TVA sur les produits pétroliers.              Certains réseaux de distributeurs ajoutent leurs propres promotions à la mesure du gouvernement, qui va y consacrer trois milliards d’euros. Le prix affiché à la pompe inclura la ristourne, alors qu’initialement le gouvernement avait dit que la réduction ne serait pas affichée sur les totems des stations et serait appliquée en caisse.            Les distributeurs bénéficient eux-mêmes en amont de la remise, au niveau des centrales d’achat, depuis dimanche, ce qui devrait permettre au dispositif d’être fluide au moment de son entrée en vigueur.            Le gouvernement a aussi prévu une avance pour les petites stations indépendantes, souvent situées à la campagne, qui parfois ne renouvellent leur cuve que tous les dix voire vingt jours, afin qu’elles puissent appliquer la remise dès le 1er avril.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai tellement honte d’afficher ces prix » : l’angoisse des petits pompistes en Vendée                   Une mesure plus ciblée à venir            Un décret paru jeudi a aussi étendu l’avance de trésorerie aux stations moyennes, une mesure saluée par la profession, qui estime que la ristourne devrait être disponible dès vendredi chez la grande majorité des distributeurs. « A condition que les distributeurs de stations-service concernés, c’est-à-dire ceux qui ont du stock non remisé, soient informés et comprennent bien qu’ils peuvent le faire avec un décalage de trésorerie de quelques jours seulement », nuance Frédéric Plan.              « On sera extrêmement vigilant sur la mise en œuvre, sur le fait que l’intégralité de l’argent public versé en amont soit bien répercutée jusqu’au consommateur final, a-t-on assuré au gouvernement. Tous les prix sont rapportés en temps réel sur le site prix-carburants.gouv.fr, où on invite les Français à aller, pour voir qui pratique les prix les plus concurrentiels. »            Mécontents des annonces du gouvernement, certains professionnels avaient toutefois rejoint la semaine dernière des barrages filtrants, des blocages de dépôts pétroliers et de raffineries dans toute la France.            Après le 31 juillet, date à laquelle ce dispositif arrivera à échéance, un autre dispositif prendra la suite, « qui sera plus ciblé, notamment pour les gros rouleurs, les ménages modestes », a prévu le gouvernement, pour qui il fallait ce temps pour qu’un projet de loi puisse être mis en œuvre. Un texte attendu après les élections.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : la hausse des prix de l’essence relance le débat sur la baisse de la fiscalité sur les carburants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Emma Matelas       Codes Promo ASOS       Codes Promo Nike       Codes Promo OCEANSAPART       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Smartbox      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/01/prix-des-carburants-la-remise-a-la-pompe-allant-jusqu-a-18-centimes-entre-en-vigueur_6120127_3234.html"},"headline":"Prix des carburants\u00a0: la remise \u00e0 la pompe allant jusqu\u2019\u00e0 18\u00a0centimes entre en vigueur","dateCreated":"2022-04-01T12:16:00+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:16:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"La ristourne concerne les particuliers comme les professionnels sur tout le territoire fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/577/0/4769/2384/1342/671/60/0/1b9b743_855389501-220223-stations-service-en-vende-e-c-guillaume-blot-53x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-10">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Dans cette résidence autonomie, les habitants affichent leur bonheur d’être ensemble et déplorent le désintérêt des candidats à la présidentielle pour cette alternative aux Ehpad ou au maintien à domicile.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          Florence Brochoire pour « Le Monde »          Les seniors de la résidence La Haie Vigné, à Caen, iront voter sans enthousiasme   Par Béatrice Jérôme (Caen, envoyée spéciale )  Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 15h51   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDans cette résidence autonomie, les habitants affichent leur bonheur d’être ensemble et déplorent le désintérêt des candidats à la présidentielle pour cette alternative aux Ehpad ou au maintien à domicile.         Le soleil printanier illumine la salle de restaurant. De la baie vitrée, on aperçoit le jardin planté de cerisiers et de pruniers, plus loin le terrain de pétanque. Des plateaux de Scrabble sont dépliés sur les tables. « Il y a deux “n” à nonne ? », hésite Monique Goron, 93 ans, avant de placer quatre petits carrés blancs sur la planche de carton. Pierre Gaut, 96 ans, taquine les trois dames qui disputent la partie sous ses yeux. « Ah, mais quelles pipelettes ! », s’amuse l’ancien employé des chemins de fer, que leur compagnie suffit à distraire. Avec deux autres messieurs, il fait salon ce samedi 26 mars, au milieu d’une petite quinzaine de résidantes. Tous habitent ici. A la Résidence senior, La Haie Vigné, à Caen. « Une résidence familiale inscrite dans un quartier résidentiel », résume Nathan Danaës, le jeune directeur des lieux.          Le bâtiment de quatre étages construit il y a trente ans abrite 82 pensionnaires – 15 hommes, 67 femmes. La plus jeune a 65 ans, la plus âgée 99 ans. La résidence est gérée par le centre communal d’action sociale (CCAS) de la ville. Les loyers sont modiques, au regard des tarifs des résidences seniors privées : 900 euros par mois pour un studio de 35 m² ; à peine plus de 1 000 euros pour un deux-pièces, charges et animations comprises. Chaque jour, une activité est proposée : basket de table, tricot, chorale, poterie, gym, atelier de bol chantant tibétain… Six agents polyvalents assurent la sécurité, l’entretien du lieu et du linge, le service en salle, et participent aux activités.                             Dans la salle de restaurant de la résidence autonomie La Haie Vigné, qui accueille 82 personnes, le 26 mars 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »                                  Des résidents jouent au scrabble. Les mots trouvés sont parfois étonnants.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               La Haie Vigné est un ancien foyer-logement, rebaptisé « résidence autonomie » depuis la loi de 2016, une formule qui s’est développée jusque dans les années 1990. Pour stagner depuis. Au point qu’une partie des 2 000 résidences autonomie de France, qui regroupent 108 000 personnes âgées modestes, ont un bâti vieillissant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « J’ai trois enfants et ils sont tous partis » : en Martinique, les jeunes s’en vont, les seniors restent                 Troisième voie          Le modèle suscite toutefois un regain d’intérêt. A l’heure où la crise sanitaire a remis en cause le modèle des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad), où s’exprime la révolte des familles contre la maltraitance dans certaines maisons de retraite, où éclate le scandale Orpea, les résidences autonomie font figure de modèle d’avenir, à mi-chemin entre hébergement collectif et domicile privé. « Dans le parcours d’accompagnement des personnes âgées, ces résidences sont un jalon stratégique », fait valoir M. Danaës, à la tête d’une autre résidence du CCAS sur les sept que finance la ville de Caen.        Il vous reste 65.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/nous-sommes-squeezes-de-cette-campagne-les-seniors-de-la-residence-la-haie-vigne-a-caen-iront-voter-sans-enthousiasme_6120122_6059010.html"},"headline":"Les seniors\u00a0de la r\u00e9sidence La Haie Vign\u00e9, \u00e0 Caen, iront voter sans enthousiasme","dateCreated":"2022-04-01T12:13:09+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:13:09+02:00","dateModified":"2022-04-01T15:51:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"Dans cette r\u00e9sidence autonomie, les habitants affichent leur bonheur d\u2019\u00eatre ensemble et d\u00e9plorent le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour cette alternative aux Ehpad ou au maintien \u00e0 domicile.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me","description":"Caen, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/504/0/6016/3008/1342/671/60/0/a3234e9_1648794823716-residenceautonomiecaen006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-11">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Les cadres de l’administration voient dans le recours accru aux cabinets de conseil un témoignage supplémentaire de la défiance à leur égard.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                                             Politique       Polémique sur les cabinets de conseil             Affaire McKinsey : l’amertume des hauts fonctionnaires      Les cadres de l’administration voient dans le recours accru aux cabinets de conseil un témoignage supplémentaire de la défiance à leur égard.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Que le gouvernement recoure aux cabinets de conseil n’est pas une surprise pour eux. Et pour cause, les hauts fonctionnaires sont souvent les interlocuteurs de ces consultants. Mais ce n’est pas sans une certaine amertume qu’ils considèrent, sous le couvert de l’anonymat qu’impose leur fonction, ce goût pour les conseils du privé comme un énième signe de la défiance des macronistes à l’égard des cadres de l’administration.          Depuis le début du quinquennat, ils ont tout entendu : la « caste » jouissant de « protections hors du temps » qu’Emmanuel Macron décrivait dans son livre Révolution (XO), en 2016, a été accusée d’être trop frileuse, trop déconnectée du terrain, trop refermée sur elle-même.                           Lire aussi :  McKinsey et Macron : le vrai et le faux sur la polémique                 Est-ce ce qui explique le doublement des dépenses de conseil entre 2018 et 2021, avancé par les sénateurs dans leur rapport de mi-mars ? Un directeur d’administration centrale qui officie dans un ministère régalien y voit plutôt « l’accumulation des chantiers de transformation bientôt aggravée par les crises dans un contexte où les effectifs en administration centrale n’augmentent pas ou peu ». Mais, précise-t-il, « je n’ai jamais eu la sensation que le recours à des cabinets répondait à une approche idéologique ».          D’autres n’ont pas le même point de vue, signalant « une vision relativement libérale de l’action publique ». « Il existe un parti pris idéologique, note un magistrat de la Cour des comptes. Par principe, le privé est meilleur que le public. » Le directeur général de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP), Martin Hirsch, l’a dit lors de son audition devant le Sénat, le 26 janvier : « Peut-être la puissance publique considère-t-elle que les fonctionnaires et les administrations ne seront pas capables de faire face et qu’une société anglo-saxonne, avec des clients prestigieux, saura mieux s’en sortir. » Conclusion : « Toute la confiance qui peut être mise dans les acteurs publics aide donc à ce que ceux-ci déploient leurs forces. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey                 Cercle vicieux          Le risque, en effet, c’est le cercle vicieux. C’est vrai de la confiance, ainsi que le dit M. Hirsch, mais aussi des compétences. A Bercy ou à l’intérieur, soupire un directeur d’administration centrale, on coupe désormais dans les services centraux « tant l’administration territoriale a souffert depuis plus de dix ans ». Donc, dit-il, « pour continuer à concevoir et à lancer des réformes, il faudra bien externaliser… » Et le serpent se mord la queue, prévient le haut fonctionnaire et co-porte-parole du collectif Nos services publics, Arnaud Bontemps : « On externalise à tous les niveaux de l’Etat des choses que, petit à petit, on ne sait plus faire… »        Il vous reste 45.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/01/affaire-mckinsey-l-amertume-des-hauts-fonctionnaires_6120117_823448.html"},"headline":"Affaire McKinsey\u00a0: l\u2019amertume des hauts fonctionnaires","dateCreated":"2022-04-01T12:00:16+02:00","datePublished":"2022-04-01T12:00:16+02:00","dateModified":"2022-04-01T17:44:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"description":"Les cadres de l\u2019administration voient dans le recours accru aux cabinets de conseil un t\u00e9moignage suppl\u00e9mentaire de la d\u00e9fiance \u00e0 leur \u00e9gard.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/0b10257_1647526241870-essai-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-12">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Emmanuel Macron et ses partisans critiquent avec virulence, depuis jeudi, la stratégie de « dédiabolisation » de l’extrême droite à l’approche de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤     Parallèle          Bonjour, Parallèle,          Il y a un risque, en effet. Mais même des données parfaites peuvent être mal interprétées, et même des données incomplètes peuvent être bien interprétées. De nos jours, les chercheurs en sciences sociales sont très souvent confrontés à l’analyse de données qui ont été produites par d’autres, dans un cadre qu’ils ne maîtrisent pas. Dans le cas qui nous occupe, nous avons pu avoir une bonne maîtrise des critères de sélection du corpus, et nous pouvons donc ajuster notre interprétation.          Vous avez raison de rappeler que la citation, dans ce contexte, ne vaut pas une validation. Mais nous n’avons pas fait ce type d’interprétation dans notre analyse de la carte. Cela étant dit, la carte est peut-être moins simple qu’elle ne le paraît aux yeux des lecteurs du Monde. C’est pourquoi il est aussi important d’aller lire les articles qui l’accompagnent. Nous n’avons pas seulement interprété la carte, nous avons aussi interprété les données qu’il y a derrière la carte. La carte est la partie émergée de l’iceberg.        Mathieu Jacomy            15:05   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je lis qu'il y a des mathématiciens qui ont travaillé là dessus, je comprend pas tres bien ce que les maths viennent faire là dedans ?    Psuedo         Bonjour,          Nous avons utilisé un modèle d’apprentissage statistique (Linkage) qui se sert du texte et de la topologie du réseau pour trouver des communautés et des thèmes de discussion sans aucune sorte d’a priori (apprentissage non supervisé). Il est fondé sur cet article pour ceux qui veulent y jeter un coup d’œil, et une démo fonctionnelle est disponible sur le site de Linkage.          Le but de l’utilisation des mathématiques est de pouvoir analyser de grandes quantités de données et de les organiser automatiquement en communautés et thèmes de discussion. C’est ainsi que nous avons trouvé numériquement le poids des tendances extrêmes. Nous ne pouvons pas faire étiqueter par un humain plus de 50 000 comptes et 600 000 tweets.          Ce type d’outils nous permet de connaître les principaux thèmes de discussion (comme la situation en Ukraine, le soutien à un candidat donné, la critique d’une personnalité donnée) qui sont caractérisés par des mots particuliers. De plus, de cette manière, nous pouvons regrouper les comptes ayant des caractéristiques similaires. Notamment dans ces expériences, nous avons trouvé des clusters d’extrême droite, de gauche radicale, d’écologistes, de médias, de candidats, de centre droit, d’antisystèmes, entre autres…        Carlos Ocanto            14:57   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, L'analyse des données sur Twitter permet-elle de prédire efficacement les futurs grands thèmes du débat public, ou bien est-ce que Twitter agit plus comme une bulle assez peu corrélée avec le reste du monde ? Merci    Agas         Bonjour,          C’est une question fondamentale qui n’a toujours pas été tranchée et qui est l’objet d’intenses débats. Nous sommes déjà sortis d’une forme de naïveté qui a voulu croire aux premiers temps des réseaux sociaux que ceux-ci allaient devenir un miroir non déformant de nos sociétés sur lesquels nous pourrions lire, « sans filtre », les préoccupations émergentes des citoyens du monde entier.          Ce n’est évidemment pas le cas. Twitter est un média, utilisé en tant que tel par des personnes cherchant à jouer de l’influence qu’il procure ; c’est donc un espace compétitif ouvert à tous les vents, toutes les visions, tous les possibles. Ce que l’observation de Twitter depuis près de quinze ans nous a appris, particulièrement sur la politique, c’est qu’il est un espace de contre-proposition et de déploiement des possibles, on y voit donc émerger ce qui peine à trouver de l’espace dans les médias dits traditionnels, devenant ainsi une forme de bouillon de culture d’où émergeront – ou pas – de futurs grands sujets. Donc si tous les sujets portés par Twitter ne structureront pas forcément le débat public dans le futur, tous les sujets qui le structureront seront passés par cet espace et au travers de son prisme déformant.        Guilhem Fouétillou            14:53   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la guerre en Ukraine a changé quelque chose à votre analyse ? J'imagine que Macron a été très cité pendant cette période, en France et ailleurs    Laurent         Guilhem Fouétillou : Depuis le début de la guerre en Ukraine, nous observons effectivement une importante augmentation des citations d’Emmanuel Macron sur notre périmètre d’étude. Entre le 24 février et aujourd’hui, son nombre de mentions a augmenté de 82 % par rapport à la période précédente, avec plus de 12 millions de mentions, là où Eric Zemmour, en seconde position, ne progressait que de 8 % (environ 7 millions de mentions) et Jean-Luc Mélenchon de 35 % (à 3,31 millions).          Carlos Ocanto : En effet. Les tweets obtenus sont ceux mentionnant au moins un des candidats, ou les principaux hashtags associés. Par conséquent, un large cluster composé d’utilisateurs internationaux a été trouvé, car ils ont mentionné le président Macron. Avec Linkage, en tirant parti de la topologie du réseau (interactions entre les utilisateurs, par retweets ou mentions) et du langage utilisé, nous avons identifié les utilisateurs et les thèmes de discussion liés à l’Ukraine. Certains de ces utilisateurs écrivaient principalement en anglais (et discutaient de thèmes uniquement en relation avec le conflit russo-ukrainien), formant ainsi des clusters d’utilisateurs internationaux. Ces clusters ne sont pas affichés dans le graphique principal développé par Mathieu Jacomy, et ne sont pas pris en compte pour calculer le poids des tendances politiques sur Twitter.          Mathieu Jacomy : Avant de nous arrêter sur la période de temps que nous avons présentée ici, nous avons envisagé de comparer la situation avant et après l’invasion de l’Ukraine. Les données utilisées sont incomplètes et donc moins fiables, mais elles montrent en effet une différence. La situation avant la crise ressemble à la situation actuelle, si ce n’est que la zone Zemmour est moins séparée de la droite. Les libellés sont peu lisibles mais on a une idée :                     La cartographie suivante traite de la période immédiatement après l’invasion ; on voit que les partisans de Zemmour reprennent fortement les messages des antisystèmes et notamment de Florian Philippot. Plus étonnant, le Rassemblement national se retrouve presque à hauteur des Républicains. On y voit donc des stratégies très différentes.                               14:48   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, cette carte est vraiment très intéressante ! nous voyons plusieurs médias, mais je ne vois pas l'Humanité. Est-ce mes yeux qui me font défaut ou alors ce journal n'est pas actif sur Twitter peut être ? merci !     Freinpe         Bonjour,          Le compte de L’Humanité est dans la carte, mais il n’est pas beaucoup repris et du coup il n’est pas très visible. Nous ne l’avons pas catégorisé car il n’était pas dans les 1 000 les plus cités du corpus (en gros). Il se trouve sur le côté gauche de la carte, à cet endroit :                               14:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une cartographie de la mobilisation politique sur Twitter                       14:39   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-il possible qu'un courant politique soit absent de votre carte et pourtant important sur Twitter ? Je suis beaucoup de comptes liés à l'écologie et pourtant les écologistes apparaissent très peu     écolo         Bonjour,          En réalité, les utilisateurs écologistes sont présents sur le côté gauche de la carte (où Yannick Jadot joue un rôle important de mobilisation). Toutefois, ils semblent être moins actifs que les comptes liés à la gauche de Mélenchon, et donc bénéficient d’une visibilité moins forte à l’échelle globale.        Stéphane Petiot                                 Le contexte             Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/01/19-13">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le candidat écologiste à l’élection présidentielle a défendu vendredi matin cette « mesure d’urgence ». Il a également plaidé pour le développement des lignes de covoiturage, l’accélération de la rénovation thermique et suggéré des réductions de vitesse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Yannick Jadot             Yannick Jadot propose la gratuité des transports en commun « locaux » pendant six mois, sur fond de hausse des prix de l’énergie et de guerre en Ukraine      Le candidat écologiste à l’élection présidentielle a défendu vendredi matin cette « mesure d’urgence ». Il a également plaidé pour le développement des lignes de covoiturage, l’accélération de la rénovation thermique et suggéré des réductions de vitesse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que les prix des carburants ne cessent de grimper depuis le début de la guerre en Ukraine, Yannick Jadot a proposé vendredi 1er avril sur Franceinfo la gratuité des transports en commun « locaux », dont les TER, pendant six mois, s’il est élu le 24 avril, afin de réduire les dépenses des Français, faire des économies d’énergie et abaisser les importations de carburants.            « On met ça gratuit pendant six mois, compensé par l’Etat », a-t-il précisé, défendant « une mesure d’urgence pour favoriser les transports collectifs ». Là où il n’y a pas de transports collectifs, Yannick Jadot veut favoriser le développement de lignes de covoiturage, organisées par des applications mobiles.                                          Écouter aussi    Guerre en Ukraine : la bataille du gaz et du pétrole                    Une mesure d’urgence défendue aussi par Jean-Luc Mélenchon. Lors de son discours tenu à la fin de sa « marche pour la VIe République », il y a dix jours, le candidat « insoumis » avait lui aussi plaidé pour « la gratuité totale des transports en commun, aussi longtemps que dure la crise des carburants ».            Baisse de la vitesse, rénovation thermique et accélération de la construction de projets d’énergies renouvelables            Yannick Jadot a également proposé un bouquet d’autres solutions d’urgence à prendre dans ce contexte de crise vendredi matin. Parmi les mesures, le candidat d’EELV a notamment suggéré qu’« il peut y avoir des réductions de vitesse », argumentant :            « Ce n’est pas dans mon programme aujourd’hui, mais imaginons que, pour supporter la réduction ou l’embargo des importations de pétrole [russe], il [faille] réduire pendant quelques mois de 10 kilomètres-heure la vitesse. Franchement, vu ce que prennent les Ukrainiens et les Ukrainiennes, les bombes qu’ils prennent sur la tête, je pense que c’est une contribution que les Français peuvent faire. »            Favorable à un embargo européen sur le pétrole et gaz russe, Yannick Jadot est aussi opposé à l’achat de gaz de schiste américain pour pallier une possible pénurie d’énergie l’hiver prochain.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                   Pour répondre à cette éventualité, il propose, outre une priorisation des travaux de rénovation des bâtiments, une mise en œuvre des projets de construction d’énergie renouvelables qui sont « en file d’attente » en France, comme la construction de parcs éoliens ou photovoltaïques. « On a l’équivalent de 30 % de substitution du gaz russe [qui serait permise] par des projets qui sont déjà validés et qui attendent simplement une signature », a-t-il poursuivi, avant de suggérer : « Mettons du photovoltaïque sur tous les parkings, sur les grandes surfaces, sur les écoles. »              Ces propositions d’urgence face à la guerre en Ukraine, l’inflation et l’urgence climatique, sont dévoilées par le candidat des Verts le jour de l’entrée en vigueur de la remise à la pompe de 15 à 18 centimes du litre de carburant, promise par le gouvernement.            D’autres candidats à l’élection présidentielle proposent également des mesures d’urgence, comme le blocage des prix à la pompe défendu par Jean-Luc Mélenchon ou Eric Zemmour, la baisse de la TVA sur le carburant portée par Mme Le Pen et la candidate socialiste, Anne Hidalgo, ou le blocage des prix de premières nécessité que propose M. Mélenchon.                              Lire aussi   Peut-on bloquer les prix des carburants, comme le proposent plusieurs candidats à la présidentielle ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 2 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Stanley Kubrick, une odyssée du cinéma  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/yannick-jadot-propose-la-gratuite-des-transports-en-commun-locaux-pendant-six-mois-sur-fond-de-hausse-des-prix-de-l-energie-et-de-guerre-en-ukraine_6120111_6059010.html"},"headline":"Yannick Jadot propose la gratuit\u00e9 des transports en commun \u00ab\u00a0locaux\u00a0\u00bb pendant six mois, sur fond de hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie et de guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-04-01T11:43:51+02:00","datePublished":"2022-04-01T11:43:51+02:00","dateModified":"2022-04-01T12:34:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Yannick Jadot"],"keywords":["Yannick Jadot","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a d\u00e9fendu vendredi matin cette \u00ab\u00a0mesure d\u2019urgence\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement plaid\u00e9 pour le d\u00e9veloppement des lignes de covoiturage, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la r\u00e9novation thermique et sugg\u00e9r\u00e9 des r\u00e9ductions de vitesse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/416/0/4807/2403/1342/671/60/0/b9b11b4_5872531-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yannick Jadot","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yannick-jadot/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/01/19-14">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Dans le nord de l’île, la ville de Sainte-Marie a perdu 20 % de sa population en quinze ans. Les retraités sont toujours plus nombreux dans cette commune agricole, obligeant la mairie à redoubler d’efforts pour mieux les accompagner, et les associations de quartier à faire jouer la solidarité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Fragments de campagne             « J’ai trois enfants et ils sont tous partis » : en Martinique, les jeunes s’en vont, les seniors restent      Dans le nord de l’île, la ville de Sainte-Marie a perdu 20 % de sa population en quinze ans. Les retraités sont toujours plus nombreux dans cette commune agricole, obligeant la mairie à redoubler d’efforts pour mieux les accompagner, et les associations de quartier à faire jouer la solidarité.          Par Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France (Martinique), correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Pêcheurs tirant un filet de la mer à Sainte-Marie, en Martinique.  T. DESCHAMPS / PICTURE ALLIANCE / BLICKWINKEL/T               A mesure que le soleil grimpe dans le ciel, la chaleur devient rapidement pesante dans les rues du quartier Cité Union, dédale de ruelles et de maisons basses, non loin du centre-ville de Sainte-Marie, en Martinique, et du littoral où déferlent les gros rouleaux de l’océan Atlantique. Mais il fait encore bon sous la véranda en tôle de Paul Joly. « J’ai commencé à aller en mer à 13 ans », raconte ce marin-pêcheur à la retraite. Pendant cinq décennies, il est parti dès l’aube sur sa yole pour pêcher des vivaneaux, des dorades, ou encore des oursins. « A l’époque, personne ne voulait de langoustes ! On en offrait en cadeau aux clients qui achetaient un ou deux kilos de poissons », se remémore l’affable septuagénaire en riant.          Ce matin-là, comme presque chaque jour depuis de longues années, Paul Joly reçoit la visite de Casimir Elius Pomier, son voisin veuf de 86 ans, venu faire un brin de causette. « Je suis tout seul : j’ai trois enfants et ils sont tous partis en France [métropolitaine] », lâche cet ancien ouvrier agricole, le ton résigné. « Ça me fait vingt petits et arrière-petits-enfants, mais ils sont loin », se désole-t-il, dans un français mâtiné de créole.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est comme un travail, mais que l’on aurait choisi » : les retraités, au service des associations caritatives                 Le cas de Casimir Pomier est loin d’être isolé. En effet, il y a longtemps que la Martinique est une terre d’émigration, mais le phénomène s’est amplifié et, depuis une quinzaine d’années, le territoire se dépeuple, sous l’effet d’un solde migratoire devenu négatif. Chaque année, plusieurs milliers de jeunes Martiniquais quittent leur île, afin de poursuivre leurs études ou de trouver du travail, principalement en France hexagonale. Avec une diminution de sa population de 0,9 % par an entre 2013 et 2019, ce territoire ultramarin est la région française ayant subi le plus fort déclin démographique sur cette période, selon l’Insee.          Défi démographique          Cet exode des forces vives entraîne un vieillissement accéléré de la population. Entre 2016 et 2030, la part des plus de 60 ans devrait continuer sa progression rapide, passant de 25 % à 40 % de la population totale, toujours selon l’Insee. A cette date, les seniors devraient être deux fois plus nombreux en Martinique que les jeunes de moins de 20 ans.          Ce défi démographique, que d’aucuns qualifient de crise, frappe certaines régions de l’île plus durement que d’autres. Ainsi, alors que la population se maintient dans la région de Fort-de-France, dans le centre de l’île, le nord du département, plus rural et montagneux, est en proie à un dépeuplement accéléré. Dans ce secteur, la ville de Sainte-Marie a perdu 4 000 habitants, soit 20 % de sa population en seulement une quinzaine d’années. Cette grosse bourgade agricole ne comptait plus que 15 500 habitants en 2019.        Il vous reste 57.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/j-ai-trois-enfants-et-ils-sont-tous-partis-en-martinique-les-jeunes-s-en-vont-les-seniors-restent_6120109_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019ai trois enfants et ils sont tous partis\u00a0\u00bb\u00a0: en Martinique, les jeunes s\u2019en vont, les seniors restent","dateCreated":"2022-04-01T11:32:54+02:00","datePublished":"2022-04-01T11:32:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements","Famille","D\u00e9pendance","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dans le nord de l\u2019\u00eele, la ville de Sainte-Marie a perdu 20\u00a0% de sa population en quinze ans. Les retrait\u00e9s sont toujours plus nombreux dans cette commune agricole, obligeant la mairie \u00e0 redoubler d\u2019efforts pour mieux les accompagner, et les associations de quartier \u00e0 faire jouer la solidarit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France (Martinique), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/369/0/5315/2657/1342/671/60/0/a164864_1648737454752-dpacreative485877.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-15">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ A une semaine d’un rendez-vous au ministère de l’intérieur pour évoquer l’évolution du statut de l’île, la collectivité entend se placer au centre du jeu.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Corse             L’assemblée de Corse rend hommage à Yvan Colonna      A une semaine d’un rendez-vous au ministère de l’intérieur pour évoquer l’évolution du statut de l’île, la collectivité entend se placer au centre du jeu.          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 11h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un portrait d’Yvan Colonna a été peint au pochoir devant l’église avant sa cérémonie funéraire à Cargese, le 25 mars 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Malmenée par les nationalistes dans la rue ces dernières semaines au motif que les émeutes ont accouché en sept jours de l’embryon d’un processus politique alors qu’elle a été impuissante à l’initier en sept ans, l’assemblée de Corse a voulu se repositionner au centre du jeu, jeudi 31 mars, lors de la session ordinaire.          Les débats, initialement programmés la semaine dernière, avaient été décalés en raison des obsèques d’Yvan Colonna, mortellement agressé en détention, le 2 mars, et inhumé dans son village de Cargèse (Corse-du-Sud), le 25 mars. Pour l’occasion, Gilles Simeoni avait décidé de placer les drapeaux de la collectivité de Corse en berne, ce qu’Emmanuel Macron avait jugé être une « faute ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Cargèse, Yvan Colonna enterré en enfant du pays et en martyr de la cause indépendantiste                 Lors de la session, les élus territoriaux ont observé, jeudi 31 mars après-midi, une minute de silence pour rendre hommage au nationaliste condamné pour l’assassinat du préfet Claude Erignac à la réclusion criminelle à perpétuité. C’est d’ailleurs la figure d’Yvan Colonna, que certains slogans s’affichant sur les banderoles désignent à présent comme un « martyr de la cause corse », qui a plané sur l’hémicycle, puisque les conseillers territoriaux ont fait part de leur « émotion » et livré leur position sur la situation lors de débats aux allures de thérapie de groupe politique.          Un « devoir de réussite »          Cette séance a lieu alors que le 8 avril se tiendra, place Beauvau, le grand oral de la Corse, pour poser les jalons du processus d’autonomie. En visite dans l’île du 16 au 18 mars, le ministre de l’intérieur s’était engagé à entamer des discussions autour de l’avenir institutionnel de l’île. Une promesse conditionnée au retour du calme de la rue, secouée par de violentes émeutes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain de l’enterrement d’Yvan Colonna, la Corse toujours sous haute tension                 Gérald Darmanin avait alors désigné Gilles Simeoni comme étant l’interlocuteur privilégié de ces négociations, même si, depuis, le fait que le président de l’exécutif ait porté le cercueil d’Yvan Colonna le soir de son arrivée à Ajaccio a crispé l’Elysée.          « Comment allons-nous sortir du cycle présent, comment allons-nous construire le prochain ? Comment allons-nous tourner la page, sans rien oublier du passé mais en retirant à la haine son éternité pour reprendre quelque peu la pensée de Barbara Cassin ? », s’est interrogée la présidente de l’assemblée de Corse, Marie-Antoinette Maupertuis, qui avance un « devoir de réussite » pour l’avenir de l’île. Ce nouveau chapitre doit en passer par un « langage commun », loin de la « surenchère sémantique ». Celle-ci a conduit à inscrire sur des banderoles le mot d’ordre « statu francese assassinu » (« Etat français assassin ») lors des récentes manifestations.        Il vous reste 52.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/01/l-assemblee-de-corse-rend-hommage-a-yvan-colonna_6120103_823448.html"},"headline":"L\u2019assembl\u00e9e de Corse rend hommage \u00e0 Yvan Colonna","dateCreated":"2022-04-01T10:44:20+02:00","datePublished":"2022-04-01T10:44:20+02:00","dateModified":"2022-04-01T11:17:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Corse"],"keywords":["Politique","Gouvernement Castex","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"A une semaine d\u2019un rendez-vous au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour \u00e9voquer l\u2019\u00e9volution du statut de l\u2019\u00eele, la collectivit\u00e9 entend se placer au centre du jeu.","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Ajaccio, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3e8ae9b_1648799649933-329171.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-16">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Dans le cas où il ne se qualifierait pas pour le second tour de l’élection présidentielle, le leader de La France insoumise, qui relativise l’intérêt des consignes de vote, organisera un référendum auprès de ses soutiens.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             Comme en 2017, Jean-Luc Mélenchon consultera ses soutiens en cas de second tour Macron-Le Pen      Dans le cas où il ne se qualifierait pas pour le second tour de l’élection présidentielle, le leader de La France insoumise, qui relativise l’intérêt des consignes de vote, organisera un référendum auprès de ses soutiens.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Cela fait des mois, des années, même, que Jean-Luc Mélenchon tente de mettre à distance l’éventualité d’un second tour opposant, de nouveau, Emmanuel Macron à Marine Le Pen. A dix jours de l’élection présidentielle, il a pourtant été amené à aborder cette éventualité. « Si c’est Macron-Le Pen, pour qui appellerez-vous à voter ? », lui a demandé le journal Le Télégramme, dans un entretien paru mercredi 30 mars. Sa réponse : « 310 000 personnes parrainent ma candidature. Donc, le soir du premier tour, on leur demandera ce que l’on fait pour le deuxième tour. Mais ça sera plus facile, car j’ai une bonne chance d’y être. » Comme en 2017, le candidat prévoit donc de consulter sa base s’il échoue aux portes du second tour. Avec trois options proposées en cas de qualification des deux favoris : ne pas voter, voter blanc, voter Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon face à l’insoluble équation Le Pen                 « Notre position est claire : idem 2017 », résume le député La France insoumise (LFI) de Seine-Saint-Denis Alexis Corbière. Il y a cinq ans, le 23 avril 2017, deux heures après les premiers résultats, Jean-Luc Mélenchon était apparu au pupitre devant ses soutiens, la mine grave. Attendant encore les dernières remontées du ministère de l’intérieur pour commenter le résultat, il avait dit : « Chacun, chacune d’entre vous, sait en conscience quel est son devoir. Dès lors, je m’y range. Je n’ai reçu aucun mandat des 450 000 personnes qui ont soutenu ma candidature pour m’exprimer à leur place sur la suite. Elles seront donc appelées à se prononcer sur la plate-forme et le résultat de leur expression sera rendu public. » Une semaine plus tard, attaqué pour son absence de consigne, il avait estimé que voter pour l’extrême droite serait une « terrible erreur ». La consultation de ses soutiens, elle, avait placé le vote blanc en tête.          Convaincre de la dynamique          A dix jours du premier tour, c’est un choix étrange pour celui qui refuse un rôle de « roi des castors » (ces électeurs qui font « barrage » à l’extrême droite) d’évoquer, même du bout des lèvres, une défaite. Jusqu’à présent, et encore en meeting à Marseille, dimanche, le candidat préférait dire : « Si réellement vous avez l’intention de faire barrage au deuxième tour, j’ai une proposition plus intéressante à vous faire, faites barrage dès le premier tour en votant pour nous ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Le Pen, Mélenchon, Macron, les trois votes utiles qui pourraient influencer le premier tour                 Jeudi matin, son équipe a martelé que la victoire était encore possible, à l’heure où la dynamique de Marine Le Pen dans les enquêtes d’opinion donne des sueurs froides jusque dans la majorité présidentielle. Pour les « insoumis », les macronistes ne peuvent s’en prendre qu’à eux-mêmes si Marine Le Pen est en progression. Et le premier tour n’est pas déjà « joué », a insisté le député et coordinateur de LFI, Adrien Quatennens, sur Franceinfo. « Le vote d’extrême droite n’est pas une option pour nous », a-t-il ajouté, tout en estimant que les appels à faire barrage pouvaient avoir « un effet contre-productif ».        Il vous reste 13.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/comme-en-2017-jean-luc-melenchon-consultera-ses-soutiens-en-cas-de-second-tour-macron-le-pen_6120102_6059010.html"},"headline":"Comme en\u00a02017, Jean-Luc M\u00e9lenchon consultera ses soutiens en cas de second tour Macron-Le Pen","dateCreated":"2022-04-01T10:42:22+02:00","datePublished":"2022-04-01T10:42:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans le cas o\u00f9 il ne se qualifierait pas pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le leader de La France insoumise, qui relativise l\u2019int\u00e9r\u00eat des consignes de vote, organisera un r\u00e9f\u00e9rendum aupr\u00e8s de ses soutiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/317/0/6294/3147/1342/671/60/0/8afea34_5882517-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-17">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Si la pandémie de Covid-19 a, un temps, laissé craindre un désengagement durable des seniors, il n’en a rien été. Ils restent une clé de voûte du bénévolat, dans lequel ils trouvent un prolongement à leur vie active.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »          « C’est comme un travail, mais que l’on aurait choisi » : les retraités, au service des associations caritatives   Par Isabelle Rey-Lefebvre  Publié aujourd’hui à 09h40, mis à jour à 11h02   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageSi la pandémie de Covid-19 a, un temps, laissé craindre un désengagement durable des seniors, il n’en a rien été. Ils restent une clé de voûte du bénévolat, dans lequel ils trouvent un prolongement à leur vie active.         La distribution d’aide alimentaire par le Secours populaire, en cette fin mars, dans la zone industrielle des Radars, à Grigny (Essonne), attire une foule d’une grosse centaine de personnes portant sacs et tirant chariots, avec bébés et enfants. Des familles viennent là chaque semaine, accueillies par une trentaine de bénévoles, dont quelques étudiants et une bonne moitié de seniors.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bénévolat : pendant le confinement, « je ne me voyais pas rester sans rien faire »                 Ce jour-là, le beau temps permet de tout organiser dehors, de s’affranchir du masque, avec le plaisir d’œuvrer ensemble, au service d’une « belle cause », résume Hugues Louison, 66 ans. En préretraite, après une carrière de technicien chez France Télécom puis Orange, et après avoir endossé des responsabilités syndicales et politiques au Parti socialiste (PS), « comme secrétaire d’une des plus grandes sections d’entreprise du PS, précise-t-il, je ne me voyais pas passer ma retraite entre la télé et le frigo ! Il faut que je bouge, que je voie du monde ».                             Hugues Louison, 66 ans, chargé de la collecte des marchandises pour le Secours populaire de Grigny (Essonne), le 25 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               M. Louison, originaire de Fort-de-France, en Martinique, est depuis septembre 2019 l’un des 87 000 bénévoles du Secours populaire. Un animateur-collecteur plutôt affecté aux tâches logistiques, comme le transport de denrées depuis les entreprises donatrices (Carrefour, Lidl…) jusqu’aux entrepôts puis aux lieux de distribution. « Je retrouve une ambiance de camaraderie, une complicité, une familiarité qui me plaisent. C’est comme un travail, mais que l’on aurait choisi : la preuve, ma voiture est en panne aujourd’hui, je suis venu à pied même si ça grimpe dur ! », sourit-il.          « Marre de rester chez moi »          L’action des associations de lutte contre la pauvreté repose ainsi en bonne partie sur le bénévolat de personnes à la retraite. Au Secours populaire comme ailleurs. Ils représentent ainsi presque la moitié des 13 800 volontaires des Petits Frères des pauvres, 13 % ont d’ailleurs plus de 75 ans… « Quand, en mars 2020, lors du premier confinement, le gouvernement a donné pour consigne aux plus de 60 ans, jugés à risque, d’interrompre toute activité et de rester chez eux, beaucoup l’ont très mal vécu, se souvient Coline Cosserat, chargée du bénévolat chez les Petits Frères de pauvres. On a senti une forme de résistance : “Alors on ne sert à rien ? On est devenu inutiles ?” » Et d’ajouter : « Beaucoup de ces bénévoles de plus de 60 ans ne se sentent pas fragiles, et dénoncent même “l’âgisme” qui a essayé de les mettre sur la touche dès la première alerte au Covid. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La pandémie m’a rappelé à une forme de fragilité. Il m’a fallu admettre qu’à mon âge je n’étais plus si jeune »                 Le Secours populaire, lui, n’a jamais, durant les différents confinements, donné consigne aux seniors de rester en retrait : « Chacun était libre de prendre ses responsabilités, explique Malika Tabti, sa secrétaire nationale, et, finalement, très peu d’entre eux ont cessé leur activité, alors que, dans le même temps, 7 000 jeunes actifs nous ont rejoints. Et nous savons d’expérience que, lorsqu’on a goûté à la solidarité, on y revient. »        Il vous reste 45.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/c-est-comme-un-travail-mais-que-l-on-aurait-choisi-les-retraites-au-service-des-associations-caritatives_6120080_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est comme un travail, mais que l\u2019on aurait choisi\u00a0\u00bb\u00a0: les retrait\u00e9s, au service des associations caritatives","dateCreated":"2022-04-01T09:40:28+02:00","datePublished":"2022-04-01T09:40:28+02:00","dateModified":"2022-04-01T11:02:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Fragments de campagne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Si la pand\u00e9mie de Covid-19 a, un temps, laiss\u00e9 craindre un d\u00e9sengagement durable des seniors, il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9. Ils restent une cl\u00e9 de vo\u00fbte du b\u00e9n\u00e9volat, dans lequel ils trouvent un prolongement \u00e0 leur vie active.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/569/0/3833/1916/1342/671/60/0/f024e9c_1648733453602-lemonde-secourspopulaire-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-18">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Parmi les débats relancés par la guerre en Ukraine et l’exode de millions des réfugiés, celui sur la répartition des migrants entre les pays européens doit être une priorité. Afin de la rendre plus juste, Randy Kotti, chercheur en économie, prône, dans une tribune au « Monde », l’abandon du règlement de Dublin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Les Vingt-Sept ont devant eux l’occasion de résoudre une injustice, celle de la politique de migration européenne »   Tribune        Randy Kotti  Docteur en économie        Parmi les débats relancés par la guerre en Ukraine et l’exode de millions des réfugiés, celui sur la répartition des migrants entre les pays européens doit être une priorité. Afin de la rendre plus juste, Randy Kotti, chercheur en économie, prône, dans une tribune au « Monde », l’abandon du règlement de Dublin.   Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La couverture médiatique de la guerre en Ukraine n’a pas manqué de révéler les biais profondément ancrés que nous, Européens, avons construits sans distinction autour des mots « migrant » ou encore « réfugié ». Maintenant que l’opinion publique semble plus favorable à accueillir une vague de migration forcée, les Vingt-Sept ont devant eux l’occasion de résoudre la vraie injustice : la politique de migration européenne.          En application du règlement actuel, aussi appelé « règlement de Dublin », les demandes d’asile ne peuvent être déposées que dans le pays de première arrivée. Ce système avait été établi en 1997 dans un contexte où les flux migratoires étaient encore maîtrisables et maîtrisés. Mais dès que l’Union européenne (UE) a dû faire face à la « crise des migrants », commencée en 2015, le règlement de Dublin a imposé, de fait, une responsabilité disproportionnée aux Etats membres situés sur les principales routes migratoires au sud de l’Union, notamment la Grèce et l’Italie, qui se trouvaient déjà en position de fragilité à la suite de la crise de la zone euro.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Submergée par les réfugiés ukrainiens, la République tchèque ne veut pas entendre parler de « quotas » européens                 En 2015, au plus fort de la crise migratoire, plus de 1,8 million d’entrées illégales ont été enregistrées sur le territoire européen, ainsi que 1,3 million de demandes d’asile. Les Etats membres de première ligne ont été submergés. La photo du petit Aylan, retrouvé mort noyé sur une plage [de Turquie], est devenue l’emblème de la crise. En dépit de l’urgence, l’UE n’est pas parvenue à trouver une solution de long terme ; la proposition de la Commission européenne de relocaliser les demandeurs d’asile entre Etats membres ne trouvant pas suffisamment de soutien. Même lorsque Angela Merkel, dans un rare élan de courage politique, a ouvert grande la porte de l’Allemagne, le reste de l’Europe est resté fermé. L’opinion publique était trop hostile aux migrants.          Pacte avec le diable          Pour résoudre la crise, l’UE n’a eu d’autre choix que de conclure un pacte avec le diable. En échange de 6 milliards d’euros d’assistance et de la redynamisation très controversée du processus d’accession de la Turquie à l’UE, Erdogan a accepté en 2016 d’accueillir la part de réfugiés qui incombait à l’Europe. L’UE a ainsi acheté un succès de court terme au prix fort – un pansement sur une jambe cassée. En externalisant sa politique migratoire et en se laissant extorquer des fonds par un gouvernement notoirement irrespectueux des droits de l’homme, l’UE a révélé son point faible, la migration, donnant plus tard l’occasion à la Biélorussie de Loukachenko d’utiliser les demandeurs d’asile comme arme de déstabilisation.        Il vous reste 53.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/01/les-vingt-sept-ont-devant-eux-l-occasion-de-resoudre-une-injustice-celle-de-la-politique-de-migration-europeenne_6120061_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Vingt-Sept ont devant eux l\u2019occasion de r\u00e9soudre une injustice, celle de la politique de migration europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T07:30:07+02:00","datePublished":"2022-04-01T07:30:07+02:00","dateModified":"2022-04-01T16:33:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Tribunes","Immigration en Europe","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Parmi les d\u00e9bats relanc\u00e9s par la guerre en Ukraine et l\u2019exode de millions des r\u00e9fugi\u00e9s, celui sur la r\u00e9partition des migrants entre les pays europ\u00e9ens doit \u00eatre une priorit\u00e9. Afin de la rendre plus juste, Randy Kotti, chercheur en \u00e9conomie, pr\u00f4ne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019abandon du r\u00e8glement de Dublin.","author":[{"@type":"Person","name":"Randy Kotti","description":"Docteur en \u00e9conomie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/0/0/4955/2477/1342/671/60/0/b922783_5716640-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/01/19-19">
<filnamedate="20220401"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220401"><AAMMJJHH="2022040119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ La rédaction d’une tribune en soutien à Valérie Pécresse, candidate à l’élection présidentielle, publiée dans « Le Figaro » cette semaine a donné lieu à de vifs débats au sein de la droite. Certains LR veulent s’opposer frontalement à Emmanuel Macron s’il est réélu, quand d’autres envisagent un ralliement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Vieillir auprès d’un accueillant familial, une alternative possible à l’Ehpad                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Élection présidentielle 2022 La gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Russie et Union européenne défendent leur version sur le paiement du gaz en roubles                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fièvre des matières premières n’est pas près de baisser, et elle sera mondiale »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energies et matières premières : « Outre la dette, l’impôt est l’autre façon de faire face à des dépenses exceptionnelles »   Laure Quennouëlle-Corre Historienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Réconcilier sécurité alimentaire et environnement                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La crise des “gilets jaunes” est partie des ronds-points des petites villes »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Cinéma et politique : deux genres plus proches qu’il n’y paraît                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Mise en pièces de Gambetta », d’Anne Carol : le corps du grand républicain éparpillé façon puzzle                   Culture « Vitesse, bravoure, créativité. L’histoire de l’automobile au féminin », sur Arte.tv : des femmes dans la course du XXe siècle                   Livres  Article réservé à nos abonnés Gonzalo Eltesch, Blanche Leridon, Catherine Leroux, Pierre Testard… Les brèves critiques du « Monde des livres »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Nice, le succès de l’intermédiation locative pour se loger moins cher                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Les Républicains             Les Républicains se divisent sur la stratégie à adopter après l’élection      La rédaction d’une tribune en soutien à Valérie Pécresse, candidate à l’élection présidentielle, publiée dans « Le Figaro » cette semaine a donné lieu à de vifs débats au sein de la droite. Certains LR veulent s’opposer frontalement à Emmanuel Macron s’il est réélu, quand d’autres envisagent un ralliement.          Par Sarah Belouezzane et Solenn de Royer         Publié aujourd’hui à 04h53, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Valérie Pecresse  et Bruno Retailleau, président du groupe Les Républicains au Sénat, à la Maison de la Chimie, à Paris, le 31 mars 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               La politique est parfois aussi affaire de géologie. Quand les fissures qui lézardent un continent affleurent, elles finissent souvent par provoquer une cassure. Au parti Les Républicains (LR), ces failles ont été mises au jour par une tribune de soutien à Valérie Pécresse, publiée mercredi 30 mars dans les colonnes du Figaro.          Proposé par le député d’Eure-et-Loir Olivier Marleix, soucieux de faire taire les rumeurs d’un ralliement de députés LR à Emmanuel Macron au lendemain du premier tour de la présidentielle, le texte a fait l’objet de vifs débats et dessiné une ligne de clivage au sein du groupe à l’Assemblée nationale. Les premiers, dans le sillage de Marleix, souhaitent affirmer clairement l’autonomie de LR, qu’ils ne pensent pas soluble dans le « macronisme » et entendent marquer nettement leur différence avec le chef de l’Etat et sa politique. Les seconds, à l’inverse, ont jugé le texte d’Olivier Marleix trop sévère vis-à-vis d’Emmanuel Macron, et pas assez vis-à-vis des deux candidats d’extrême droite, Marine Le Pen (Rassemblement national) et Eric Zemmour (Reconquête !). Les premiers reprochant aux seconds de vouloir ménager l’hypothèse de futurs ralliements, dans le cadre d’une hypothétique coalition de gouvernement. Ambiance.          Appelé à la rescousse, le président de groupe, Damien Abad, a proposé une autre version, soumise à amendements, sagement titrée « Nous, députés LR, appelons les Français à voter pour Valérie Pécresse ». Le député de l’Ain jugeait, avec d’autres, que la première version proposée actait la défaite de Valérie Pécresse et se projetait prématurément dans les débats sur l’avenir de LR. « Chers collègues. En quoi est-ce si compliqué d’affirmer tranquillement et sereinement, en une phrase dans la tribune, que ni le projet de Valérie Pécresse ni nous-mêmes ne sommes compatibles avec Emmanuel Macron ? », s’est agacé le député du Bas-Rhin Patrick Hetzel, au vu des dissensions. C’est finalement la version de M. Abad qui l’a emporté.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Moi, je suis pour une droite… normale. » Dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés                 « Des discussions vives, argumentées, il y en a tous les jours dans tous les groupes humains, c’est même sain », fait valoir l’élue du Doubs Annie Genevard. Il n’empêche, cette dispute sémantique intervient alors que la droite, sur le point d’essuyer une troisième défaite d’affilée à la présidentielle, si l’on en croit les sondages, s’inquiète pour sa survie. Incapable de trouver sa voie, le parti est pris en tenaille entre Emmanuel Macron, d’un côté, et l’extrême droite, de l’autre.          Une ligne toujours floue          Au groupe LR, où ils pourraient être les premiers à subir les effets de ce nouveau revers, on s’interroge pour le futur quinquennat : faudra-t-il garder la même stratégie d’opposition franche ou bien se rapprocher d’Emmanuel Macron ? D’autres, que d’aucuns accusent de lorgner du côté d’Eric Zemmour, sont prêts à assumer une ligne plus droitière.        Il vous reste 58.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/01/presidentielle-2022-les-republicains-se-divisent-sur-la-strategie-a-adopter-apres-l-election_6120048_6059010.html"},"headline":"Les R\u00e9publicains se divisent sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection","dateCreated":"2022-04-01T04:53:18+02:00","datePublished":"2022-04-01T04:53:18+02:00","dateModified":"2022-04-01T09:29:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"La r\u00e9daction d\u2019une tribune en soutien \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, publi\u00e9e dans \u00ab\u00a0Le Figaro\u00a0\u00bb cette semaine a donn\u00e9 lieu \u00e0 de vifs d\u00e9bats au sein de la droite. Certains LR veulent s\u2019opposer frontalement \u00e0 Emmanuel Macron s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu, quand d\u2019autres envisagent un ralliement.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
,{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/937/0/6000/3000/1342/671/60/0/2e83bd4_1648737608335-ad09-pecresse100jours-dsc03959-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


       
