<FILE-date="2022/06/24/19">

<article-nb="2022/06/24/19-1">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le sommet virtuel réunissant Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappelé que Moscou n’est pas un paria pour les pays du Sud.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Les dirigeants des BRICS marquent leur différence en s’affichant aux côtés de Vladimir Poutine      Le sommet virtuel réunissant Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappelé que Moscou n’est pas un paria pour les pays du Sud.          Par Simon Leplâtre( )         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe, Vladimir Poutine, participe à un sommet virtuel des BRICS (Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), à Moscou, jeudi 23 juin 2022.  MIKHAIL METZEL / AP               En pleine guerre en Ukraine, le sommet des BRICS, jeudi 23 juin, revêtait une symbolique particulière : il s’agissait de la première apparition publique – virtuelle – de Vladimir Poutine lors d’un sommet international depuis le début du conflit. Mis au ban par les pays occidentaux, le président russe a souligné sa volonté de « renforcer les liens » entre les cinq Etats : Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud. « Un rôle de meneur de la part des pays des BRICS est aujourd’hui nécessaire comme jamais pour élaborer une politique unificatrice, positive, visant à créer un système [mondial] réellement multipolaire », a assuré le dirigeant russe. Même idée pour le président chinois, Xi Jinping : « Notre sommet aujourd’hui arrive à un moment crucial pour choisir l’avenir de l’humanité. En tant que marchés émergents clés et pays en développement, nous, les pays des BRICS, devons assumer nos responsabilités. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine tente de fédérer le Sud pour « dépasser la petite clique » du G7                 La réunion a montré que ces dirigeants étaient plus préoccupés par les conséquences de la guerre en Ukraine que par le conflit lui-même et les responsabilités des protagonistes. Dans leurs allocutions respectives, les dirigeants évitent d’ailleurs le terme de « guerre ». Le communiqué final relate qu’ils ont abordé la « situation en Ukraine » et appelé à des discussions entre Moscou et Kiev.          Pour ces chefs d’Etat, pas question de boycotter la Russie, ce qui risquerait de renforcer l’inflation et l’insécurité alimentaire. Le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, a souligné l’inquiétude en Afrique à ce sujet : « Nous sommes préoccupés par le fait que l’attention et les ressources de la communauté internationale ont été détournées d’autres conflits et crises humanitaires. »          « Cynisme » des Occidentaux          Vladimir Poutine a dénoncé le « cynisme » des Occidentaux sur les risques de crise alimentaire, vendredi 24 juin, lors d’un « Dialogue de haut niveau sur le développement global » rassemblant les dirigeants des BRICS et ceux d’autres pays (Algérie, Argentine, Cambodge, Egypte, Indonésie, Sénégal).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ambiguïté de l’Afrique du Sud vis-à-vis de l’offensive russe                 Pour les dirigeants russe et chinois, qui ont échangé trois fois ces deux dernières semaines, c’est le renforcement de l’alliance occidentale qui inquiète. Les deux présidents ont tenté de profiter de ce sommet annuel, dont les enjeux sont habituellement principalement économiques, pour rallier les grands Etats du Sud à leur cause face à l’Occident.           Derrière les critiques chinoises contre la « mentalité de blocs », il y a l’inquiétude de voir un camp occidental plus soudé derrière les Etats-Unis        Il vous reste 59.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/les-dirigeants-des-brics-marquent-leur-difference-en-s-affichant-aux-cotes-de-vladimir-poutine_6131935_3210.html"},"headline":"Les dirigeants des BRICS marquent leur diff\u00e9rence en s\u2019affichant aux c\u00f4t\u00e9s de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-06-24T18:03:41+02:00","datePublished":"2022-06-24T18:03:41+02:00","dateModified":"2022-06-24T18:20:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Inde","Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Diplomatie","Guerre en Ukraine"],"description":"Le sommet virtuel r\u00e9unissant Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappel\u00e9 que Moscou n\u2019est pas un paria pour les pays du Sud.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":" "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e066c6d_ef7fd4c0cbcf4d1fb36da76d88087f6a-ef7fd4c0cbcf4d1fb36da76d88087f6a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-2">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique étrangère de Vladimir Poutine ne se limite pas à des considérations d’ordre rationnel sur ses intérêts nationaux. Son attitude relève aussi d’un dysfonctionnement psychologique destructeur, menaçant l’Ukraine et l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             « La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucléaires »      Dans un entretien au « Monde », le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique étrangère de Vladimir Poutine ne se limite pas à des considérations d’ordre rationnel sur ses intérêts nationaux. Son attitude relève aussi d’un dysfonctionnement psychologique destructeur, menaçant l’Ukraine et l’Europe.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Décrypter la propagande russe est la spécialité de Peter Pomerantsev. Né à Kiev et devenu citoyen britannique, cet ancien producteur de télévision, chercheur à l’université Johns-Hopkins, est l’auteur de deux livres référence sur le sujet, dont Rien n’est vrai tout est possible. Aventures dans la Russie d’aujourd’hui (Saint-Simon, 2015).                         Peter Pomerantsev.  COLLECTION PETER POMERANSTEV               Qu’avez-vous ressenti, vous qui êtes né à Kiev, lors du déclenchement de la guerre en Ukraine ?          De l’impuissance et de la culpabilité, comme beaucoup d’amis ukrainiens qui, depuis, ont rejoint l’armée. Je viens de recevoir une photo de l’un d’eux, journaliste dans un magazine très hipster ; il a pris les armes. Même chose pour un sociologue avec lequel je travaille souvent. Tous deux ont conscience de ne pas être de bons soldats, mais ils veulent se rendre utiles. J’essaie moi aussi de l’être, en poursuivant mes recherches sur les conditions de vie en Russie, en parlant aux médias indépendants et à des donateurs potentiels. Et puis je travaille sur les crimes de guerre commis en Ukraine au sein de « The Reckoning Project Ukraine : Evidence and Testimony from Ukraine », un projet que dirige ma collègue Janine di Giovanni, avec l’ambition d’obtenir justice devant les tribunaux, mais aussi [d’informer] l’opinion publique.          Un mois avant l’invasion, vous écriviez dans une tribune publiée dans le « Time », que la politique étrangère de Moscou ne se réduit pas à des intérêts rationnels et qu’elle relève aussi de « l’intimité des dynamiques familiales ». C’est-à-dire ?          Je faisais référence à la façon dont la Russie parle à l’Ukraine, comme un aîné à un jeune frère. Kiev est déifiée en « mère des villes russes », puis reléguée au rang de prostituée vendue à l’Occident, ou de victime d’un viol « indispensable » [par la Russie]. C’est un langage infusé de références familiales – dans une famille très malheureuse. La plus malheureuse qui soit ! On peut aller plus loin en étudiant la définition donnée de la sphère d’influence russe, qui ne se réfère pas à des intérêts nationaux rationnels, mais exprime l’accumulation de frustrations et d’humiliations. Le territoire que mériterait la Russie change tout le temps : un jour c’est une Ukraine neutre ; le lendemain, c’est la totalité de l’espace russophone. Il s’agit d’un désir fluctuant, qui ne peut s’éteindre. La Russie est comme un enfant qui perçoit mal ses propres limites.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                 On entend souvent, à Moscou, des références à la violence sexuelle, quand il est question de l’Ukraine…          Ces références sont surtout scatologiques. En 1999, Vladimir Poutine promettait déjà de « buter les terroristes [tchétchènes] jusque dans les chiottes ». L’historien de la culture russe Mikhaïl Bakhtine [1895-1975] a beaucoup écrit sur « le langage du carnaval », qui est le langage des parties intimes et des matières fécales. Il s’agit en partie d’une stratégie populiste classique, visant à indiquer que l’on appartient au peuple. Donald Trump et [le président brésilien] Jair Bolsonaro l’utilisent aussi. La Russie, plus que sur le sexe, fait une fixation particulière sur la défécation. C’est une affaire de contrôle. On le remarque aussi dans l’emploi permanent du verbe срать (« chier »). L’ambassadeur russe en Suède l’a employé en évoquant les sanctions occidentales. Il y a quelque chose de bizarre dans ces récurrences.        Il vous reste 67.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/peter-pomerantsev-la-russie-se-comporte-comme-un-enfant-fou-avec-ses-jouets-nucleaires_6131927_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-24T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-06-24T17:30:14+02:00","dateModified":"2022-06-24T17:31:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique \u00e9trang\u00e8re de Vladimir Poutine ne se limite pas \u00e0 des consid\u00e9rations d\u2019ordre rationnel sur ses int\u00e9r\u00eats nationaux. Son attitude rel\u00e8ve aussi d\u2019un dysfonctionnement psychologique destructeur, mena\u00e7ant l\u2019Ukraine et l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/38/37/740/370/1342/671/60/0/2f023c1_1656076407439-ecfellow-peter-120821-bk-011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-3">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’invasion de l’Ukraine, en rouvrant les blessures liées à une relation marquée de conflits avec son voisin russe, a poussé Helsinki à demander son entrée dans l’OTAN, mettant un terme à des décennies de neutralité militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                         International       Géopolitique         En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie   Par Anne-Françoise Hivert (Lappeenranta (Finlande), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 17h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’invasion de l’Ukraine, en rouvrant les blessures liées à une relation marquée de conflits avec son voisin russe, a poussé Helsinki à demander son entrée dans l’OTAN, mettant un terme à des décennies de neutralité militaire.         En temps normal, Paivi Pietilainen pèse ses mots, en particulier quand il est question du puissant voisin de l’Est. Mais, en ce 8 mars, alors que la Russie a lancé ses troupes en Ukraine depuis déjà près de deux semaines, la responsable des relations internationales de Lappeenranta, ville finlandaise frontalière de 73 000 habitants, laisse éclater sa colère : « Quand je pense à tout le travail accompli durant des décennies, jeté par la fenêtre à cause de cette guerre insensée… » En une phrase, elle a exprimé ce qu’éprouvent la plupart de ses concitoyens : une déception immense, mêlée à un sentiment de trahison.          Assis à ses côtés, dans son bureau de l’hôtel de ville, le maire de Lappeenranta opine. En poste depuis fin 2011, Kimmo Jarva avait pris l’habitude de se rendre une fois par mois en Russie, à Vyborg, à moins de 50 kilomètres de là, et à Saint-Pétersbourg, où est né et a grandi le président Vladimir Poutine. Lappeenranta est située à équidistance de la capitale, Helsinki, et de la grande cité russe. Lors de ses déplacements, l’édile rencontrait ses homologues russes pour discuter de projets transfrontaliers, dont certains financés par l’Union européenne (UE). De politique, en revanche, il ne parlait jamais : à quoi bon, puisque chacun campait sur la ligne officielle de son pays ?          La coopération régionale avait été maintenue même après l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014 et les sanctions adoptées dans la foulée par Bruxelles. Les Finlandais de Carélie du Sud aimaient passer le week-end à Saint-Pétersbourg, tandis que Lappeenranta, avec ses airs de station balnéaire et ses grands centres commerciaux, était une destination prisée des touristes russes. En 2019, ces derniers avaient dépensé en moyenne 1 million d’euros par jour dans la région, selon les chiffres de la chambre de commerce. Ce record aurait sans doute pu être battu l’année suivante, mais le Covid-19 avait entraîné la fermeture quasi totale des frontières.                    







<article-nb="2022/06/24/19-4">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Une bombe aérienne de 500 kilogrammes s’est abattue sur un immeuble résidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19 mars. Il a fallu quatre mois d’attente aux services d’urgence pour bénéficier d’une accalmie dans les bombardements et procéder à son retrait.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs      vidéo   Une bombe aérienne de 500 kilogrammes s’est abattue sur un immeuble résidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19 mars. Il a fallu quatre mois d’attente aux services d’urgence pour bénéficier d’une accalmie dans les bombardements et procéder à son retrait.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h55      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Si la bombe avait explosé, toute la zone aurait été détruite », affirme, calmement, Ihor Ovcharuk, membre des services d’urgences de Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine. Jeudi 23 juin, il procède, aux côtés d’une dizaine de collègues, au retrait d’une bombe d’une demi-tonne qui s’est abattue sans exploser dans un étage supérieur d’un immeuble résidentiel.            Cette bombe a été tirée par les forces russes sur la ville de l’est de l’Ukraine le 19 mars, mais son retrait n’a pas été possible pendant quatre longs mois, en raison des intenses bombardements qui rythmaient le quotidien de la ville.                             Deuxième semaine :  Article réservé à nos abonnés  « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/24/a-kharkiv-le-difficile-et-impressionnant-travail-de-retrait-des-explosifs_6131909_3210.html"},"headline":"A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs","dateCreated":"2022-06-24T15:55:32+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:55:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une bombe a\u00e9rienne de 500 kilogrammes s\u2019est abattue sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19\u00a0mars. Il a fallu quatre mois d\u2019attente aux services d\u2019urgence pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une accalmie dans les bombardements et proc\u00e9der \u00e0 son retrait.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/302/0/3855/1927/1342/671/60/0/ce72d73_1656077513888-2022-06-23t141059z-1674069261-rc2oxu9it58f-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs","uploadDate":"2022-06-24T15:55:32+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8byrgh?pubtool=oembed","duration":"01:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/302/0/3855/1927/1342/671/60/0/ce72d73_1656077513888-2022-06-23t141059z-1674069261-rc2oxu9it58f-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-5">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La Russie nie avoir bloqué le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer à la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont reçu l’ordre de se retirer de Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, lors de la conférence « S’unir pour la sécurité alimentaire mondiale » à Berlin, le 24 juin 2022.   BERND VON JUTRCZENKA / AFP          Les dirigeants des Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidates à l’Union européenne, a annoncé le président du Conseil européen, Charles Michel, évoquant un « moment historique », en pleine offensive russe. Cette décision très attendue par Kiev, prise lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des pays de l’UE à Bruxelles, marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une adhésion. Volodymyr Zelensky a salué « un moment unique et historique ».A Sievierodonetsk, « les forces armées ukrainiennes vont devoir se retirer […]. Elles en ont reçu l’ordre », a annoncé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, vendredi 24 juin. « Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont été constamment bombardées depuis des mois », et alors que a ville a été « presque réduite à l’état de ruines », a-t-il expliqué.Le gouverneur de la région de Donetsk, a affirmé jeudi que plus « aucune ville » de la zone placée sous son administration n’était « sûre » pour ses habitants, les combats y étant trop violents. Des alertes antiaériennes ont résonné dans la nuit de jeudi à vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk à Odessa. L’armée russe continue, par ailleurs, de bombarder la région de Mykolaïv, où elle a annoncé jeudi avoir notamment détruit 49 réserves de carburant et trois centres de réparation de blindés.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation installée par la Russie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a été tué vendredi, ont fait savoir les autorités, qui dénoncent un « attentat ». C’est la première fois que les autorités prorusses annoncent la mort d’un de leurs représentants dans ce type d’attaques, qui se multiplient.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annoncé jeudi, photo à l’appui, l’arrivée des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples américains Himars, d’une portée de 80 kilomètres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d’aide militaire à Kiev, d’un montant de 450 millions de dollars.L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l’Allemagne a activé jeudi le « niveau d’alerte » de son plan d’urgence visant à garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d’une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre « soutenir » les acteurs du marché pour faire face aux prix élevés. La troisième et dernière étape du plan, le « niveau d’urgence », permettrait à l’Etat d’organiser un rationnement.                          Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-24T13:46:58+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T01:46:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","description":"La Russie nie avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Dmitri Medvedev s’en prend à la cheffe de la diplomatie allemande, qui accuse la Russie d’utiliser la faim « comme une arme de guerre »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie nie avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6497/4276/1342/883/3/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-24T13:46:58+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T01:46:58+00:00"
  Bonjour,\r\n\r\nO\u00f9 en est la contre-offensive ukrainienne sur l'oblast de Kherson ?    Cl\u00e9m         Bonjour Cl\u00e9m,          Dans son compte rendu des op\u00e9rations, vendredi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien explique qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 la suite des actions offensives r\u00e9ussies de nos unit\u00e9s, une partie des forces ennemies a quitt\u00e9 leurs positions d\u00e9fensives (\u2026) dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb. Et des vid\u00e9os non v\u00e9rifi\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sur diff\u00e9rents comptes Telegram affirmant montrer des soldats ukrainiens entrant dans la r\u00e9gion de Kherson.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:24:35+00:00","articleBody":"     Le Pentagone minimise l\u2019importance du retrait ukrainien de la ville de Sievierodonetsk. Une responsable du Pentagone a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb. Ce que font les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0c\u2019est consolider leurs forces sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9. \u00ab\u00a0Les Russes arrivent tout juste \u00e0 gagner du territoire centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, a-t-elle ajout\u00e9. Je pense qu\u2019il est important de r\u00e9fl\u00e9chir au co\u00fbt pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-24T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:15:02+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens d\u00e9placent un obusier M777 fourni par les Etats-Unis pour le mettre en position de tir, dans la r\u00e9gion  de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 18 juin 2022. EFREM LUTASKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/54a1828_1656057527364-408818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:50:36+00:00","articleBody":"     Plus de 71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis que le pr\u00e9sident Joe Biden a annonc\u00e9 en mars que son administration accueillerait jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000 Ukrainiens fuyant la guerre, rapportent le Washington Post et la cha\u00eene NBC, qui cite le d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DHS).          Les donn\u00e9es du DHS sugg\u00e8rent que la plupart de ceux qui sont entr\u00e9s aux Etats-Unis sont venus avec des visas qu\u2019ils d\u00e9tenaient ou en traversant la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique, et non par le biais du programme Uniting for Ukraine mis en place par l\u2019administration Biden pour permettre aux Am\u00e9ricains de parrainer des Ukrainiens qu\u2019ils connaissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-06-24T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, hormis le fonctionnaire prorusse tu\u00e9 \u00e0 Kherson, avez-vous des informations sur une \u00e9ventuelle r\u00e9sistance arm\u00e9e dans les zones occup\u00e9es comme ce fut le cas pour la France pendant la 2nd Guerre Mondiale?    lorraine         Bonjour lorraine,          Dmitri Savloutchenko, le chef du d\u00e9partement de la famille de la jeunesse et des sports de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi dans un attentat, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, alors que ce type d\u2019attaques se multiplient. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s pro-russes annoncent la mort d\u2019un de leurs repr\u00e9sentants dans un attentat. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.          Depuis quelques semaines, il est en effet question d\u2019actions de gu\u00e9rilla\u00a0: \u00ab\u00a0Les envahisseurs ont peur de la r\u00e9sistance de la population locale, qui se d\u00e9veloppe, en particulier, dans l\u2019oblast de Kherson. Les dirigeants des occupants se d\u00e9placent (\u2026) avec des gilets pare-balles, en v\u00e9hicules blind\u00e9s. La population locale continue \u00e0 opposer une r\u00e9sistance totale\u00a0\u00bb, \u00e9crivait l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, le 4\u00a0juin. Quelques jours plus tard, les autorit\u00e9s russes des villes occup\u00e9es de Berdiansk et de Melitopol ont accus\u00e9 les partisans ukrainiens d\u2019avoir men\u00e9 deux attaques distinctes avec des explosifs contre des infrastructures dans les villes tenues par les Russes.          Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, Foreign Policy, le New York Times, le Guardian ou Radio Svoboda (filiale russe du m\u00e9dia am\u00e9ricain Radio Free Europe-Radio Liberty) ont aussi \u00e9voqu\u00e9 des attaques contre les autorit\u00e9s mises en place par l\u2019arm\u00e9e russe dans les territoires conquis. Depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.          Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en ligne un site pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, qui donne des instructions pour commettre des sabotages, contourner la censure russe et publie des informations sur les actions men\u00e9es contre l\u2019occupant russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:13:15+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s'adresse aux festivaliers via une liaison vid\u00e9o pendant le festival de Glastonbury , plus de 200 000 fans ainsi que des grands noms de la musique sont attendus cette semaine, le Somerset, au sud-ouest de l'Angleterre, le 24 juin 2022. ANDY BUCHANAN                        \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/ecec9dc_1656074540870-728606.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T15:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:41:23+00:00","articleBody":"               Rouslan Strilets, ministre de la protection de l\u2019environnement et des ressources naturelles ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, dans l\u2019Ukrainska\u00efa Pravda, que la guerre en cours est le \u00ab\u00a0premier conflit international depuis vingt\u00a0ans causant des dommages aussi importants et irr\u00e9parables \u00e0 l\u2019environnement\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque 257 cas d\u2019\u00e9cocides\u00a0: \u00ab\u00a0Cela comprend la destruction d\u2019entrep\u00f4ts de carburant et de lubrifiants, d\u2019entrep\u00f4ts de stockage de produits p\u00e9troliers, avec des cons\u00e9quences pour l\u2019environnement.\u00a0\u00bb          Il rappelle que la \u00ab\u00a0Russie a tir\u00e9 plus de 2\u00a0500 missiles sur l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les obus qui frappent chaque jour nos infrastructures critiques et nos maisons provoquent des incendies importants, y compris dans les for\u00eats. Cela conduit \u00e0 une importante pollution de l\u2019air par des substances dangereuses. Lors de la d\u00e9tonation de missiles et d\u2019obus, un certain nombre de compos\u00e9s chimiques se forment \u2013 monoxyde de carbone, gaz brun, dioxyde d\u2019azote, formald\u00e9hyde, (\u2026) \u2013 et sont rejet\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re (\u2026). L\u2019air pollu\u00e9 n\u2019a pas de fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Il conclut\u00a0: \u00ab\u00a0La pollution des rivi\u00e8res \u00e0 la suite de l\u2019agression russe peut \u00e9galement affecter les pays voisins. Apr\u00e8s tout, nous partageons de grands fleuves, comme le Danube, le Dniestr, le Prut, la Tisza et le Boug occidental, avec les pays voisins\u00a0: la Pologne, la Hongrie, la Roumanie et la Moldavie. A l\u2019heure actuelle, il est impossible de pr\u00e9voir toutes les cons\u00e9quences (\u2026) caus\u00e9es \u00e0 l\u2019environnement par l\u2019agression russe.\u00a0\u00bb          En avril, le Royal United Services Institute for Defence and Security Studies, think tank britannique sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 que \u00ab\u00a0les impacts environnementaux du conflit sont vari\u00e9s et importants, mais \u00e0 ce jour ils ont \u00e9t\u00e9 largement ignor\u00e9s\u00a0\u00bb. Il rappelait que les cons\u00e9quences environnementales du conflit ont commenc\u00e9 bien avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. Depuis 2014, le conflit dans la r\u00e9gion du Donbass, tr\u00e8s industrialis\u00e9e, a entra\u00een\u00e9 le rejet de d\u00e9chets dangereux et a conduit \u00e0 la contamination de l\u2019eau, du sol et de la terre.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e, vendredi, \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9e par les conditions difficiles auxquelles est confront\u00e9 le personnel de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cocide est un crime et doit \u00eatre jug\u00e9 comme tel, en temps de paix comme en temps de guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile mesure de l\u2019impact \u00e9cologique de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T13:03:47+00:00","articleBody":"               Les ministres de quarante pays vont tenter vendredi de trouver, lors d\u2019une conf\u00e9rence r\u00e9unie \u00e0 Berlin, des \u00ab\u00a0solutions\u00a0\u00bb concr\u00e8tes \u00e0 la crise alimentaire provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0S\u2019unir pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, cette conf\u00e9rence, \u00e0 laquelle participe notamment le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, se tient avant le sommet des dirigeants du G7, organis\u00e9 en Bavi\u00e8re \u00e0 partir de dimanche. L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avec notamment le blocus impos\u00e9 aux ports de la mer Noire, fait grimper en fl\u00e8che les prix des denr\u00e9es alimentaires et contribue \u00e0 la flamb\u00e9e mondiale de l\u2019inflation.          La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019action de la Russie. Moscou utilise la faim \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment comme une arme de guerre\u00a0\u00bb et prend \u00ab\u00a0le monde entier en otage\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, alertant sur un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0tsunami\u00a0\u00bb de la faim risquant de s\u2019abattre sur certains pays. La Russie nie, pour sa part, avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire.          Sur Twitter, Dmitri Medvedev, l\u2019ex-premier ministre et d\u00e9sormais vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock\u00a0: \u00ab\u00a0la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res (\u2026) a accus\u00e9 la Russie \u201cd\u2019utiliser la faim comme une arme\u201d. Etonnamment, cela vient d\u2019officiels dont le pays a assi\u00e9g\u00e9 Leningrad pendant neuf cents jours, faisant mourir de faim environ 700\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb.          Dimanche, lors du Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg, Margarita Simonyan, la r\u00e9dactrice en chef de la cha\u00eene pro-Kremlin RT, semblait miser sur la famine pour que les Occidentaux changent d\u2019attitude face \u00e0 Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La famine va commencer, et ils l\u00e8veront les sanctions\u00a0\u00bb, avait-elle assen\u00e9.                              Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock","dateModified":"2022-06-24T13:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:24:04+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent du complexe sportif polytechnique de l'universit\u00e9 technique nationale de Kharkiv, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile, le 24\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e488f92_1656073337641-728547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T13:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:01:45+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens attendaient ces armes depuis des semaines\u00a0: les lance-roquettes multiples Himars promis par les Etats-Unis sont bien arriv\u00e9s en Ukraine. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, l\u2019a annonc\u00e9 jeudi et un responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense l\u2019a confirm\u00e9. Ce dernier n\u2019avait cependant pas pr\u00e9cis\u00e9 si ces armes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en action. De premi\u00e8res images diffus\u00e9es vendredi sur les r\u00e9seaux sociaux et relay\u00e9es notamment par le compte Twitter \u00ab\u00a0Ukraine Weapons Tracker\u00a0\u00bb montrent que les Himars sont d\u00e9sormais utilis\u00e9s sur le champ de bataille\u00a0:                    Ce syst\u00e8me peut tirer six munitions de 227\u00a0mm guid\u00e9es par GPS et ayant une port\u00e9e pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Il peut aussi tirer un missile sol-sol baptis\u00e9 ATACMS (Army Tactical Missile System) d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0kilom\u00e8tres, que Washington n\u2019a pas livr\u00e9 aux Ukrainiens. Joe Biden avait d\u00e9clar\u00e9 que ces syst\u00e8mes de missile \u00ab\u00a0permettraient de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb, avec l\u2019assurance toutefois de Kiev qu\u2019ils ne seraient pas utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0frapper le territoire russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8res images des lance-roquettes multiples Himars en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:34:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl m'a sembl\u00e9 lire que les pays candidats depuis plusieurs ann\u00e9es pour l'int\u00e9gration \u00e0 l'UE comme l'Albanie, la Mac\u00e9doine du Nord et la Serbie ont mal r\u00e9agit apr\u00e8s le Conseil de l'Europe. Avez-vous plus de d\u00e9tails ?    Juan         Bonjour Juan,          L\u2019annonce de jeudi a, en effet, provoqu\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs pays des Balkans, bloqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es dans l\u2019antichambre europ\u00e9enne. La Mac\u00e9doine du Nord est candidate depuis 2005\u00a0; le Mont\u00e9n\u00e9gro, depuis 2010\u00a0; la Serbie, depuis 2012\u00a0; l\u2019Albanie, depuis 2014. La Bosnie-Herz\u00e9govine et le Kosovo, qui n\u2019est pas reconnu par cinq membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ne sont encore que des \u00ab\u00a0candidats potentiels\u00a0\u00bb. Plusieurs dirigeants de ces pays ont exprim\u00e9 jeudi leur \u00ab\u00a0m\u00e9contentement\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 le manque de \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019UE \u00e0 l\u2019issue du sommet \u00e0 Bruxelles.          Avant d\u2019accorder le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Mac\u00e9doine, les Vingt-Sept ont eu un long d\u00e9bat sur les demandes des Balkans. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien obtenu\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 s\u00e8chement le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Bruxelles jeudi avec ses homologues albanais et mac\u00e9donien.          Le veto mis par la Bulgarie \u00e0 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion avec la Mac\u00e9doine du Nord pour des raisons de contentieux historiques et culturels a ulc\u00e9r\u00e9 les dirigeants des Balkans. En raison du diff\u00e9rend Sofia-Skopje, les n\u00e9gociations avec l\u2019Albanie sont \u00e9galement bloqu\u00e9es, les deux candidatures \u00e9tant li\u00e9es par l\u2019UE.          Le Parlement bulgare a cependant vot\u00e9 vendredi la lev\u00e9e de ce veto, qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le gouvernement sortant du pro-europ\u00e9en Kiril Petkov. Les d\u00e9put\u00e9s devaient se prononcer sur un compromis, propos\u00e9 par la France, pr\u00e9voyant un changement de la Constitution nord-mac\u00e9donienne pour inclure les Bulgares dans les groupes ethniques reconnus. Le premier ministre de Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, avait toutefois jug\u00e9 peu avant que cette proposition de compromis \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:05:32+00:00","articleBody":"     La tendance observ\u00e9e depuis plus d\u2019un mois s\u2019est invers\u00e9e. Le nombre d\u2019Ukrainiens qui arrivent en Pologne d\u00e9passe \u00e0 nouveau celui de ceux qui retournent dans leur pays en guerre, ont fait savoir vendredi des gardes-fronti\u00e8res polonais. Jeudi\u00a027 500 personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine en Pologne tandis que 24\u00a0400 ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re dans l\u2019autre sens. Mercredi, les gardes-fronti\u00e8res ont enregistr\u00e9 26\u00a0300 entr\u00e9es et 23\u00a0500 sorties, alors que lundi et mardi, les deux chiffres \u00e9taient pratiquement au m\u00eame niveau, celui des entr\u00e9es d\u00e9passant cependant l\u00e9g\u00e8rement celui des sorties.          Cette tendance est confirm\u00e9e par les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, qui signalent que 45\u00a0000 personnes ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine par les fronti\u00e8res occidentales jeudi, dont plus de 25\u00a0000 par la fronti\u00e8re polonaise, contre 40\u00a0000 entr\u00e9es, dont 37\u00a0000 citoyens ukrainiens.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019agression russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le nombre d\u2019Ukrainiens arrivant en Pologne a explos\u00e9, avoisinant 140\u00a0000 certains jours, puis a graduellement baiss\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 tomber au niveau et au-dessous de celui des retours \u00e0 partir du 10\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 la porte-parole des gardes-fronti\u00e8res polonais, Anna Michalska.          Ce changement survient dans un contexte o\u00f9 les forces russes poursuivent les bombardements des grandes villes et o\u00f9 la destruction de certaines grandes entreprises, telles que la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk, laisse des milliers de personnes sans travail, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la dirigeante de l\u2019organisation ukrainienne en Pologne Euroma\u00efdan Varsovie, Natalia Panchenko. \u00ab\u00a0Au bout d\u2019un certain temps, m\u00eame certains r\u00e9sistants durs peuvent avoir les nerfs qui l\u00e2chent\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, tout en soulignant ne pas disposer de renseignements pr\u00e9cis sur les motivations des arrivants les plus r\u00e9cents.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre d\u2019Ukrainiens fuyant vers la Pologne est repass\u00e9 au-dessus de celui des retours","dateModified":"2022-06-24T11:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:20:33+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse \u00e9tablie \u00e0 Kherson, Kyrylo Stremooussov, a confirm\u00e9 que son \u00ab\u00a0ami, le chef du d\u00e9partement de la famille, de la jeunesse et des sports, Dmytro Savloutchenko, [\u00e9tait] mort\u00a0\u00bb. Selon lui, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par \u00ab\u00a0un acte de terrorisme dans la ville de Kherson\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, sans plus de commentaire. Un peu plus t\u00f4t, l\u2019administration avait d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes que le responsable \u00e9tait mort dans l\u2019explosion de sa voiture, une attaque qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0cibl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Un conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergey Khlan, s\u2019est quant \u00e0 lui r\u00e9joui de cette attaque qui a tu\u00e9 un \u00ab\u00a0activiste et tra\u00eetre prorusse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos partisans ont encore enregistr\u00e9 un succ\u00e8s\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019un fonctionnaire \u00e0 Kherson, les Russes d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T10:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:07:10+00:00","articleBody":"     L\u2019une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois de combats, repose sur la capacit\u00e9 d\u2019endurance de la Russie. Les sources manquent sur cette r\u00e9silience, d\u2019autant plus difficile \u00e0 \u00e9valuer que l\u2019opacit\u00e9 demeure, aussi, autour des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes et des livraisons d\u2019armes occidentales.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T10:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:02:11+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/4dafd55_1656064919571-web-inter-2522-avancee-russe-ukraine-2406.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front vendredi","dateModified":"2022-06-24T10:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:47:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous parlez souvent de TASS, l'agence Russe d'information. Est-ce que vous avez plus d'informations sur qui ils sont, d'o\u00f9 ils viennent, et leur caract\u00e8re \"journalistique\" ? Pour des profanes, on peut avoir l'impression que c'est l'\u00e9quivalent de l'AFP mais je suppose \u00e9videmment que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.    Adam         Bonjour, Adam,          L\u2019agence TASS est l\u2019une des principales agences de presse russes. Elle poss\u00e8de un vaste r\u00e9seau de repr\u00e9sentations \u00e9trang\u00e8res avec soixante-dix bureaux dans la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants et soixante-huit bureaux dans le monde.          La libert\u00e9 de la presse \u00e9tant toute relative en Russie, l\u2019agence est assujettie au pouvoir. Selon une note de la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor en France, l\u2019agence, \u00ab\u00a0au service des int\u00e9r\u00eats des dirigeants politiques de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, diffuse de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la Russie a int\u00e9gr\u00e9, en mai, la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb pour la libert\u00e9 de la presse, dress\u00e9e par Reporters sans fronti\u00e8res (RSF). Selon l\u2019ONG, Moscou \u00ab\u00a0assume une mainmise totale de l\u2019information via l\u2019instauration d\u2019une censure de guerre extensive, le blocage des m\u00e9dias et une chasse aux journalistes r\u00e9calcitrants, contraignant ceux-ci \u00e0 un exil massif\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, dans la note du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, il est pr\u00e9cis\u00e9 que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de TASS, Sergue\u00ef Mikha\u00eflov, a re\u00e7u de Vladimir Poutine l\u2019ordre de l\u2019Amiti\u00e9. M.\u00a0Mikha\u00eflov figure \u00e9galement dans la r\u00e9serve de personnel du pr\u00e9sident de la Russie, poursuit le texte, et fait donc l\u2019objet d\u2019un gel de ses avoirs d\u00e9tenus dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          C\u2019est pourquoi les informations provenant de l\u2019agence russe sont \u00e0 traiter avec prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T09:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:41:01+00:00","articleBody":"    Avec la candidature de l'Ukraine accept\u00e9e par l'UE, sommes nous dans l'obligation de leur fournir des armes d'attaque ?    pierrot         Bonjour Pierrot,          Interrog\u00e9 hier sur le sujet, le chercheur Olivier Costa, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, r\u00e9pondait ainsi\u00a0:\u00a0il existe dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (au-del\u00e0 des m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques de la politique de d\u00e9fense) une clause de d\u00e9fense mutuelle. Selon l\u2019article 42.7 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats membres de l\u2019Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d\u2019une \u00ab\u00a0agression arm\u00e9e sur son territoire\u00a0\u00bb. Mais cela ne s\u2019applique que pour les pays qui sont effectivement membres\u2026                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T09:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:39:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a finalement r\u00e9agi, au lendemain de la d\u00e9cision des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est une affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 qu\u2019il est \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb pour Moscou que \u00ab\u00a0tous ces processus n\u2019apportent pas davantage de probl\u00e8mes \u00e0 la Russie et (\u2026) dans les relations de ces pays avec la Russie\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Peskov a \u00e9galement souhait\u00e9 que cette d\u00e9cision n\u2019aboutisse pas \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre Moscou et Bruxelles, qui sont actuellement \u00e0 un niveau si bas \u00ab\u00a0qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de les d\u00e9grader davantage\u00a0\u00bb. M.\u00a0Peskov a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 la volont\u00e9 de la Moldavie \u00ab\u00a0de devenir plus europ\u00e9enne que les Europ\u00e9ens eux-m\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine candidate \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0: une \u00ab\u00a0affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb pour la Ru...","dateModified":"2022-06-24T09:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:17:09+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk est une \u00e9tape cruciale pour les Russes dans leur conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass. Sa chute sera une importante perte pour l\u2019Ukraine, mais l\u2019Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime qu\u2019elle ne sera pas pour autant une victoire d\u00e9cisive pour les Russes.          Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain souligne en effet que la bataille pour Sievierodonetsk et la ville voisine de Lyssytchansk ont mobilis\u00e9, pendant plusieurs semaines, un nombre important de troupes, d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements russes et ont \u00ab\u00a0probablement d\u00e9grad\u00e9 les capacit\u00e9s [militaires] des forces russes tout emp\u00eachant ces derni\u00e8res de se concentrer sur d\u2019autres axes de progression plus favorables\u00a0\u00bb. La prise de Sievierodonetsk risque de se faire \u00ab\u00a0au d\u00e9triment des capacit\u00e9s russes lors de futures avanc\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, insiste l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prise de Sievierodonetsk, une victoire importante mais pas d\u00e9cisive pour les Russes\u00a0?","dateModified":"2022-06-24T10:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:45:44+00:00","articleBody":"     Dans un message sur Telegram, la municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes, qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais la ville portuaire, d\u2019\u00e9riger des fortifications militaires sous couvert de la construction de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko\u00a0:           Les travaux se d\u00e9roulent dans la partie nord-ouest [de Marioupol], presque \u00e0 la limite de la ville. [Les nouvelles constructions se trouvent] sur la trajectoire de la suppos\u00e9e contre-offensive des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon des informations de r\u00e9sidents de Marioupol, les occupants creusent des tranch\u00e9es et positionnent des \u00e9quipements imm\u00e9diatement derri\u00e8re ces b\u00e2timents.           Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes d\u2019\u00e9riger des fortifications militair...","dateModified":"2022-06-24T08:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:18:06+00:00","articleBody":"     Parall\u00e8lement aux assauts dans la r\u00e9gion de Louhansk, les forces russes ont intensifi\u00e9, depuis plusieurs jours, leur offensive sur Kharkiv (nord).          Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sente sur place a entendu de fortes explosions dans le centre-ville cette nuit, puis constat\u00e9 dans la matin\u00e9e que l\u2019Institut polytechnique de Kharkiv, la plus grande et la plus ancienne universit\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par plusieurs missiles. Toutes les vitres du b\u00e2timent ont explos\u00e9 et un immense gymnase en b\u00e9ton arm\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Son toit s\u2019est partiellement effondr\u00e9.          Selon un militaire pr\u00e9sent qui n\u2019a pas donn\u00e9 son identit\u00e9, il n\u2019y a pas eu de victime. Les Russes \u00ab\u00a0ont pens\u00e9 qu\u2019il y aurait peut-\u00eatre quelque chose de militaire l\u00e0-dedans mais ce n\u2019\u00e9tait pas le cas\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019AFP n\u2019a pas vu de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent accessible \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes intensifient leur offensive sur Kharkiv, dans le nord du pays","dateModified":"2022-06-24T08:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:05:03+00:00","articleBody":"     Un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses, Andre\u00ef Marotchko, a annonc\u00e9 vendredi sur Telegram que tous les villages de la zone Hirske-Zolote \u00e9taient sous contr\u00f4le russe ou prorusse. Cette zone n\u2019est qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres au sud de Lyssytchansk, ville jumelle de Sievierodonetsk.          Une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la messagerie montre un homme en treillis militaire retirer le drapeau aux couleurs de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 du blason de Zolote du fronton de la mairie pour le remplacer par un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille.          Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a fait des annonces similaires en d\u00e9clarant que la ville de Mykola\u00efvka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Lyssytchansk, \u00e9tait \u00ab\u00a0perdue\u00a0\u00bb et d\u00e9sormais aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Les occupants tentent [\u00e9galement] de conqu\u00e9rir Hirske\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          Signe des difficult\u00e9s de l\u2019Ukraine sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Le journal ukrainien The Kyiv Independent rapporte la mort de trois personnes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s des bombardements vendredi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avancent au sud de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-24T08:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:03:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re d'obus devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Siversk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 23 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e62c218_1656057302152-728016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T08:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:58:33+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Dmytro Savloutchenko, la victime, \u00e9tait charg\u00e9 des sports et de la jeunesse dans la r\u00e9gion de Kherson. Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019explosion de sa voiture. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une attaque cibl\u00e9e contre un collaborateur de l\u2019administration civile et militaire, et qui l\u2019a tu\u00e9\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 l\u2019administration, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 recueillis par l\u2019agence russe TASS. Une image circulant sur les r\u00e9seaux sociaux, mais n\u2019ayant pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e, semble montrer le lieu de l\u2019attaque.          Dans les premiers jours de la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, la Russie a conquis et occup\u00e9 une partie du Sud ukrainien, notamment la r\u00e9gion de Kherson, avant que l\u2019arm\u00e9e russe soit stopp\u00e9e. Ces derni\u00e8res semaines, les forces ukrainiennes sont repass\u00e9es \u00e0 l\u2019offensive dans la zone pour tenter de reprendre ces territoires perdus.          Parall\u00e8lement, les attaques visant des responsables de l\u2019occupation se sont multipli\u00e9es. Mercredi, le responsable prorusse de la mairie de Tchornoba\u00efvka a ainsi r\u00e9chapp\u00e9 de l\u2019explosion d\u2019une bombe au passage de sa voiture. Quelques jours plus t\u00f4t, le 18\u00a0juin, c\u2019est le chef des services p\u00e9nitentiaires de la r\u00e9gion de Kherson qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une attaque \u00e0 la bombe.          Les autorit\u00e9s de l\u2019occupation sont compos\u00e9es \u00e0 la fois d\u2019Ukrainiens soutenant Moscou, consid\u00e9r\u00e9s, donc, comme des collaborateurs avec l\u2019ennemi par Kiev, et des forces russes dans la r\u00e9gion. Ces derni\u00e8res accusent l\u2019Ukraine d\u2019organiser des \u00ab\u00a0attentats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9 \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-06-24T09:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:36:31+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis accusent de nouveaux la Russie d\u2019utiliser la nourriture comme une arme et de \u00ab\u00a0mettre en danger l\u2019acc\u00e8s du monde aux ressources alimentaires essentielles\u00a0\u00bb. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a annonc\u00e9 jeudi que de nouveaux renseignements d\u00e9classifi\u00e9s \u00ab\u00a0sugg\u00e8rent que les forces russes d\u00e9truisent les terminaux c\u00e9r\u00e9aliers et les silos ukrainiens\u00a0\u00bb, et notamment \u00ab\u00a0le deuxi\u00e8me plus grand terminal d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Nika-Terra, situ\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Les images publi\u00e9es par le d\u00e9partement d\u2019Etat sur Twitter montrent la destruction de ce terminal entre le 1er et le 8\u00a0juin\u00a0:                    Le 5\u00a0juin, de nombreuses vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient le terminal en feu apr\u00e8s une frappe russe. Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, \u00e0 Kharkiv, avait accus\u00e9 quelques jours plus tard la Russie d\u2019avoir men\u00e9 cette attaque pour aggraver la crise alimentaire mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images montrent les destructions de terminaux c\u00e9r\u00e9aliers ukrainiens","dateModified":"2022-06-24T07:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:49:55+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont rendu une d\u00e9cision hautement symbolique, jeudi 23\u00a0juin. Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union, quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Avant cette annonce, Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, a r\u00e9pondu aux questions des lecteurs du Monde sur la port\u00e9e de cette d\u00e9cision et sur le long processus d\u2019adh\u00e9sion qui attend l\u2019Ukraine.          Vous pouvez retrouver ses r\u00e9ponses dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T06:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:39:36+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient, dans son point quotidien, sur la capture, par les forces ukrainiennes, du pilote d\u2019un avion de combat russe SU-25 Frogfoot abattu le 17\u00a0juin. Reprenant les d\u00e9clarations ukrainiennes, il rapporte que le pilote a avou\u00e9 \u00eatre un ancien commandant de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe engag\u00e9 par le groupe priv\u00e9 Wagner.          \u00ab\u00a0Le recours \u00e0 des personnels \u00e0 la retraite travaillant d\u00e9sormais pour le Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 montre que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe a probablement du mal \u00e0 poursuivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avec des \u00e9quipages en nombre suffisant. Cette situation est probablement due \u00e0 la fois \u00e0 un nombre insuffisant de personnels form\u00e9s et aux pertes subies par la Russie lors des combats\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique.          Ce dernier souligne \u00e9galement que le pilote russe captur\u00e9 aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS Lors de ses missions, le pilote russe aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS civils plut\u00f4t que des \u00e9quipements de navigation militaires russes. Un \u00e9l\u00e9ment que les Britanniques analysent comme le signe que les membres de Wagner pilotent d\u2019anciens mod\u00e8les de SU-25 et que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe ne leur fournit pas d\u2019\u00e9quipements modernes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres du Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien russes","dateModified":"2022-06-24T06:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:02:41+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0presque d\u00e9truite par les Russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Dans un message sur Telegram, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a pr\u00e9cis\u00e9 que les soldats allaient prendre d\u2019autres positions, plus fortifi\u00e9es et d\u00e9fendables. \u00ab\u00a0Sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9j\u00e0 mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi.          Selon lui, \u00ab\u00a0il reste 568\u00a0civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle de Sievierodonetsk, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes. Environ 90\u00a0% de la ville de Sievierodonetsk a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9e, d\u2019apr\u00e8s M. Ha\u00efda\u00ef, et 80\u00a0% des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels devront \u00eatre d\u00e9molis car ils ne pourront pas \u00eatre restaur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de quitter Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:34:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec une tr\u00e8s forte explosion \u00e0 7\u00a0heures pile. Probablement un missile balistique\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 notre reporter en Ukraine Emmanuel Grynszpan.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion matinale \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-24T09:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:36+00:00","articleBody":"      Les dirigeants des Vingt-Sept ont reconnu \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidates \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb, en pleine offensive russe. Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par Kiev, prise lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, marque le d\u00e9but d\u2019un processus long et complexe en vue d\u2019une adh\u00e9sion. Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 \u00ab\u00a0un moment unique et historique\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Il reste 568 civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Des alertes antia\u00e9riennes ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk \u00e0 Odessa. L\u2019arm\u00e9e russe continue par ailleurs de bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, o\u00f9 elle a annonc\u00e9 jeudi avoir notamment d\u00e9truit 49 r\u00e9serves de carburant et trois centres de r\u00e9paration de blind\u00e9s.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 jeudi, photo \u00e0 l\u2019appui, l\u2019arriv\u00e9e des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d\u2019aide militaire \u00e0 Kiev, d\u2019un montant de 450 millions de dollars.          L\u2019Allemagne active le niveau 2 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9 jeudi le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-24T05:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:02+00:00","articleBody":"           Carcasses de voitures le long d\u2019une route pr\u00e8s de la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, Ukraine, le 8 juin 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0ac0a0d_a0db6fc088fa48dea60ddb4c7edeabec-792c73f81b974cfc93b7b9cc84621e5c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T04:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:04:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-24T04:04:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6497/4276/1342/883/3/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/24/19-6">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le Conseil européen a annoncé avoir accordé le statut de candidat à l’Union européenne de l’Ukraine. Pour adhérer à l’UE, Kiev a entamé de nombreuses réformes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Union européenne             Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail      vidéo   Le Conseil européen a annoncé avoir accordé le statut de candidat à l’Union européenne de l’Ukraine. Pour adhérer à l’UE, Kiev a entamé de nombreuses réformes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.          Par Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 12h52      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La demande de candidature de l’Ukraine à l’Union européenne a eu lieu le 28 février, soit quatre jours seulement après l’invasion du pays par la Russie. « Il y a un lien de cause à effet », selon Dorota Dakowska, professeure de science politique à Sciences Po Aix-en-Provence. La guerre a accéléré la démarche de Kiev, mais l’aspiration européenne est un sentiment partagé par bon nombre d’Ukrainiens depuis de longues années. La révolution de Maïdan, avec la signature d’un accord de coopération entre Kiev et l’UE, en 2014, en avait été le point de départ.            Pour rejoindre les Vingt-Sept, le chemin de Kiev sera toutefois long : de nombreuses réformes, notamment dans l’administration publique, ont été mises en place ces huit dernières années, souligne la chercheuse spécialiste de l’UE et de l’Europe orientale. Mais l’économie ukrainienne, mise à mal par la guerre « d’annihilation » menée par Moscou, et le système oligarchique propice à la corruption devront encore être réformés pour se conformer à « l’acquis communautaire ».                              Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                        Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/24/pour-integrer-l-ue-kiev-a-beaucoup-reforme-mais-a-encore-du-travail_6131885_3210.html"},"headline":"Pour int\u00e9grer l\u2019UE, Kiev a beaucoup r\u00e9form\u00e9 mais a encore du travail","dateCreated":"2022-06-24T12:52:33+02:00","datePublished":"2022-06-24T12:52:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Conseil europ\u00e9en a annonc\u00e9 avoir accord\u00e9 le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de l\u2019Ukraine. Pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019UE, Kiev a entam\u00e9 de nombreuses r\u00e9formes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/672/0/8054/4027/1342/671/60/0/8238658_fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Pour int\u00e9grer l\u2019UE, Kiev a beaucoup r\u00e9form\u00e9 mais a encore du travail","uploadDate":"2022-06-24T12:52:33+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8byl9r?pubtool=oembed","duration":"05:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/672/0/8054/4027/1342/671/60/0/8238658_fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-7">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Cette tentative d’entrée massive est la première depuis la normalisation des relations entre l’Espagne et le Maroc, en mars.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Immigration en Europe             Près de 2 000 migrants tentent d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc      Cette tentative d’entrée massive est la première depuis la normalisation des relations entre l’Espagne et le Maroc, en mars.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des membres de la garde civile espagnole à la frontière entre le Maroc et l’enclave de Melilla, le 4 mars 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Près de 2 000 migrants ont essayé d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc, vendredi 24 juin au matin, et 130 d’entre eux y sont parvenus, a affirmé la préfecture à l’Agence France-Presse (AFP). Cette tentative d’entrée massive dans l’une des deux enclaves espagnoles situées sur la côte nord du Maroc est la première depuis la normalisation des relations entre Madrid et Rabat, intervenue mi-mars après près d’un an de brouille diplomatique.            Les forces de l’ordre espagnoles ont repéré « vers 6 h 40 un groupe de migrants formé par plus de 2 000 personnes » s’approchant de la frontière, a raconté un porte-parole de la préfecture. « Malgré le large dispositif de sécurité des forces marocaines, qui ont activement collaboré et de façon coordonnée avec les forces de l’ordre [espagnoles], un groupe important de personnes venant de pays d’Afrique subsaharienne, parfaitement organisé et violent, a forcé l’entrée et cassé la porte d’accès du contrôle aux frontières » avant d’entrer dans Melilla, a-t-il précisé.              Situées sur la côte nord du Maroc, Melilla et l’autre enclave espagnole de Ceuta sont les seules frontières terrestres de l’Union européenne (UE) sur le continent africain et des migrants tentent régulièrement de les franchir pour rejoindre l’Europe.                             Lire aussi :  En Espagne, les Marocains d’Europe reprennent « la route du bled »                   Des affrontements entre des migrants et des forces de l’ordre            Par ailleurs, « des affrontements ont eu lieu dans la nuit de jeudi à vendredi entre des migrants et des forces de l’ordre », a affirmé à l’AFP Omar Naji, de l’Association marocaine des droits de l’homme (AMDH) – une information qui n’a pas pu être confirmée à ce stade par les autorités marocaines. Contacté par l’AFP, l’hôpital Hassani, situé dans la ville de Nador, non loin de Melilla, a de son côté confirmé avoir reçu vendredi matin « plusieurs » agents des forces de l’ordre ainsi que des migrants d’origine subsaharienne blessés.            Madrid et Rabat ont scellé il y a peu leur réconciliation après la décision de Madrid, en mars, de soutenir publiquement le plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental, ancienne colonie espagnole contrôlée à 80 % par le Maroc mais revendiquée par les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par l’Algérie. Cette décision avait permis de mettre fin à une crise diplomatique provoquée par l’accueil en Espagne du chef du Polisario, Brahim Ghali, pour y être soigné du Covid-19, en avril 2021.              Cette crise avait été marquée par l’entrée en mai 2021 de plus de 10 000 migrants en vingt-quatre heures dans l’enclave de Ceuta, à la faveur d’un relâchement des contrôles frontaliers côté marocain. Juste avant la réconciliation entre les deux pays, Melilla avait été le théâtre, début mars, de plusieurs tentatives d’entrée massive, dont la plus importante jamais enregistrée dans cette enclave avec quelque 2 500 migrants. Près de 500 y étaient parvenus.                             Lire aussi :  Maroc-Espagne : les frontières terrestres rouvrent après deux ans de crise                   La normalisation des relations entre Rabat et Madrid a permis la réouverture en mai des postes frontières entre le nord du Maroc et Ceuta et Melilla. Ces deux enclaves constituent les seules frontières terrestres de l’Union européenne sur le continent africain et font régulièrement l’objet de tentatives d’entrée de la part de migrants cherchant à rejoindre l’Europe.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/24/plus-de-400-migrants-tentent-d-entrer-dans-l-enclave-espagnole-de-melilla-depuis-le-maroc_6131873_3212.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 2\u00a0000 migrants tentent d\u2019entrer dans l\u2019enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc","dateCreated":"2022-06-24T11:50:05+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:50:05+02:00","dateModified":"2022-06-24T17:57:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Cette tentative d\u2019entr\u00e9e massive est la premi\u00e8re depuis la normalisation des relations entre l\u2019Espagne et le Maroc, en mars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/750/0/4321/2160/1342/671/60/0/8e18f35_1656063854840-000-324g6z4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-8">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des années, ont dénoncé un « manque de crédibilité » de l’UE alors que l’Ukraine et la Moldavie ont déjà eu droit au statut de candidats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne      Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des années, ont dénoncé un « manque de crédibilité » de l’UE alors que l’Ukraine et la Moldavie ont déjà eu droit au statut de candidats.          Par Stéphanie Le Bars et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 13h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre albanais,  Edi Rama, son homologue macédonien, Dimitar Kovachevski, et le président serbe, Aleksandar Vucic, le 23 juin 2022 à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               L’octroi à l’Ukraine et à la Moldavie du statut de candidats à l’Union européenne (UE) par les dirigeants des Vingt-Sept, jeudi 23 juin, à Bruxelles, ne pouvait que mécontenter et rendre amers les pays des Balkans occidentaux, qui attendent depuis plusieurs années des progrès en vue de leur intégration.          Trois d’entre eux, le président serbe, Aleksandar Vucic, et les premiers ministres albanais et macédonien du Nord, Edi Rama et Dimitar Kovachevski, ont laissé éclater leur exaspération à l’issue de leur rencontre orageuse avec les dirigeants de l’Union : « manque de crédibilité », « spectacle effrayant d’impuissance », « mécanisme de décision tordu », ont-ils lâché lors d’une conférence de presse tranchant avec les propos habituellement très prudents et longuement soupesés tenus lors des sommets à Bruxelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre                 « Nous n’avons rien obtenu », a ajouté M. Vucic. « Je suis profondément attristé pour l’Europe », déclarait M. Rama, partagé entre la colère et l’ironie. Le maigre espoir des dirigeants des Balkans, bloqués dans l’antichambre européenne depuis de longues années, était que les Vingt-Sept leur adressent un signal clair et annoncent un déblocage des négociations en vue de leur adhésion. Il n’en a rien été. Car les Balkans occidentaux ont une nouvelle fois été sacrifiés sur l’autel bulgare au nom de la règle de l’unanimité. Un veto mis par Sofia a, en effet, bloqué l’ouverture possible de négociations d’adhésion avec la Macédoine du Nord (candidate depuis 2005) pour des raisons de contentieux historiques et culturels.          Bloquées, aussi, les discussions pour l’Albanie (2014), les deux dossiers étant liés. La Serbie (2012), le Monténégro (2010) sont – avec la Turquie, en attente depuis 1999 – les autres pays candidats ; la Bosnie-Herzégovine et le Kosovo – que cinq Etats membres de l’Union ne reconnaissent toujours pas – et la Géorgie représentent des candidats « potentiels ».          Contentieux entre Serbie et Kosovo          La veille, une motion de censure contre le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, avait été votée au Parlement de Sofia et aucun changement n’interviendra avant un éventuel vote de l’assemblée pour lever le veto. Préalablement à ce coup de théâtre, des avancées étaient pourtant espérées : le premier ministre désavoué s’était montré favorable à la recherche d’une solution avec la Macédoine du Nord.          Une situation qui pouvait servir d’excellent prétexte à certains dirigeants, peu désireux de relancer un débat général sur l’élargissement, très sensible dans des pays comme les Pays-Bas, le Danemark ou la France. Un autre blocage majeur subsiste : le contentieux entre le Kosovo et la Serbie, qui refuse de le reconnaître, n’a toujours pas été résolu par le dialogue parrainé par l’UE.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/l-amertume-des-balkans-occidentaux-en-mal-d-integration-europeenne_6131868_3210.html"},"headline":"La Serbie, l\u2019Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord, en mal d\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-06-24T11:04:18+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:04:18+02:00","dateModified":"2022-06-24T13:37:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Bulgarie","Mont\u00e9n\u00e9gro","Albanie","Kosovo","Serbie","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des ann\u00e9es, ont d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0manque de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019UE alors que l\u2019Ukraine et la Moldavie ont d\u00e9j\u00e0 eu droit au statut de candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/492/0/7824/3912/1342/671/60/0/bdfb93c_1656070591398-000-9p86aq-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-9">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Pour compenser des pertes humaines très importantes, le Parlement a supprimé la limite d’âge pour s’engager. Les capacités du secteur militaro-industriel à refaire les stocks d’armement seraient encore assez robustes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine entre dans son cinquième mois, quelle est la capacité d’endurance de l’armée russe ?      Pour compenser des pertes humaines très importantes, le Parlement a supprimé la limite d’âge pour s’engager. Les capacités du secteur militaro-industriel à refaire les stocks d’armement seraient encore assez robustes.          Par Cédric Pietralunga et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Côté équipements militaires, l’Ukraine revendique avoir mis hors d’état quelque 1 500 chars de combat russes, 3 600 véhicules blindés, 750 pièces d’artillerie ou encore 210 avions depuis le 24 février. Des chiffres « considérables » selon les spécialistes.  HANDOUT / AFP               L’une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinquième mois de combats, repose sur la capacité d’endurance de la Russie. Une résilience sur laquelle les sources manquent et d’autant plus difficile à évaluer que l’opacité demeure, aussi, autour des capacités militaires ukrainiennes et des livraisons d’armes occidentales.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Dmitri Medvedev s’en prend à la cheffe de la diplomatie allemande, qui accuse la Russie d’utiliser la faim « comme une arme de guerre »                 Officiellement, l’ex-Armée rouge a perdu très peu d’hommes depuis le début du conflit. Son dernier bilan, publié le 25 mars, faisait état de 1 351 soldats tués et 3 825 blessés. Depuis, aucune indication n’a été donnée par Moscou. Selon les analystes, ces pertes seraient en réalité dix fois plus importantes, au minimum. « En quatre mois, l’armée russe a probablement perdu plus de 10 000 hommes, estime Dimitri Minic, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI). C’est considérable, surtout dans une armée qui manque d’infanterie. » Certains bataillons russes ne compteraient plus qu’une trentaine d’hommes, contre 600 à 800 en temps normal, affirme le ministère de la défense britannique.            








<article-nb="2022/06/24/19-10">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le premier ministre britannique a également annoncé jeudi dans la capitale rwandaise un nouveau système préférentiel commercial entre les pays du Commonwealth et le Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Le Monde Afrique        Rwanda             Boris Johnson défend à Kigali sa politique d’expulsion des demandeurs d’asile vers le Rwanda      vidéo   Le premier ministre britannique a également annoncé jeudi dans la capitale rwandaise un nouveau système préférentiel commercial entre les pays du Commonwealth et le Royaume-Uni.          Publié aujourd’hui à 10h41    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le premier ministre britannique Boris Johnson a défendu, jeudi 23 juin, sa politique d’expulsion vers le Rwanda des demandeurs d’asile arrivés clandestinement au Royaume-Uni, à l’occasion du sommet des chefs de gouvernements du Commonwealth qui se tient à Kigali. « Ce que les gens doivent comprendre, ce que les critiques du programme doivent comprendre, (…) c’est que le Rwanda a connu une transformation totale au cours des deux dernières décennies », a fait valoir l’ancien maire de Londres.            Aucun migrant n’a pour l’instant été expulsé dans le cadre de ce programme, le premier avion à destination de Kigali ayant été bloqué à la dernière minute le 14 juin par une décision de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH). Le gouvernement britannique a présenté mercredi au Parlement un projet de loi permettant d’outrepasser cet obstacle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   Plusieurs ONG de défense des droits humains condamnent vivement cette initiative, que l’Eglise anglicane qualifie d’« immorale » et que le prince Charles juge « consternante ». L’héritier de la couronne, qui représente sa mère la reine Elizabeth II, cheffe du Commonwealth, doit s’entretenir avec Boris Johnson à Kigali.            Lors de ce sommet, de nombreux chefs d’Etat et de gouvernement ont choisi de se faire représenter. Ni l’Indien Narendra Modi, ni l’Australien Anthony Albanese ne seront présents aux débats qui se tiendront à huis clos. Le Commonwealth compte 54 Etats membres, dont 15 royaumes, souvent anciens territoires de l’empire britannique, et 2,6 milliards d’individus, soit un tiers de l’humanité.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/06/24/boris-johnson-defend-a-kigali-sa-politique-d-expulsion-des-demandeurs-d-asile-vers-le-rwanda_6131861_3212.html"},"headline":"Boris Johnson d\u00e9fend \u00e0 Kigali sa politique d\u2019expulsion des demandeurs d\u2019asile vers le Rwanda","dateCreated":"2022-06-24T10:41:38+02:00","datePublished":"2022-06-24T10:41:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["Vid\u00e9os","International","Europe","Le Monde Afrique","Royaume-Uni","Rwanda"],"description":"Le premier ministre britannique a \u00e9galement annonc\u00e9 jeudi dans la capitale rwandaise un nouveau syst\u00e8me pr\u00e9f\u00e9rentiel commercial entre les pays du Commonwealth et le Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/674/0/8074/4037/1342/671/60/0/ba986e2_1656053154994-000-32d38tr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Boris Johnson d\u00e9fend \u00e0 Kigali sa politique d\u2019expulsion des demandeurs d\u2019asile vers le Rwanda","uploadDate":"2022-06-24T10:41:38+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8by4jo?pubtool=oembed","duration":"01:31"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/674/0/8074/4037/1342/671/60/0/ba986e2_1656053154994-000-32d38tr.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-11">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le premier ministre britannique apparaît encore plus isolé après la perte de deux sièges parlementaires conservateurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : revers électoral pour Boris Johnson      Le premier ministre britannique apparaît encore plus isolé après la perte de deux sièges parlementaires conservateurs.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique Boris Johnson, à Kigali, le 23 juin 2022.  DAN KITWOOD / AFP               Très mauvaise nouvelle pour le premier ministre britannique, Boris Johnson : son Parti conservateur a essuyé deux lourdes défaites, jeudi 23 juin, lors d’élections parlementaires partielles qui se tenaient simultanément à Wakefield, dans le Yorkshire (nord de l’Angleterre), et à Tiverton et Honiton dans le Devon (dans le Sud-Ouest).          Deux claques qui affaiblissent encore un peu plus un dirigeant ébranlé par un vote de confiance début juin, auquel il a survécu de justesse, et que de nombreux commentateurs politiques considèrent désormais comme en sursis. Vendredi matin, prenant acte de ces humiliations électorales, Oliver Dowden, le président des tories, a démissionné, renforçant les doutes sur les soutiens internes à M. Johnson.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                 Wakefield, une circonscription brièvement conquise par les conservateurs lors de l’élection générale de 2019, a été récupérée par les travaillistes, qui ont repris leurs droits dans une ex-région industrielle qualifiée communément par les experts de « mur rouge ». Dans le Devon, une terre rurale, acquise aux tories depuis près d’un siècle et partie intégrante du « mur bleu » (les places fortes conservatrices), les électeurs ont préféré un candidat libéral démocrate. Ce dernier, Richard Foord, un ex-militaire de 44 ans, a réussi à complètement inverser la vapeur, gagnant l’élection avec 6 000 voix d’avance, alors que son prédécesseur à ce poste, Neil Parish, l’avait remporté avec une énorme majorité, 24 000 voix, à peine trois ans plus tôt.                         Le candidat libéral-démocrate à l’élection partielle, Richard Foord, lors de son discours de victoire à Crediton, dans le Devon (Royaume-Uni), le 24 juin 2022.  ANDREW MATTHEWS / AP               « Il s’agit d’un résultat historique qui fait trembler la politique britannique, s’est enthousiasmé Richard Foord vendredi matin. Les électeurs ont parlé, ils ont envoyé un message clair et puissant à Boris Johnson : il dirige le pays de manière chaotique, négligente et honteuse, il est temps pour lui de partir », a ajouté l’heureux élu, jusqu’à présent complètement inconnu des médias.          « Le pays mérite mieux »          Dans le Yorkshire, la victoire travailliste était attendue, mais le candidat du Labour, Simon Lightwood, un employé du NHS, le système de santé publique britannique, l’a emporté avec une majorité très confortable de 5 000 voix. « Les électeurs de Wakefield ont démontré que le pays a perdu confiance dans Boris Johnson, ce vote est une sanction claire contre un Parti conservateur qui n’a plus ni énergie ni idées, le pays mérite mieux », a asséné Keir Starmer, le chef de file du Labour, principale force d’opposition aux tories, qui tire bénéfice du « Partygate », le scandale des fêtes à Downing Street en pleine pandémie de Covid-19, et en tête depuis près de six mois dans tous les sondages d’opinion au niveau national.        Il vous reste 61.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/royaume-uni-revers-electoral-pour-boris-johnson_6131853_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: revers \u00e9lectoral pour Boris Johnson","dateCreated":"2022-06-24T10:29:46+02:00","datePublished":"2022-06-24T10:29:46+02:00","dateModified":"2022-06-24T10:46:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre britannique appara\u00eet encore plus isol\u00e9 apr\u00e8s la perte de deux si\u00e8ges parlementaires conservateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/268/0/5526/2763/1342/671/60/0/f0b25f1_1656055600044-726372.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-12">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’envolée des prix et la hausse des taux risquent de creuser les écarts entre les pays, en pénalisant les plus endettés et les moins dynamiques. Le marché s’inquiète d’une fragmentation de l’union monétaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Europe             Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro      L’envolée des prix et la hausse des taux risquent de creuser les écarts entre les pays, en pénalisant les plus endettés et les moins dynamiques. Le marché s’inquiète d’une fragmentation de l’union monétaire.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h10, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 SÉVERIN MILLET               Lunettes d’aviateur et costume-cravate impeccable en attendant son train, malgré la canicule qui s’est abattue sur Lugano, en Suisse, Mathieu Savary tire un premier bilan un brin inquiet de ses rendez-vous. Installé d’ordinaire au Canada, le stratégiste de BCA Research, une société qui conseille les investisseurs, effectue, en cette mi-juin, une tournée à travers l’Europe. Sa spécialité : la zone euro. La période est particulièrement agitée. Le 9 juin, la Banque centrale européenne (BCE) a ainsi promis une hausse de son taux d’intérêt, une première en onze ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La zone euro au bord de la stagflation                 Dans la foulée, les marchés se sont emballés, l’Italie étant perçue comme le maillon faible. Le taux obligataire italien à dix ans, qui était encore de 1 % début 2022 et de 3 % le 30 mai, s’est soudainement envolé, à 4,3 %. Le « spread », c’est-à-dire l’écart qui le sépare du taux obligataire allemand, s’est tendu, passant, en l’espace de six mois, de 1 point à 2,5 points. La « fragmentation » de la monnaie unique est de retour. De quoi raviver le spectre de la crise de la zone euro, lorsque la perspective d’une dette italienne insoutenable s’était sérieusement profilée. Il a fallu, le 15 juin, une réunion d’urgence de la BCE, qui a promis d’intervenir en cas de fortes turbulences, pour ramener le calme. Les obligations italiennes sont aujourd’hui revenues à 3,4 %. Pour l’instant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, une remontée des taux spectaculaire                 « Le souci, c’est que la perception que les investisseurs ont de l’Italie n’a pas vraiment changé. Le pays est toujours considéré comme celui de tous les problèmes », explique M. Savary. La crise de 2010-2015 demeure dans tous les esprits. Lui-même s’en rappelle très bien : les obligations sur la dette italienne ne trouvaient alors plus d’acheteurs.  « Les investisseurs ont peur qu’il y ait de nouveau une grève des acheteurs, poursuit-il. Et encore, en Europe, mes clients ont une assez bonne compréhension des choses. Mais je dois faire une tournée aux Etats-Unis en juillet, et je pense que le scepticisme sera encore plus fort. La prochaine attaque contre la zone euro viendra des investisseurs britanniques et américains. »          Périlleux exercice d’équilibriste          A chaque nouvelle secousse économique, l’euro continue de montrer des signes de fragilité. Cette construction monétaire n’a pas d’équivalent : la monnaie est émise par la BCE, le seul organisme réellement fédéral du projet européen, mais les dettes le sont par les gouvernements des dix-neuf pays membres. Pour un investisseur, cela soulève une question récurrente : si un pays n’était plus en mesure de rembourser sa dette, la BCE se porterait-elle à son secours ? C’est faute de réponse claire à cette interrogation que la crise de 2010-2015 est survenue.        Il vous reste 75.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/24/comment-l-inflation-menace-l-unite-de-la-zone-euro_6131846_3234.html"},"headline":"Comment l\u2019inflation menace l\u2019unit\u00e9 de la zone euro","dateCreated":"2022-06-24T10:10:02+02:00","datePublished":"2022-06-24T10:10:02+02:00","dateModified":"2022-06-24T14:51:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019envol\u00e9e des prix et la hausse des taux risquent de creuser les \u00e9carts entre les pays,\u00a0en p\u00e9nalisant les plus endett\u00e9s et les moins dynamiques. Le march\u00e9 s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une fragmentation de l\u2019union mon\u00e9taire.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/313/3638/1819/1342/671/60/0/bb68229_998445458-le-monde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-13">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Limiter les effets de la flambée des prix pour les citoyens est devenu la priorité numéro un des Etats européens. Aides sociales d’urgence, baisse de la TVA, réduction des impôts sur le carburant… Tour d’horizon des principales mesures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Europe             En Europe, les gouvernements à la manœuvre pour lutter contre l’inflation      Limiter les effets de la flambée des prix pour les citoyens est devenu la priorité numéro un des Etats européens. Aides sociales d’urgence, baisse de la TVA, réduction des impôts sur le carburant… Tour d’horizon des principales mesures.          Par Eric Albert(Londres, correspondance), Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance), Cécile Boutelet(Berlin, correspondance), Jérôme Gautheret(Rome, correspondant), Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale), Béatrice Madeline et Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Banques alimentaires débordées en Allemagne, multiplication des revendications salariales en Espagne, emprunteurs acculés en Pologne… Le Vieux Continent est pris à la gorge par l’inflation, qui a culminé à 8,8 % en mai dans l’Union européenne (5,8 % en France), avec un record à 20 % dans les pays baltes.          Partout, les gouvernements multiplient les mesures d’urgence pour juguler les conséquences économiques et sociales de cette flambée des prix : environ 25 milliards d’euros ont déjà été versés en France, 30 milliards en Allemagne, 16 milliards en Espagne. Et ce n’est qu’un début. En Espagne et en Norvège, les mesures viennent d’être prolongées. L’exécutif français annonce un « paquet pouvoir d’achat » pour début juillet.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe et le choc de l’inflation                 L’Hexagone se distingue par un « bouclier » énergétique plus marqué qu’ailleurs : instauré en décembre 2021, celui-ci a conduit à un gel des tarifs du gaz et un plafonnement à 4 % de l’augmentation de la facture d’électricité. Il sera prolongé jusqu’à la fin 2022. Pour le reste (« chèque inflation », ristourne sur le prix du carburant à la pompe), les initiatives prises par les différentes capitales sont souvent similaires.          En Italie, un soutien aux familles et aux PME          Trois milliards d’euros de plus pour éviter, durant un trimestre supplémentaire, une envolée de la facture énergétique pour les Italiens. Mercredi 22 juin, le gouvernement a annoncé que le très coûteux système « caro bollette », mis en place à l’hiver 2021 pour éviter la flambée des factures d’électricité et de gaz, serait prolongé jusqu’à l’automne. Objectif : contenir la hausse du prix de l’énergie pour les familles et éviter que les petites entreprises soient contraintes d’augmenter leurs prix pour répercuter le renchérissement de l’énergie sur leur clientèle. Cette action volontariste se double d’un autre dispositif ciblé sur les distributeurs de carburant (30 centimes de baisse de taxe par litre), qui arrive à échéance le 8 juillet et devrait, lui aussi, se poursuivre jusqu’à l’automne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le grand retour de la peur du « spread »                 Malgré ces mesures, le prix de l’énergie n’en finit pas de monter et l’inflation s’envole (6,8 % en mai). Aussi les pouvoirs publics réfléchissent-ils également aux moyens d’éviter les dommages à long terme pour les épargnants. C’est le sens de la dernière initiative du ministère de l’économie et des finances, lequel a décidé que le taux de la prochaine émission de BTP Italia (des bons du Trésor italiens à 8 ans) serait indexé sur l’inflation, une mesure ayant le double effet d’offrir aux épargnants privés des rendements très avantageux (1,6 % + l’inflation) et de renforcer l’« italianité » de la dette souveraine la plus importante de la zone euro.        Il vous reste 74.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/24/en-europe-les-gouvernements-a-la-man-uvre-pour-lutter-contre-l-inflation_6131845_3234.html"},"headline":"En Europe, les gouvernements \u00e0 la man\u0153uvre pour lutter contre l\u2019inflation","dateCreated":"2022-06-24T10:05:42+02:00","datePublished":"2022-06-24T10:05:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Pouvoir d'achat","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Limiter les effets de la flamb\u00e9e des prix pour les citoyens est devenu la priorit\u00e9 num\u00e9ro\u00a0un des Etats europ\u00e9ens. Aides sociales d\u2019urgence, baisse de la TVA, r\u00e9duction des imp\u00f4ts sur le carburant\u2026 Tour d\u2019horizon des principales mesures.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/519/0/5622/2811/1342/671/60/0/7a9f4b2_1656000956414-000-32bl9ke.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-14">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le premier ministre a exclu de démissionner malgré ces défaites, mais ces résultats vont accentuer le climat de défiance à l’égard de sa fragile majorité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : les conservateurs de Boris Johnson perdent deux élections partielles, le président du parti démissionne      Le premier ministre a exclu de démissionner malgré ces défaites, mais ces résultats vont accentuer le climat de défiance à l’égard de sa fragile majorité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h57, mis à jour à 09h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les conservateurs, au pouvoir, ont subi deux lourdes défaites lors d’élections parlementaires partielles, vendredi 24 juin. « Nous ne pouvons pas continuer comme si de rien n’était », a tranché le président du Parti conservateur, Oliver Dowden, annonçant sa démission peu après ces résultats.            Ces défaites « sont les dernières d’une série de très mauvais résultats pour notre parti », a écrit M. Dowden dans une lettre au premier ministre, Boris Johnson, ajoutant que « quelqu’un doit prendre ses responsabilités ». M. Johnson a réagi en promettant d’« écouter » les électeurs, mais s’est dit déterminé à « continuer » et a exclu toute démission.            My letter of resignation to the Prime Minister. https://t.co/xd5MtM2o3n— OliverDowden (@Oliver Dowden)              A l’issue des élections qui se sont tenues jeudi, les libéraux démocrates centristes ont renversé la majorité conservatrice pour remporter Tiverton et Honiton, circonscription du sud-ouest de l’Angleterre conservatrice depuis sa création, en 1997. Le Parti travailliste, principal parti d’opposition, a récupéré la circonscription de Wakefield, dans le nord de l’Angleterre, un fief traditionnellement travailliste mais ravi par les tories lors de leur triomphe de décembre 2019.              Ces élections ont été organisées après deux démissions d’anciens députés conservateurs. Le scrutin de Wakefield avait été déclenché par la démission d’Imran Khan, condamné à dix-huit mois de prison pour l’agression sexuelle d’un adolescent. A Tiverton et Honiton, le député de 65 ans, Neil Parish, a présenté sa démission après avoir admis regarder de la pornographie sur son téléphone au Parlement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an de dérive au 10 Downing Street                   « Perte de confiance »            Dans des discours saluant leurs victoires, les deux députés nouvellement élus ont déclaré que le Royaume-Uni avait perdu la foi en Boris Johnson et l’ont exhorté à démissionner.            Le chef de l’opposition, Keir Starmer, qui envisage de remplacer M. Johnson au poste de premier ministre après les prochaines élections générales prévues en 2024, a clamé que Wakefield « pourrait être le lieu de naissance du prochain gouvernement travailliste ». « Wakefield a montré que le pays a perdu confiance dans les tories », a-t-il déclaré dans un communiqué. « Ce résultat est un verdict clair pour un Parti conservateur qui est à court d’énergie et d’idées. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                   Le chef des libéraux démocrates, Ed Davey, a estimé que son parti était entré « dans l’histoire politique avec cette victoire stupéfiante » et que c’était un « réveil pour tous ces députés conservateurs qui soutiennent Boris Johnson ». « Les habitants de Tiverton et Honiton ont parlé au nom du pays », a-t-il ajouté. « Le public en a assez des mensonges et des violations de la loi de Boris Johnson, et il est temps que les députés conservateurs fassent enfin ce qu’il faut et le renvoient. »            Refus de démissionner            M. Johnson a passé des mois à lutter pour sa survie après une série de controverses, notamment le « partygate » – ces soirées organisées en dépit des mesures de confinement –, qui a entamé sa légitimité comme leader du parti. Deux semaines après un vote de défiance dans le sillage du « partygate », ces résultats risquent d’accentuer le climat de défiance au sein de la majorité.              Avant même que la controverse n’éclate, en décembre, l’architecte du Brexit, âgé de 58 ans, avait perdu deux sièges autrefois sûrs lors d’élections partielles l’année dernière. Il a ensuite obtenu un très mauvais score lors des élections locales de mai.            Quelques semaines plus tard, des dizaines de députés conservateurs ont déclenché un vote de défiance à l’encontre de M. Johnson, et plus de 40 % d’entre eux ont tourné le dos à leur chef de file en difficulté. Le contexte s’avère peu favorable pour son gouvernement, avec une inflation au plus haut depuis quarante ans – dépassant 9 % – à l’origine d’une grève massive des cheminots, et l’échec récent d’une tentative très critiquée d’expulser des migrants vers le Rwanda.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/royaume-uni-les-conservateurs-de-boris-johnson-perdent-deux-elections-partielles-le-president-du-parti-demissionne_6131822_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: les conservateurs de Boris Johnson perdent deux \u00e9lections partielles, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9missionne","dateCreated":"2022-06-24T07:57:10+02:00","datePublished":"2022-06-24T07:57:10+02:00","dateModified":"2022-06-24T09:48:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Boris Johnson","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre a exclu de d\u00e9missionner malgr\u00e9 ces d\u00e9faites, mais ces r\u00e9sultats vont accentuer le climat de d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de sa fragile majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/599/0/7183/3591/1342/671/60/0/b1bef2f_5527632-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-15">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine le statut de candidat à l’adhésion à l’UE. Olivier Costa, spécialiste des institutions et politiques de l’UE, a répondu à vos questions sur le sujet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Ukraine             Ukraine candidate à l’UE : « Si le pays est partiellement occupé par la Russie, envisager l’adhésion sera impossible »      Les Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine le statut de candidat à l’adhésion à l’UE. Olivier Costa, spécialiste des institutions et politiques de l’UE, a répondu à vos questions sur le sujet.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 07h17, mis à jour à 11h48    Temps de Lecture 9 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Devant le Parlement européen, des dpéutés européens et des représentants ukrainiens déroule un drapeau de 30 mètres de long mêlant le drapeau ukrainien aux drapeaux des membres de l’Union européenne, le 23 juin 2022.  YVES HERMAN / REUTERS                 Les pays membres de l’Union européenne (UE) ont rendu une décision hautement symbolique, jeudi 23 juin. Les Vingt-Sept ont décidé d’accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’adhésion à l’Union, quatre mois après le début de l’invasion russe.            Ce sommet de l’UE, qui a également octroyé le statut de candidat à la Moldavie, « est un moment historique sur le plan géopolitique », a déclaré le président du Conseil européen, Charles Michel.              Avant cette annonce, Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof, spécialiste des institutions et politiques de l’Union européenne, a répondu aux questions des lecteurs du Monde sur la portée de cette décision et sur le long processus d’adhésion qui attend l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre                   Igor : Concrètement, le statut de candidat change-t-il quelque chose pour la situation ukrainienne ? Des droits sont-ils accordés à l’Ukraine avec le seul statut de candidat ?            Olivier Costa : Il y a deux aspects. Il y a d’abord l’aspect symbolique et politique : pour l’Ukraine ou la Moldavie, être candidat, c’est trancher l’ambiguïté qui domine depuis longtemps, dans des pays tiraillés entre l’Est et l’Ouest. C’est, pour les Vingt-Sept, affirmer qu’ils ne laisseront pas ces pays aux mains des Russes.            Ensuite, concrètement, être candidat implique à la fois d’effectuer des réformes en vue de l’entrée, qui ont leur propre intérêt, mais aussi de commencer à bénéficier de certaines politiques et programmes dits de « pré-accession ». C’était déjà le cas pour les pays d’Europe centrale et orientale. Dans le cas de l’Ukraine, on peut imaginer que le dispositif sera particulièrement ambitieux – avec l’idée d’un véritable plan Marshall pour la reconstruction.            Macha : Est-il envisageable que l’Ukraine, du fait de son statut de pays détruit par l’invasion russe, puisse devenir membre de l’Union européenne plus rapidement que l’Albanie, par exemple, ou tout autre pays prétendant déjà sur les rangs ?            Pour ce qui concerne l’adhésion elle-même, il n’y a pas de miracle. Même avec un fort soutien technique de la Commission et des Etats membres, même avec une mobilisation des autorités politiques et administratives ukrainiennes, l’intégration de l’acquis communautaire prendra beaucoup de temps, parce que la tâche est immense et que le pays est désorganisé par la guerre. Il n’existe pas de procédure simplifiée pour l’adhésion à proprement parler.              Clément Beaune, le ministre délégué aux affaires européennes, a parlé de quinze ou vingt ans. Et il est vrai que le processus d’adhésion à l’Union est long et complexe, et ce n’est pas rendre service à l’Ukraine que de le nier.                             Lire aussi :  L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion                   Mininunu : Quels sont, selon vous, les volets de la négociation d’intégration à l’UE qui seront les plus compliqués pour l’Ukraine ?            Une fois qu’un pays est reconnu comme candidat, la négociation porte sur les 35 chapitres de l’acquis communautaire – qui ont été plus récemment regroupés en six grandes thématiques. Il revient à la Commission d’évaluer les progrès. Désormais, à la demande de la France, on considère que rien n’est acquis, afin d’éviter qu’un pays ne fasse des efforts, puis ne fasse marche arrière.            Pour l’Ukraine, il y a beaucoup d’inconnues : comment un pays en guerre peut-il se réformer, réformer son administration, sa justice, son droit, ses politiques ? Ensuite, il y a aussi des difficultés spécifiques : l’efficacité de l’administration, la corruption (le pays a de très mauvais scores) et l’indépendance de la justice. Il y a aussi un gros problème de niveau de développement économique.            Une étoile de plus : Pouvez-vous nous donner un exemple concret du type de réforme qui pourrait être exigé de l’Ukraine pour avancer sur son adhésion ?            Pour qu’un pays puisse entrer dans l’Union, il doit d’abord continuer à respecter les critères qui lui ont permis d’être candidat, et même faire des progrès (démocratie, droits de l’homme, économie de marché).              Mais il doit surtout être capable de respecter la totalité de « l’acquis communautaire ». On parle des traités européens, mais aussi de toutes les règles de droit européen adoptées depuis les années 1950, et de toutes les politiques de l’Union. Il s’agit de 130 000 pages de droit… Cela exige un immense travail d’adaptation des politiques, des structures et des institutions de l’Etat candidat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne : pourquoi c’est un enjeu crucial à Kiev                   Concrètement, l’Ukraine devra, par exemple, reconnaître à ses citoyens (et aux autres citoyens européens) tous les droits contenus dans la Charte des droits fondamentaux. Elle devra respecter tout le droit européen de l’environnement. Elle devra respecter les principes de libre circulation des personnes, des services, des capitaux, des entreprises… En somme, le contexte légal sera à peu près le même à Paris, à Rome ou à Kiev pour un touriste, un étudiant ou un entrepreneur européen.            Ludwig : L’Ukraine n’était pas forcément réputé en matière de corruption. Quelles réformes doivent être exigées pour pallier ce risque ?            Oui, c’est crucial. Ce n’est pas le premier pays candidat pour lequel c’est un enjeu majeur. C’était le cas de nombre de pays d’Europe centrale et orientale, de Malte, et des pays des Balkans actuellement. La Commission européenne a des batteries d’indicateurs pour cela, et des ONG sont aussi spécialisées en la matière (Transparency international).              Beaucoup de réformes doivent être entreprises : indépendance de la justice, organisation de l’administration, mécanismes de la commande publique… Des efforts ont déjà été faits, notamment grâce à la numérisation de l’administration, qui permet aux Ukrainiens de faire beaucoup de démarches en ligne et d’échapper à l’obligation de « bakchich »…                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions                   Passager attentif : Quelles seraient les conséquences d’une adhésion de l’Ukraine à l’UE pour les autres membres ? Il devrait y avoir une solidarité, notamment pour la reconstruction du pays ?            L’entrée d’un Etat dans l’Union implique sa participation à toutes les politiques de l’Union. Y compris celles qui sont dotées d’un volet budgétaire important : la politique agricole commune [PAC], la politique régionale, certains aspects de la politique sociale… Quand les pays d’Europe centrale et orientale sont entrés [2004 et 2007], ils ont obtenu une grosse part du gâteau, car leurs besoins étaient immenses.            Il en ira de même pour l’Ukraine. Et il y aura certainement des instruments spécifiques d’aide à la reconstruction. Mais ces instruments seront sans doute mis en place avant même l’adhésion effective. L’idée est d’aider le pays, pendant la procédure de négociation, à progresser économiquement, pour que l’écart avec le reste de l’Union soit moins faible lors de l’entrée effective. Cela avait aussi été le cas avec les pays d’Europe centrale et orientale.            Thomas : Le statut de candidat à l’UE implique-t-il aussi un accord de défense mutuelle en cas d’agression militaire par un pays tiers ?            Il existe dans les traités européens (au-delà des mécanismes spécifiques de la politique de défense) une clause de défense mutuelle. Selon l’article 42.7 du traité sur l’Union européenne, les Etats membres de l’Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d’une « agression armée sur son territoire ». Mais cela ne s’applique que pour les pays qui sont effectivement membres…              C’est une des motivations des autorités des trois pays (Ukraine, Moldavie, Géorgie) à rejoindre l’Union, mais une fois encore, la perspective d’entrée est lointaine. C’est la raison pour laquelle Emmanuel Macron et d’autres ont proposé la création d’une nouvelle organisation, « Communauté politique (ou géopolitique) européenne » qui pourrait assurer cette forme de solidarité plus rapidement.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                   Vincent : Le statut de candidat à l’adhésion de l’UE semble être distribué comme du petit pain. Les responsables européens pensent-ils vraiment que l’UE est gouvernable à plus de 27 membres en l’état actuel des processus institutionnels de prise de décision ?            Je ne suis pas sûr que les pays candidats trouvent que l’Union européenne est si coulante. Actuellement, il y a cinq candidats officiels à l’adhésion : Turquie (depuis 1999), Albanie (2014), Serbie (2012), Monténégro (2010), Macédoine du Nord (2005). Il y a quatre candidatures pendantes : Ukraine (depuis février 2022), Moldavie (mars 2022), Géorgie (mars 2022), Bosnie-Herzégovine (2016). Le Kosovo n’a pas déposé officiellement sa candidature, mais est candidat de fait.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                   Pour certains pays, la simple reconnaissance du statut de candidat a pris du temps : cinq ans pour l’Albanie. Mais c’est la partie facile du processus : la négociation de l’entrée est longue, exigeante et difficile. Et le précédent des élargissements aux pays d’Europe centrale et orientale a laissé des traces : les Vingt-Sept seront sans doute plus exigeants. Et ils pensent évidemment tous à la « gouvernabilité » de l’Union européenne.            Olivier : Si l’Ukraine devient membre à part entière de l’UE dans 5 à 10 ans, ne va-t-on pas assister à un bouleversement tectonique des équilibres européens ? Une surpondération de l’est par rapport à l’ouest, la « vieille Europe » ?            Je ne crois pas à une adhésion aussi rapide. Aujourd’hui, certains leaders des Vingt-Sept sont très pressés, mais qu’en sera-t-il dans trois ans ? L’Union européenne est un bien commun, et un élargissement mal ficelé aurait un impact négatif pour tout le monde. Il est vrai aussi qu’il y a des visions différentes entre les différentes régions de l’Europe qui s’expriment de plus en plus, et qui doivent être prises en compte. C’est la raison, par exemple, des réticences fortes de certains à l’adhésion de la Turquie.              Pour mémoire, un pays doit remplir trois conditions pour être reconnu candidat : être situé en Europe (la notion n’est pas très claire, car l’Europe n’est pas un continent, comme l’Afrique ou l’Amérique latine, mais la péninsule européenne de l’Asie : où est la frontière orientale ?) ; être une démocratie pluraliste et un Etat de droit ; avoir une économie de marché viable. Pour entrer dans l’Union, il doit intégrer tout l’acquis communautaire et être capable de souscrire aux objectifs en termes de coordination des politiques économiques et monétaires : c’est cela qui est si long.                             Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Donner un cap européen à l’Ukraine                   Mais il y a un dernier critère dont on parle peu. Enoncé en 2006, c’est la « capacité d’intégration » : l’arrivée d’un ou de plusieurs nouveaux pays ne doit pas remettre en cause l’efficacité des politiques européennes ou la capacité de l’Union à les financer. On ne peut donc pas imaginer l’adhésion d’un coup des dix pays actuellement candidats – reconnus ou non.            Anton1 : Comment pourrions-nous accélérer l’intégration des pays candidats à l’UE ? Le processus est trop long au vu de l’influence grandissante de la Chine dans ces pays.            Beaucoup s’inquiètent de l’influence de la Chine et de la Russie dans les Balkans occidentaux. Et personne n’a intérêt à ce que cette région devienne une enclave européenne sous domination chinoise ou russe, d’où la volonté de relancer l’adhésion. L’avancée des négociations dépend beaucoup de la capacité des pays candidats à opérer des réformes, et de leur situation politique et économique. Il y a des moments de progrès et de stagnation. Voyez la Turquie actuellement.              Mais Charles Michel a évoqué la possibilité pour les pays candidats de participer progressivement à certaines politiques et projets… C’est une nouveauté. L’idée est que ces pays soient intégrés à certaines politiques, à mesure de leurs progrès dans l’intégration de l’acquis communautaire, de façon à bénéficier d’avantages sans attendre l’adhésion formelle.            Yves : Comment l’Europe peut-elle assumer financièrement la guerre ukrainienne et l’adhésion de ce pays à l’Europe ?            La question budgétaire, dont personne ne veut parler aujourd’hui pour des raisons de décence évidentes, est cruciale. La reconstruction du pays exigera des moyens colossaux. Et sa participation aux politiques de l’Union aussi.            Mais il y aura aussi des avantages pour les 27 – que l’on a pu constater pour l’adhésion des pays d’Europe centrale et orientale. Les nouveaux Etats membres offrent des opportunités incroyables aux investisseurs : une main-d’œuvre bon marché, des perspectives d’investissement et de développement colossales, un marché en croissance très forte… Les économies des 15 ont toutes largement tiré profit des élargissements de 2004 et 2007, malgré les coûts induits.              Il reste les écarts de développement économique qui sont excessifs. Le PIB annuel par habitant est de 3 700 dollars en Ukraine, 4 200 dollars en Géorgie et 4 500 dollars en Moldavie. Il est de 10 000 dollars en Bulgarie, le pays membre de l’Union le plus pauvre. De 38 000 dollars en France. De 115 000 dollars au Luxembourg. Il est impossible de faire fonctionner un marché économique unique avec des écarts de revenus et de richesse d’un facteur 30.            Bonob : Dans l’hypothèse où le conflit gèle durablement, avec une non-reconnaissance par l’Ukraine et l’UE de territoires occupés ou annexés, quel pourrait être l’effet de cette situation pendant les 15 années à venir de négociations d’adhésion ?            Vous mettez le doigt sur une vraie difficulté. Le processus d’adhésion ne pourra avancer que si la situation en Ukraine se clarifie. Et personne ne voit aujourd’hui ce qu’elle sera dans deux ou cinq ans. Si le pays est partiellement occupé par la Russie, envisager l’adhésion sera impossible. Mais il y a le précédent de Chypre, qui est entrée dans l’Union en 2004 malgré une division de son territoire. Il faudrait au moins que la situation en Ukraine soit validée par un accord international et fasse l’objet d’une reconnaissance par l’Union européenne.            OTB : Accorder un tel statut à l’Ukraine ne revient-il pas à accepter de détériorer durablement, voire définitivement, les relations entre les nations européennes et la Russie ? Cette détérioration va-t-elle dans les intérêts stratégiques à long terme de l’Europe ?            Quelle est l’autre solution ? Laisser l’Ukraine aux mains de Vladimir Poutine ? En attendant qu’il envahisse les Pays Baltes, la Pologne ou la Slovaquie, pays membres de l’Union ?              Cette guerre est l’occasion pour l’Union de mettre à jour son logiciel, d’accepter l’idée qu’elle n’arrivera pas à convaincre tous les pays du monde de partager ses valeurs de démocratie, de paix, de multilatéralisme et de coopération pacifique entre les nations. Le monde est un endroit de plus en plus dangereux, où des blocs sont en compétition objective pour les ressources, les matières premières, l’énergie, les marchés, et ont des visions contrastées quant au type de société qu’ils veulent.            L’Union doit défendre les siennes. Et ça passe probablement par plus de fermeté vis-à-vis des autres blocs qui ne respectent pas les règles du jeu les plus basiques – comme la souveraineté des pays voisins.                             Lire aussi :  L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/ukraine-candidate-a-l-ue-si-le-pays-est-partiellement-occupe-par-la-russie-envisager-l-adhesion-sera-impossible_6131817_3210.html"},"headline":"Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-24T07:17:05+02:00","datePublished":"2022-06-24T07:17:05+02:00","dateModified":"2022-06-24T11:48:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Ukraine"],"description":"Les Vingt-Sept ont accord\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE. Olivier Costa, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019UE, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur le sujet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/648/0/7779/3889/1342/671/60/0/a0294ac_3b9663baf3ad4249955023becda415eb-3b9663baf3ad4249955023becda415eb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-16">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Un rapport appelle à s’appuyer sur les institutions nationales et les réseaux de volontaires plutôt que de créer de nouvelles structures au risque de répéter le « modèle dysfonctionnel » mis en place en Afghanistan.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Le défi de l’aide civile internationale à l’Ukraine      Un rapport appelle à s’appuyer sur les institutions nationales et les réseaux de volontaires plutôt que de créer de nouvelles structures au risque de répéter le « modèle dysfonctionnel » mis en place en Afghanistan.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Distribution d’aide alimentaire devant une église à Kiev, le 17 juin.  NATACHA PISARENKO / AP                 Voilà maintenant quatre mois que la Russie a lancé l’offensive en Ukraine, le 24 février. Jusqu’ici, les institutions ukrainiennes ont tenu le choc, mais les réseaux de volontaires sont en voie d’épuisement, les ressources privées se tarissent, et l’aide internationale civile arrive au compte-gouttes dans le Donbass, avertit un rapport publié le 24 juin par l’Institut français des relations internationales (IFRI), que Le Monde a pu consulter en avant-première.            « Le pays est au bord de la rupture, résume Arthur Quesnay, son coauteur avec Marie Courraud et Gilles Dorronsoro. La crise humanitaire et le manque d’aide internationale dans les zones de combat risquent de rendre inopérable la logistique dont dépend l’armée ukrainienne pour tenir le front. »                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les modalités habituelles de l’aide occidentale peuvent avoir des effets contre-productifs »                   Le document, intitulé Quelle stratégie pour l’aide civile en Ukraine ?, est le fruit d’une enquête de terrain menée par ces trois chercheurs, dont les travaux portent habituellement sur l’Irak, l’Afghanistan ou encore la Syrie. Forts de leur expérience dans les zones conflictuelles et de leurs observations en Ukraine, ils appellent à « changer le modèle de l’aide internationale » dans le pays afin d’éviter la « création d’un milieu humanitaire dysfonctionnel sur le modèle de l’Afghanistan » pendant les vingt ans d’intervention de l’OTAN.              Contrairement à ce que cherche la Russie, la guerre a renforcé la légitimité et la cohésion des institutions nationales ukrainiennes. Il faut donc « privilégier et renforcer le système institutionnel existant plutôt que de créer de nouvelles structures ou d’introduire des ONG internationales », affirment les auteurs de l’étude. Mais, « si la résilience des institutions est remarquable, elle est étroitement conditionnée par l’aide internationale », ajoute le document. Le choc est brutal pour l’économie ukrainienne, avec – 35% à – 45% du PIB en 2022, selon les estimations. Dans l’est du pays, les municipalités ont fait part d’un budget local déficitaire de plus de 40 % pour mars.            Risque de fragmentation            L’Ukraine a un autre atout essentiel sur lequel l’aide internationale devrait s’appuyer, selon le rapport : les réseaux de volontaires. Leur mobilisation, déjà massive en 2014 au début de la guerre du Donbass, joue un rôle crucial cette fois encore pour aider les combattants et les civils, que ce soit pour organiser les évacuations, distribuer de la nourriture ou accueillir les déplacés. Ces organisations, marquées par leur caractère très informel, leur réactivité et leur horizontalité, devraient toutefois être professionnalisées et mieux structurées, estime l’étude. « Beaucoup d’associations de volontaires ne sont pas enregistrées et sont donc dépourvues d’existence légale, ce qui ferme la porte à certaines formes d’aide », estime-t-elle. Pour autant, « il faut éviter que les ONG internationales évincent les bénévoles actuellement en place ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’aide internationale doit être rapide en Ukraine, avant l’été, car les bénévoles s’épuisent »                   Face à l’essoufflement des volontaires et le risque d’une fragmentation des institutions, le rapport vise à « décrire leur fonctionnement et montrer comment travailler avec eux pour agir et renforcer la coordination », explique Arthur Quesnay. Le chercheur met en garde : « Si on fait comme d’habitude, silo par silo, on risque de déstructurer le pays. »                 Faustine Vincent           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/le-defi-de-l-aide-civile-internationale-a-l-ukraine_6131815_3210.html"},"headline":"Le d\u00e9fi de l\u2019aide civile internationale \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-06-24T07:00:15+02:00","datePublished":"2022-06-24T07:00:15+02:00","dateModified":"2022-06-24T09:28:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un rapport appelle \u00e0 s\u2019appuyer sur les institutions nationales et les r\u00e9seaux de volontaires plut\u00f4t que de cr\u00e9er de nouvelles structures au risque de r\u00e9p\u00e9ter le \u00ab\u00a0mod\u00e8le dysfonctionnel\u00a0\u00bb mis en place en Afghanistan.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/586/0/8640/4320/1342/671/60/0/b2cfdc1_574e27166c7f4e85b44f5364912d8e85-574e27166c7f4e85b44f5364912d8e85-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-17">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dégustation d’un « Grand Deluxe » sur fond « d’opération spéciale » en Ukraine, dans le restaurant emblématique de la place Pouchkine, à Moscou, racheté à la firme américaine par un homme d’affaires sibérien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             En Russie, le McDonald’s version « Vkousno i totchka » ne désemplit pas dans un pays « coupé du monde »      Dégustation d’un « Grand Deluxe » sur fond « d’opération spéciale » en Ukraine, dans le restaurant emblématique de la place Pouchkine, à Moscou, racheté à la firme américaine par un homme d’affaires sibérien.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des Moscovites partagent un repas dans la nouvelle enseigne russe « Vkousno i totchka » qui a ouvert après le départ de McDonald's, à Moscou, le 12 juin 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS               S’il y avait un doute, le voilà levé avant même de franchir la porte. Sortant du restaurant bondé, un jeune homme crie dans son téléphone : « J’étais au Mak, j’arrive ! » Nous qui croyions visiter « Vkousno i totchka », dernier-né des fast-foods russes, qui a comblé en quelques semaines le vide laissé par le départ de la firme américaine McDonalds, nous voilà relégués au bon vieux temps du « Mak », l’équivalent dans le langage parlé de notre « McDo »…          Soit la greffe n’a pas encore pris, soit les deux enseignes sont si semblables qu’il est difficile de noter le changement. Un coup d’œil aux bornes de commande semble confirmer la seconde hypothèse. Ici, on vend des « cheeseburgers », des « fish burgers », des nuggets, des « glaces au caramel » – copies conformes des produits vendus dans les McDonald’s du monde entier. Le Monde, dans sa mission d’infiltration, optera pour le menu « Grand Deluxe », rappel assez explicite du « Royal Deluxe » américain.                            Lire aussi   McDonald’s et Coca-Cola suspendent leurs activités en Russie                 Le dépaysement est si peu au rendez-vous que, sur l’emballage des sauces ketchup et barbecue, on aperçoit encore, dans le coin, l’emblématique « M » jaune, sommairement recouvert de marqueur noir. D’où l’on tire deux conclusions : les sauces datent du début mars, lorsque McDonald’s a annoncé suspendre ses activités en Russie, en conséquence du conflit déclenché par Moscou en Ukraine ; l’homme d’affaires sibérien Alexandre Govor n’a pas fait dans le détail lorsqu’il a racheté l’enseigne, plaçant sous son étendard restaurants, employés (60 000), matériel et jusqu’aux stocks qui restaient en cuisine.          Un événement joyeux sur fond d’opération militaire          Les détails de la négociation ne sont pas connus, mais il y a peu de doutes qu’il s’est fait à l’avantage du Russe. McDonald’s a confirmé son départ définitif mi-mai, se retrouvant, comme de nombreuses entreprises occidentales dans la même situation, avec peu de marge de manœuvre pour sauver ses investissements. M. Govor a été le plus rapide à se mettre sur les rangs. Cet entrepreneur de Novokouznetsk (Sibérie occidentale), venu du charbon et actif aussi bien dans les stations-service que les centres médicaux, possédait déjà vingt-cinq McDonald’s sous franchise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                 Le voilà désormais propriétaire de 700 restaurants Vkousno i totchka, sur les 850 enseignes que comptait McDonald’s en Russie. Une centaine ont déjà ouvert leurs portes, principalement dans la région de Moscou. Dans le même temps, quelques franchisés font de la résistance en continuant à opérer, illégalement, sous l’enseigne « M ».        Il vous reste 64.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/en-russie-le-mcdonald-s-version-vkousno-i-totchka-ne-desemplit-pas-dans-un-pays-coupe-du-monde_6131808_3210.html"},"headline":"En Russie, le McDonald\u2019s version \u00ab\u00a0Vkousno i totchka\u00a0\u00bb ne d\u00e9semplit pas dans un pays \u00ab\u00a0coup\u00e9 du monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-24T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-06-24T06:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"D\u00e9gustation d\u2019un \u00ab\u00a0Grand Deluxe\u00a0\u00bb sur fond \u00ab\u00a0d\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, dans le restaurant embl\u00e9matique de la place Pouchkine, \u00e0 Moscou, rachet\u00e9 \u00e0 la firme am\u00e9ricaine par un homme d\u2019affaires sib\u00e9rien.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/222/0/3500/1750/1342/671/60/0/1caca03_mos-ukraine-crisis-russia-mcdonalds-0612-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-18">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le volontarisme d’Ursula von der Leyen et l’aptitude de Volodymyr Zelensky à faire valoir sa cause ont permis le basculement progressif des Vingt-Sept Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre      Le volontarisme d’Ursula von der Leyen et l’aptitude de Volodymyr Zelensky à faire valoir sa cause ont permis le basculement progressif des Vingt-Sept Etats membres.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h39, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Lorsque la Russie a envahi l’Ukraine, le 24 février, personne, dans la sphère européenne, n’imaginait que Kiev se verrait accorder, quatre mois plus tard presque jour pour jour, le statut de candidat à l’entrée dans l’Union européenne (UE). Jeudi 23 juin, dans la soirée, les chefs d’Etat et de gouvernement européens le lui ont pourtant octroyé. « Nous aurions commis une faute politique (…) si nous n’avions pas tendu la main à l’Ukraine », a estimé le président français, Emmanuel Macron, y voyant « un geste politique » de l’Europe. « Nous avons avancé à pas de géant » et « tout cela, nous le devons au peuple ukrainien, qui se bat pour défendre nos valeurs, leur souveraineté, leur intégrité territoriale », a-t-il poursuivi.          « Aujourd’hui, vous avez pris l’une des décisions les plus importantes pour l’Ukraine depuis son indépendance il y a trente ans », en 1991, a salué Volodymyr Zelensky dans une allocution en visioconférence devant ses homologues européens. « Quel chemin nous avons parcouru ! », a poursuivi le président ukrainien, vêtu de son habituel tee-shirt kaki.                         Les dirigeants de l’Union européenne et de l’ouest des Balkans posent à l’occasion du sommet de l’Union à Bruxelles, le 23 juin 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne : pourquoi c’est un enjeu crucial à Kiev                 Quand la guerre a commencé, l’horizon communautaire de Kiev semblait en effet largement bouché. Depuis le dernier élargissement – la Croatie, en 2012 –, les Vingt-Sept étaient réticents à repousser encore leurs frontières. En décembre 2016, deux ans et demi après l’invasion de la Crimée par la Russie, ils avaient d’ailleurs refusé à l’Ukraine la « perspective européenne », l’étape préalable au statut de candidat à l’UE.          Le retour de la guerre aux frontières de l’Europe, l’adhésion des opinions publiques à la cause ukrainienne, le volontarisme de la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, et le talent de M. Zelensky pour faire valoir sa cause ont changé la donne. Kiev a finalement pu, en quelques semaines, accéder à la porte de l’UE.                           Lire aussi :  L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion                 Dans la nuit du 23 au 24 février, à 4 heures du matin, alors que les tirs russes s’abattent sur son pays, M. Zelensky appelle Charles Michel, le président du Conseil. Sa voix ne tremble pas, il est déterminé. « On va avoir besoin de l’Europe », l’interpelle-t-il. Quelques heures plus tard, les Vingt-Sept se retrouvent à Bruxelles pour évoquer la situation. Tee-shirt vert olive et visage marqué, l’ancien comédien s’adresse à eux : « Je vous vois aujourd’hui, vous me voyez. Il n’est pas certain que, demain ou après-demain, je serai encore en vie », leur lance-t-il. Le moment est glaçant, mais il accélère la prise de conscience des Européens.          Dès le début, le président ukrainien veut les bousculer. Il les sait acquis à sa cause, contre Moscou, mais il connaît les relations d’intérêts bien partagés qu’entretiennent certains d’entre eux avec le Kremlin, notamment la Hongrie, mais surtout l’Allemagne et l’Italie. A l’Elysée, Emmanuel Macron, qui reste en relation avec Vladimir Poutine, cultive aussi une certaine ambiguïté.        Il vous reste 67.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/kiev-designee-candidate-a-l-entree-dans-l-union-les-quatre-mois-qui-ont-convaincu-les-europeens-d-entrouvrir-leur-porte-a-l-ukraine-en-guerre_6131800_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine candidate \u00e0 int\u00e9grer l\u2019UE\u00a0: les quatre mois qui ont convaincu les Europ\u00e9ens d\u2019entrouvrir leur porte \u00e0 un pays en guerre","dateCreated":"2022-06-24T05:39:57+02:00","datePublished":"2022-06-24T05:39:57+02:00","dateModified":"2022-06-24T10:22:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le volontarisme d\u2019Ursula von der Leyen et l\u2019aptitude de Volodymyr Zelensky \u00e0 faire valoir sa cause ont permis le basculement progressif des Vingt-Sept Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/372/0/7779/3889/1342/671/60/0/af5fc78_1656033690150-407448.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-19">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les signalements de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils ukrainiens ne cessent d’augmenter. Selon la défenseure des droits humains en Ukraine, le viol est utilisé « de manière systématique » comme une « arme de guerre ». Ghazal Golshiri, journaliste au « Monde », a recueilli des témoignages de victimes dans un village du nord-est de Kiev. Dans ce podcast, elle nous raconte son enquête.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Podcasts       L’Heure du Monde             Guerre en Ukraine : le traumatisme durable des viols     podcast    Les signalements de violences sexuelles commises par des soldats russes contre des civils ukrainiens ne cessent d’augmenter. Selon la défenseure des droits humains en Ukraine, le viol est utilisé « de manière systématique » comme une « arme de guerre ». Ghazal Golshiri, journaliste au « Monde », a recueilli des témoignages de victimes dans un village du nord-est de Kiev. Dans ce podcast, elle nous raconte son enquête.          Par Claire Leys et Cyrielle Bedu         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/06/24/19-20">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Cette décision marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une éventuelle adhésion. Les pays des Balkans occidentaux déjà candidats à l’adhésion n’ont, en revanche, pas vu leurs dossiers avancer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Union européenne             Les Vingt-Sept accordent à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidat à l’Union européenne      Cette décision marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une éventuelle adhésion. Les pays des Balkans occidentaux déjà candidats à l’adhésion n’ont, en revanche, pas vu leurs dossiers avancer.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 21h18, mis à jour à 07h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Ursula von der Leyen, Charles Michel et Emmanuel Macron à Bruxelles, après la validation par l’UE de la candidature de l’Ukraine, jeudi 23 juin 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP                 La décision était attendue par Kiev et Chisinau avec impatience. L’Ukraine et la Moldavie obtiennent le statut de pays candidats à l’Union européenne (UE), a annoncé jeudi 23 juin le président du Conseil européen, Charles Michel, évoquant un « moment historique » sur Twitter. « C’est un bon jour pour l’Europe », a ajouté Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission européenne.            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a immédiatement remercié « les dirigeants européens pour leur soutien », sur Twitter également. « L’avenir de l’Ukraine est dans l’Union européenne », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne : pourquoi c’est un enjeu crucial à Kiev                   « Consensus total »                           Emmanuel Macron, à droite ; le président roumain, Klaus Iohannis, à gauche ; le premier ministre italien, Mario Draghi, au centre ; le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, deuxième à gauche ; et le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Kiev, jeudi 16 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AP                 L’exécutif européen avait rendu il y a quelques jours un avis favorable sur la candidature de l’Ukraine, et mardi la France, qui assure la présidence tournante du Conseil de l’UE, avait annoncé qu’un « consensus total » entre les Vingt-Sept avait émergé sur cette question.              Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui ne cesse de répéter l’appartenance de son pays à la « famille européenne », a mené un véritable « marathon téléphonique » auprès des dirigeants européens pour s’assurer du consensus en faveur du oui.            L’Ukraine avait déposé sa demande quelques jours après l’invasion de Moscou, le 24 février. Si le statut de candidat à l’adhésion à l’UE n’offre pas de garanties de sécurité immédiates, les pays membres sont toutefois couverts par une clause du traité de l’UE qui stipule que si un membre est victime d’une agression armée, les autres pays de l’Union sont tenus de l’aider par tous les moyens en leur pouvoir.            Cette décision, prise lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des pays de l’UE à Bruxelles, marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une adhésion. L’obtention du statut de membre peut prendre des années, voire des décennies et n’est pas garantie.              Les pays doivent remplir un ensemble détaillé de conditions économiques et politiques, ils doivent en particulier s’engager à respecter l’Etat de droit et d’autres principes démocratiques. L’Ukraine devra en l’occurrence réduire la corruption de son gouvernement et adopter d’autres réformes.            Colère des Balkans occidentaux            Bloqués depuis des années dans l’antichambre de l’UE, les pays des Balkans occidentaux déjà candidats à l’adhésion n’ont, de leur côté, pas caché leur amertume face à la longueur des procédures. « Nous n’avons rien obtenu », a résumé sèchement le président serbe, Aleksandar Vucic, au cours d’une conférence de presse commune à Bruxelles avec ses homologues albanais et macédonien.            Le veto misé par la Bulgarie à l’ouverture des négociations d’adhésion avec la Macédoine du Nord pour des raisons de contentieux historiques et culturels a particulièrement ulcéré les dirigeants des Balkans. « La position bulgare reste inchangée jusqu’à ce que le Parlement bulgare prenne une décision », a annoncé Kiril Petkov, renversé mercredi soir par une motion de censure. Le Parlement bulgare, qui l’a fait chuter, pourrait toutefois décider dès vendredi de lever le veto.              En raison du différend entre Sofia et Skopje, les négociations avec l’Albanie sont également bloquées, les deux candidatures étant liées par l’UE. Le premier ministre albanais, Edi Rama, a dénoncé le blocage et le fait que les 26 autres membres de l’UE « restent assis et offrent un spectacle effrayant d’impuissance ». « C’est une bonne chose de donner le statut » de candidat à Kiev, a-t-il ajouté, mais il a conseillé aux Ukrainiens de ne « pas se faire d’illusions » sur une adhésion rapide par la suite.                             Lire aussi :  L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/les-vingt-sept-accordent-a-l-ukraine-et-a-la-moldavie-le-statut-de-candidat-a-l-union-europeenne_6131784_3210.html"},"headline":"Les Vingt-Sept accordent \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine et\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0Moldavie le\u00a0statut de candidat \u00e0\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-06-23T21:18:50+02:00","datePublished":"2022-06-23T21:18:50+02:00","dateModified":"2022-06-24T07:32:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine"],"description":"Cette d\u00e9cision marque le d\u00e9but d\u2019un processus long et complexe en vue d\u2019une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion. Les pays des Balkans occidentaux d\u00e9j\u00e0 candidats \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion n\u2019ont, en revanche, pas vu leurs dossiers avancer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/499/0/5152/2576/1342/671/60/0/2a6d857_10ab524f04094c82b1af6fbb21dfd7d5-10ab524f04094c82b1af6fbb21dfd7d5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  
